
        <!DOCTYPE html>
        <html lang="es">
        <head>
            <meta charset="UTF-8">
            <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0">
            <meta name="description" content="COMPONENTES
DE
INTEGRACIÓN
SISTÉMICA
(Educación Funcional
VS
Educación Sistémica)">
            <title>COMPONENTES
DE
INTEGRACIÓN
SISTÉMICA
(Educación Funcional
VS
Educación Sistémica)</title>
            <style>
                
        * {
            box-sizing: border-box;
            margin: 0;
            padding: 0;
        }
        body {
            font-family: 'Segoe UI', Tahoma, Geneva, Verdana, sans-serif;
            line-height: 1.6;
            color: #333;
            background-color: #f4f4f4;
            padding: 20px;
            display: flex;
            flex-direction: column;
            align-items: center;
            min-height: 100vh;
        }
        .libro-container {
            width: 100%;
            max-width: 800px;
            background-color: white;
            box-shadow: 0 0 10px rgba(0,0,0,0.1);
            padding: 40px;
            margin: 20px auto;
        }
        header {
            background-color: #2c3e50;
            color: #ecf0f1;
            text-align: center;
            padding: 1rem;
            margin-bottom: 2rem;
            width: 100%;
        }
        h1 {
            font-size: 2.5rem;
        }
        nav {
            display: flex;
            flex-wrap: wrap;
            justify-content: center;
            gap: 10px;
            margin-bottom: 2rem;
        }
        button {
            padding: 10px 15px;
            font-size: 1rem;
            cursor: pointer;
            background-color: #3498db;
            color: white;
            border: none;
            border-radius: 5px;
            transition: background-color 0.3s ease;
        }
        button:hover {
            background-color: #2980b9;
        }
        main {
            background-color: white;
            padding: 2rem;
            border-radius: 8px;
            box-shadow: 0 2px 4px rgba(0,0,0,0.1);
        }
        h2 {
            color: #2c3e50;
            margin-bottom: 1rem;
            margin-top: 2rem;
        }
        h3 {
            color: #34495e;
            margin-top: 1.5rem;
            margin-bottom: 0.5rem;
        }
        p {
            margin-bottom: 1rem;
            text-indent: 1.5em;  /* Sangría para prrafos */
        }
        /* Estilo para el primer párrafo después de un encabezado */
        h2 + p, h3 + p {
            text-indent: 0;  /* Sin sangría para el primer párrafo después de un encabezado */
        }
        footer {
            text-align: center;
            margin-top: 2rem;
            color: #7f8c8d;
            width: 100%;
        }
        @media (min-width: 1024px) {
            .libro-container {
                width: 70.71%; /* Aproximadamente A5 en relación con el ancho de la pantalla */
                max-width: none;
                aspect-ratio: 1 / 1.4142;
                overflow-y: auto;
                padding: 60px;  /* Márgenes más amplios para el formato A5 */
            }
            main {
                padding: 0 20px;  /* Márgenes laterales dentro del contenido principal */
            }
        }
        @media (max-width: 768px) {
            body {
                padding: 10px;
            }
            h1 {
                font-size: 1.8rem;
            }
            h2 {
                font-size: 1.5rem;
            }
            h3 {
                font-size: 1.2rem;
            }
            p {
                font-size: 1rem;
            }
            .libro-container {
                width: 100%;
                padding: 15px;
            }
            nav {
                flex-direction: column;
            }
            button {
                width: 100%;
                margin-bottom: 5px;
            }
        }
        
        /* Nuevos estilos para el manejo de texto */
        .contenido-parrafo {
            margin-bottom: 1.5em;  /* Espacio entre párrafos */
            text-align: justify;
            white-space: pre-wrap;  /* Preserva espacios y saltos de línea */
        }
        
        .contenido-parrafo:empty {
            height: 1.5em;  /* Espacio para líneas vacías */
        }
        
        .doble-espacio {
            margin-bottom: 3em;  /* Espacio doble entre párrafos */
        }
        
            </style>
        </head>
        <body>
            <header>
                <h1>COMPONENTES
DE
INTEGRACIÓN
SISTÉMICA
(Educación Funcional
VS
Educación Sistémica)</h1>
            </header>
            <div class="libro-container">
                <nav id="navegacion">
                    <button onclick="mostrarSeccion('introduccion')">Introducción</button><button onclick="mostrarSeccion('simulacion')">Simulación de Proyecto</button><button onclick="mostrarSeccion('presentacion')">Presentación</button>
                    <button onclick="mostrarTema('CULTURA Y TURISMO')">CULTURA Y TURISMO</button><button onclick="mostrarTema('PROTECCIÓN AMBIENTAL')">PROTECCIÓN AMBIENTAL</button><button onclick="mostrarTema('INCLUSIÓN SOCIAL')">INCLUSIÓN SOCIAL</button><button onclick="mostrarTema('HERMANDAD ANCESTRAL')">HERMANDAD ANCESTRAL</button><button onclick="mostrarTema('EMPRENDIMIENTOS SOCIALES')">EMPRENDIMIENTOS SOCIALES</button><button onclick="mostrarTema('AGRO INDUSTRIA')">AGRO INDUSTRIA</button><button onclick="mostrarTema('HOSTAL GASTRONOMÍA')">HOSTAL GASTRONOMÍA</button><button onclick="mostrarTema('TERRITORIO ANCESTRAL')">TERRITORIO ANCESTRAL</button>
                </nav>
                <main id="contenido"></main>
            </div>
            <footer>
                <p>© 2024 - COMPONENTES
DE
INTEGRACIÓN
SISTÉMICA
(Educación Funcional
VS
Educación Sistémica)</p>
            </footer>
            <script>
                
        console.log('Script iniciado');
        const contenidoTemas = {"CULTURA Y TURISMO": {"1.1": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "1.1 Interrelaci\u00f3n cultural.\n\nEl primer componente, hace \u00e9nfasis en una educaci\u00f3n al servicio de la totalidad de la especie humana, los seres vivos y la protecci\u00f3n de los ecosistemas en nuestro planeta, con fundamento en los valores culturales y de la familia, desde el legado hist\u00f3rico y la biodiversidad, sin fanatismos ideol\u00f3gicos, ni partidistas, ni doctrinarios. Promueve una correlaci\u00f3n entre sectores educativos o acad\u00e9micos, profesionales, t\u00e9cnicos, cient\u00edficos, empresariales, con la cultura organizada en torno a los territorios, que permite el intercambio de conocimientos en la expansi\u00f3n y expresi\u00f3n de la sabidur\u00eda humana. Esta interrelaci\u00f3n de saberes se fortalece y converge en una oferta aut\u00e9ntica de turismo responsable, que se mantiene en continuo desarrollo como una unidad productiva.\nLa cultura, en el marco de las postulaciones de estos componentes, est\u00e1 estructurada de manera integral y se articula en armon\u00eda con la cosmogon\u00eda de cada pueblo, de manera que se produzca un circuito cerrado para que trabajen de manera funcional y sist\u00e9mica; est\u00e1 conformada por los conocimientos de todas las civilizaciones que han existido en nuestro mundo y que actualmente son parte de nuestro inconsciente y subconsciente colectivo, permeando a veces a nuestro coeficiente para ayudarnos a desarrollar nuestro potencial latente, que espera ser liberado a la atm\u00f3sfera del presente. El cual lamentablemente a veces muere con el sujeto, cuando no realiza un trabajo consciente de despertar y dejar que su legado fluya para las siguientes generaciones, ocasionando una perdida que frustra o ralentiza los avances y el desarrollo como seres vivientes.\nCada civilizaci\u00f3n tiene su edad de oro, plata, y bronce. La nuestra es apenas una civilizaci\u00f3n emergente, desprende de la tecnolog\u00eda y nuestro trabajo es evitar estar amenazados de extinci\u00f3n o dominados por \u00e9lites que trabajan en secreto. Como seres humanos de carne y hueso, nos proponemos dejar constancia en defensa a nuestro propio bienestar, como garant\u00eda de que las generaciones futuras heredar\u00e1n un entorno natural, adecuado para su felicidad y sin esclavitud, ni fanatismos hacia l\u00edderes que los manipulen, contando con que los estudiantes sabr\u00e1n forjarse a s\u00ed mismos, m\u00e1s por las acciones y los resultados, que por simples ideales sensacionalistas.\nSi se necesita o no, un estatuto que regule o que sancione los par\u00e1metros de las actividades humanas, ser\u00e1n las autoridades quienes lo determinen. En cambio, el sentido com\u00fan, como un conjunto de valores inherentes al n\u00facleo social que es la familia y la convivencia en armon\u00eda con la naturaleza, dan por sentado una conducta ejemplar, que pasar\u00e1 de generaci\u00f3n a generaci\u00f3n.\nDando los primeros pasos, como entidades de reconciliaci\u00f3n y demostrando nuestra aut\u00e9ntica capacidad de racionabilidad, podemos comprender que sea la iglesia quien ha tomado el papel fundamental de subsanar sus antiguas rivalidades por mantener el control de las poblaciones del mundo, ya que ha conseguido a partir de bondadosas pr\u00e1cticas de humanismo, pero tambi\u00e9n a capa y espada establecer en el nuevo mundo, su modelo de entorno moral. Es un buen principio, que la iglesia ha tomado la iniciativa de reconstrucci\u00f3n de los verdaderos valores inherentes al ser humano. Sin abandonar su voluntad de hacer el bien al pr\u00f3jimo, ha reconocido sus errores y excesos hist\u00f3ricos en su autoridad, sin volver a recaer (no es sarcasmo).\nEs a la iglesia a quien ha correspondido, por virtud de su posici\u00f3n privilegiada desde el estado, dar los pasos de conciliaci\u00f3n hacia los pueblos arrasados tras siglos de conquista. No es desconocido el hecho de que, en las coronas europeas se defini\u00f3 el papel de opresor, por los menos en lo que respecta al nuevo continente, aunque la realeza en los pa\u00edses europeos no habr\u00eda sacado suficiente provecho con la opresi\u00f3n en s\u00ed o la guerra directa, sino con la doctrina de reducci\u00f3n de las cosmogon\u00edas arbitrarias al libro de fundamento para imponer el cristianismo a las poblaciones de indios. Esta interpretaci\u00f3n est\u00e1 lejos de desconocer los aportes de los europeos al nuevo mundo y como expresi\u00f3n, subraya la importancia de tener un punto de vista como punto de partida.\nAl incursionar en este viaje por los departamentos reflexivos de los componentes, encontramos diferentes perspectivas que se entretejen, en la concepci\u00f3n de la moralidad moderna de occidente. Podemos estar de acuerdo o no, en que fuera innecesario enviar gente a la hoguera por sus creencias y para mantener el respaldo a las instituciones como la inquisici\u00f3n. Podemos admitir que la ignorancia de la gente es un pretexto que la iglesia usa para iluminar, en un contexto de conocimiento b\u00edblico, aunque en este tiempo de informaci\u00f3n a un clic, no es tan f\u00e1cil sacar provecho de la ignorancia de las personas. El papel de la iglesia ha dejado de ser el de educadores, doctrineros, dominicales o cualquier otra denominaci\u00f3n, a menos que sea la voluntad personal de individuos que se enclaustran en sus \u00f3rdenes.\nEn el contexto que se ampl\u00eda desde este componente, la cultura es holista y trata a todos los pueblos como semillas del mundo, cada cual, con sus creencias, costumbres religiosas, tradiciones culturales, expresiones sociales y art\u00edsticas, al igual que acepta los conocimientos que cada poblaci\u00f3n enmarca desde el n\u00facleo de sus regiones, sobre las especies de sus territorios y su biodiversidad. La educaci\u00f3n como hija de la cultura, no puede ser fragmentada a los intereses de un colectivo o era temporal, ni enfrascada en una tendencia por influencia o por moda. La educaci\u00f3n es una extensi\u00f3n de la cultura, es atemporal y siempre sigue y deber\u00e1 perseguir, los hilos de la historia.\nEl papel de la iglesia como ente responsable de convivencia y reconciliaci\u00f3n social, debe establecer lazos en la comunidad, por las v\u00edas de hermandad ancestral, entre diferentes cosmogon\u00edas y entre pensamientos arbitrarios, aun en contra de su doctrina unificante o monote\u00edsta. Dado su car\u00e1cter anta\u00f1o imperialista, que proteg\u00eda los intereses de roma, ahora su vinculaci\u00f3n a la pol\u00edtica, se refleja en una profunda transformaci\u00f3n de su ego en funcionalidad para el mundo actual. Su poder presencial conlleva una responsabilidad en la educaci\u00f3n del mundo moderno, actuando en los par\u00e1metros de inclusi\u00f3n social sin fragmentaci\u00f3n, facilitando el acceso a la hermandad ancestral.\nEn retrospectiva, sin el nuevo mundo, es muy probable que, en Europa, se mataran entre cristianos, cat\u00f3licos contra luteranos y que fueran a la postre caldo de las civilizaciones aleda\u00f1as, como \u00e1rabes o posteriores hordas de hunos; al abrir las puertas de las tierras descubiertas en el nuevo continente, se facilit\u00f3 la expansi\u00f3n a los horizontes de la iglesia en las dos facciones. Podemos convivir actualmente entre diversas ramas de las creencias cristianas y damos por hecho que no se repetir\u00e1 una guerra como la que produjo la matanza en el d\u00eda de San Bartolom\u00e9, en Francia, a\u00f1o 1572.\nEl papel de responsabilidad de la iglesia, no significa que deben abrir las reservas de conocimiento que albergan en el vaticano para que las devore el mundo profano; el papel de la iglesia actual es defender la libertad de los pueblos y mantener intactas sus cosmogon\u00edas y sus culturas, despoj\u00e1ndolas de las cadenas de anta\u00f1o y los ataques de vejaci\u00f3n y sus campa\u00f1as de desprestigio.\nLas iglesias actuales aportan un alto valor cultural y social, tanto como defensores de los derechos de las personas, como entes de reconciliaci\u00f3n y convivencia, ejerciendo actividades l\u00fadicas y de ayudas a la poblaci\u00f3n en tiempos de crisis, y en algunos espacios son sost\u00e9n de organizaciones o fundaciones sin \u00e1nimo de lucro.\nAl continuar con las reflexiones en cada componente veremos la extrapolaci\u00f3n de t\u00e9rminos equivalentes a la medicina, ya que es correlativo el estado de salud holista de cualquier cuerpo sano o ser vivo, compar\u00e1ndolo con el bienestar en su totalidad del cuerpo planetario, cada ecosistema, tambi\u00e9n el cuerpo estatal de las naciones y cada entidad o instituci\u00f3n, como tambi\u00e9n cada familia, hasta llegar al ser \n\n"}, "1.2": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "1.2 Convergencia hist\u00f3rica.\n\nDejando a un lado las confrontaciones y los delitos, que corresponde a los organismos judiciales, encargarse de investigar y sancionar las actividades de cada individuo, aunque sea miembro de la respetable y sagrada instituci\u00f3n cat\u00f3lica o de cualquier orden, eclesi\u00e1stica, dominicana, carism\u00e1tica, pentecostal o lo que sea. No vamos a detenernos en las denuncias o los esc\u00e1ndalos de las manzanas podridas de las instituciones, sino que vamos a plantar sobre terreno nuevo, abonado por la experiencia y las lecciones de la historia, para que las nuevas generaciones no tengan que ver las implicaciones en cr\u00edmenes contra los individuos, por parte de las instituciones religiosas.\nA partir de la voluntad libre de cada persona que elige seguir alguna corriente de pensamiento, el adoctrinamiento ser\u00e1 un delito si se impone como una ideolog\u00eda que fragmente o divida la sociedad y la soberan\u00eda de las naciones, reiterando que la biodiversidad cultural es el enfoque hol\u00edstico, lo cual significa que el respeto sobre la diferencia en el pensamiento toma relevancia para mantener la convivencia entre opuestos, sin derramamientos de sangre y sin campa\u00f1as de desprestigio. Tambi\u00e9n sustentamos que la libre conducta no sea un prop\u00f3sito que cobije la impunidad, al contrario, busca sacar las manzanas podridas y separarlas para descontaminar la totalidad, a fin de que los organismos puedan estar en condiciones \u00f3ptimas y en el sano funcionamiento de sus sistemas vitales.\nVeamos c\u00f3mo la iglesia puede ayudar a consolidar nuestro car\u00e1cter social, que aplica naturalmente la inclusi\u00f3n de manera correcta y la hermandad entre pueblos con diversas cosmogon\u00edas, para poder practicar correctamente una educaci\u00f3n productiva, al servicio de la humanidad. De manera natural desde la infancia (en los primeros cuatro a\u00f1os de crecimiento, los que define Piaget como estructura de la personalidad en las primeras etapas de la infancia), se evidencia  inexistencia de barreras de desigualdad social. Para los ni\u00f1os no existe una barrera entre tonos de color de piel, discriminaci\u00f3n a diferentes acentos ling\u00fc\u00edsticos o separaci\u00f3n por diversas pr\u00e1cticas de ceremonial cultural. \nEl tutor de comportamiento de los a\u00f1os infantiles, no puede estar subordinado a una escuela de pensamiento, ligado a un n\u00facleo interno en la sociedad que promueve tendencias o que instaura una pasi\u00f3n por influencia o moda, que sea una forma de manipulaci\u00f3n y adoctrinamiento. Una discusi\u00f3n actual sobre las libertades de los ni\u00f1os, recae en el hecho de ponerlos a trabajar desde la infancia en las labores de los adultos. Aunque concordemos en que la infancia debe estar participando de una plenitud y felicidad permanente, tambi\u00e9n se requiere fortalecer aspectos de desarrollo en las capacidades latentes de los individuos desde la infancia. Un ni\u00f1o cualquiera de occidente no es m\u00e1s ni menos feliz, que un ni\u00f1o que se prepara en un monasterio para convertirse en el Dalai Lama. La burbuja de felicidad perenne se rompe a medida que el occidental crece y las carencias en entrenamiento para manejar sus impulsos emocionales, convierten a los individuos en viciosos de mal car\u00e1cter que explotan en la adversidad. Esto genera problemas a largo alcance como los asesinatos de la pareja sentimental en el mundo de los adultos, tras a\u00f1os de matrimonio. El control de las emociones es un asunto que se puede practicar desde la infancia.\nEl genio de natural de los individuos en la infancia, no puede encerrarse y ocultarse del mundo que le rodea, ni debe apartarse de la historia. Este contacto pertinente y adecuado con la realidad del mundo, capacita al individuo para ver las situaciones a trav\u00e9s de un panorama m\u00e1s conciso y completo, que habilitar\u00e1 y fortalecer\u00e1 la toma de decisiones, en lo que respecta a cubrir las explicaciones a sus interrogantes, los cuales surgen de vislumbrar el mundo que les rodea. Cuando los ni\u00f1os hacen una pregunta cualquiera, a veces est\u00e1n desarrollando el m\u00e9todo cient\u00edfico desde la observaci\u00f3n. Al tratarse a un ni\u00f1o o una ni\u00f1a durante su infancia como seres espirituales, consider\u00e1ndolos aptos para el ejercicio del pensamiento, que est\u00e1n capacitados para entender por s\u00ed mismos el mundo que les rodea, \u00e1brelas v\u00edas a su propio criterio y conocimiento; lejos de convertirlos en un recorte a imagen de las tendencias o caprichos personales de los adultos. Lo cual es el equivalente a ayudarlos a abrir sus alas para que vuelen a trav\u00e9s de sus sue\u00f1os y su imaginaci\u00f3n, haciendo que esa misma infancia ceda a la tarea de forjarse una vida de alto nivel porque cree firmemente que nace para aportar grandes proyectos a la humanidad.\nHacer que la educaci\u00f3n no sea un freno, sino que la educaci\u00f3n sea el camino para forjar el esp\u00edritu de los estudiantes, los mantendr\u00e1 en las alturas de las soluciones y no en bajas estructuras de las problem\u00e1ticas o las condiciones de pobreza mental, ya que vivir por debajo de las capacidades, drena la espontaneidad y la creatividad de cada ser humano desde la infancia. Si continuamos aplicando m\u00e9todos prusianos de anta\u00f1o con el impulso de crear una educaci\u00f3n fragmentada, que forma a las personas para buscar un empleo y tener un sueldo reglamentario, en vez de capacitarlas para que creen sus propias condiciones y las oportunidades de generar empleo, contrario a lo que se entiende hoy en d\u00eda como educaci\u00f3n \u00f3ptima acad\u00e9mica o educaci\u00f3n superior, seguir\u00e1n llen\u00e1ndose las plazas de manifestantes en contra de los programas educativos o la falta de iniciativas desde el estado, cuando lo que se espera es que por cada promoci\u00f3n de facultados que egresan como profesionales, se creen a su vez nuevas empresas y mayores puestos de trabajo, que ayuden a cerrar las brechas de desigualdad en los \u00e1mbitos laborales. En este sentido las universidades, no el estado, debe garantizar la creaci\u00f3n de nuevas empresas que generen empleo y muevan los motores de la econom\u00eda hacia el desarrollo de cada naci\u00f3n, de lo contrario no cumplir\u00eda las condiciones para autodenominarse educaci\u00f3n superior.\nLo m\u00e1s importante que un adulto puede ofrecer a los ni\u00f1os, es conducirlos, guiarlos, responderles o corregirlos sin usar el miedo, ni el castigo, ni la moralidad, ni la religi\u00f3n. Solo ayud\u00e1ndoles a crear un concepto de conocimiento cr\u00edtico, holista, con objetividad y con miras a la obtenci\u00f3n de resultados concisos, apoy\u00e1ndolos en el trabajo en equipo.\nObservemos por un momento el aporte de diferentes cosmogon\u00edas, separadas quiz\u00e1, por espacio o tiempo, enfrentadas en comparaci\u00f3n, ya sea por sus legados, por su adaptaci\u00f3n a los medios o espacios territoriales que ocuparon, viendo c\u00f3mo culturalmente se relacionaron con la historia, el entorno, dependiendo en cada caso, que sea de convergencia o choque cultural, como su asimilaci\u00f3n de nuevas corrientes de pensamiento, las oportunidades de cada cosmogon\u00eda, su aplicaci\u00f3n al medio ambiente, sus puntos d\u00e9biles, etc. Esto en conjunto refiere la transparencia de la informaci\u00f3n que condensa un amplio conocimiento, acerca del uso en la herencia de las tradiciones.\nAl otro extremo de las culturas tradicionales y los legados ancestrales, como la otra cara de la moneda, podemos centrar por un momento la cultura del dinero. Tomando como partida los principios de relaci\u00f3n del conocimiento  para contribuir de la mejor manera al provecho que pueda sacar el estudiante de estas reflexiones, a fin de que pueda aplicarlos a la vida real. Desde la infancia se debe mantener la voluntad de forjarse un porvenir en lo m\u00e1s alto de la formaci\u00f3n, tanto acad\u00e9mica como financiera, tambi\u00e9n de naturaleza f\u00edsica, emocional, mental y espiritual.\nNo se debe perpetuar en los estudiantes, la noci\u00f3n de que el dinero es la causa de los problemas en el mundo. Sea que sobre y est\u00e9 mal manejado o que falte y la carencia desorganice el estado interior de los seres humanos. Otra noci\u00f3n es que la riqueza no se refiere solamente a los temas de dinero. Aunque es una noci\u00f3n ver\u00eddica, solo causa un buen efecto en los seres humanos que no padecen de privaciones o necesidades b\u00e1sicas. Ya que la satisfacci\u00f3n de no necesitar nada, se realiza mejor cuando efectivamente se tiene todo lo que se necesita, se vive o se dispone de bienes en abundancia, lo que genera una plenitud en la mente y gobierna los sentidos sin dar rienda suelta a las pasiones inmediatas. Es realista afirmar que esta actitud de no necesitar nada solo funciona temporalmente.\nSiguiendo el curso de esta reflexi\u00f3n, satanizar o estigmatizar el dinero o a quien lo posee en abundancia, solo sirve para empeorar las situaciones en el mundo y dividir la poblaci\u00f3n en clases, en d\u00e9ficit del ser humano, donde siguen sacando provecho doctrineros de turno o ideolog\u00edas fan\u00e1ticas, que piden diezmo o repartici\u00f3n de la riqueza equitativamente, desde un punto de vista del oportunismo y tambi\u00e9n del populismo. Las mentiras y las manipulaciones que se dicen a los seres humanos en la infancia, son un peligro cuando estos se convierten en adultos.\nEl orden de los componentes comienza con una educaci\u00f3n transparente, desde la infancia, donde todos somos tutores y correctores de la informaci\u00f3n. Para no desviarse de los valores fundamentales en las directrices educativas, la sociedad se organiza alrededor de la familia, esto garantiza que se mantenga la coherencia en la educaci\u00f3n para aumentar el nivel de calidad de vida de las personas y permite desarrollar las capacidades espirituales de los individuos.\nIniciamos esta concertaci\u00f3n sobre el asunto de la perpetuaci\u00f3n de la iglesia y su papel predominante en el mundo actual. Mencionamos ligeramente una declaraci\u00f3n sobre la importancia b\u00e1sica sobre el dinero. Esto resulta de una relaci\u00f3n entre el mensaje de las iglesias y sus numerosos receptores, que son de alg\u00fan modo, grandes contribuyentes, desde las clases altas con donaciones y desde las clases bajas con sus limosnas. La iglesia no ense\u00f1a directamente c\u00f3mo ser m\u00e1s rico o ser m\u00e1s pobre, limita su papel a predicar sobre los diezmos y las ofrendas. Tambi\u00e9n sostiene largos discursos sobre lo bueno que es ser demasiado humilde y despojarse dela riqueza material bajo la premisa de tener una recompensa en el cielo, tras la muerte o en el m\u00e1s all\u00e1. Esta consideraci\u00f3n de interpretaciones como sucede con el libre albedr\u00edo se proyecta de alguna manera sobre otros campos de debate actual que revisaremos al desplegarnos sobre este apartado reflexivo.\n\nInicialmente puesta la iglesia como ejemplo de correcci\u00f3n a sus antiguas faltas, cometidas contra el ser humano, podemos verificar naturalmente, que el mismo tratamiento aplica sobre los entes partidistas. Exploremos por ahora algunas partes de la doctrina que promueve al ser humano como un ser imperfecto (doctrina religiosa o propaganda del infierno, lo cual en contra de la naturaleza de un ser capaz de organizar su entorno, hacer uso de la raz\u00f3n que le fue heredada tras miles de a\u00f1os y corregirse humanamente, a medida que reconoce sus errores hist\u00f3ricos y personales. Si un ser humano se deshumaniza (que pierde su conciencia, sentido moral y cualidades espirituales), no puede menos que poner al resto de los animales y tambi\u00e9n a las dem\u00e1s personas, como simples presas, que puede explotar para su consumo. Esta declaraci\u00f3n est\u00e1 muy lejos de promover el veganismo o vegetarianismo. Se expone para presentar el asunto de la industria c\u00e1rnica, que toman a la ligera como una industria genocida, ya que usa animales en cautiverio desde su nacimiento hasta su sacrificio, para consumir posteriormente como alimento. Consumir esta carne justifica en el reino animal, el acto de su sacrificio. Ser\u00eda una completa crueldad y un acto barb\u00e1rico, que se maltrate al animal y se sacrifique pero despu\u00e9s no sea consumido por nadie, se pierde la funci\u00f3n de un ciclo natural. El sufrimiento del animal no cumplir\u00eda la misi\u00f3n de abastecimiento a otra especia.\nEl maltrato y sacrificio es un tema de continua confrontaci\u00f3n, pol\u00e9mica y debate. Requiere \u00f3pticas profundas pero toda esta ret\u00f3rica deriva de la negaci\u00f3n a aceptar que tambi\u00e9n somos animales en nuestro cuerpo f\u00edsico, como cualquier otra especie del reino animal creado en el planeta. Al negar la animalidad puede que nos acerquemos m\u00e1s al ser vibrante de la espiritualidad pero esta negaci\u00f3n no puede evitar la muerte del individuo, por m\u00e1s vegano o espiritual que sea una persona, no significa que esta no valla a morir, como cualquier otro animal que cumpla el ciclo de la carne y que posteriormente los organismos de descomposici\u00f3n realicen su trabajo en la materia. No hay manera de negar nuestro nexo con la carne animal y el destino p\u00f3stumo.\nLa iglesia lleva milenios haciendo creer a las personas que el sufrimiento espera a los individuos tras su muerte f\u00edsica y ha aumentado este miedo a la muerte no solo por la fatalidad (instinto de supervivencia) en s\u00ed, sino por temor a un castigo eterno. No ocuparemos espacio vital en determinar si esto es verdadero o falso, ya que la mente tiene sus altos grados de conciencia y tambi\u00e9n tiene sus abismos. Tampoco podemos alegrarnos de que vamos a morir pero efectivamente, sin la muerte, el planeta s\u00ed estar\u00eda lo suficientemente sobre poblado (no solo de humanos), como para fastidiarnos entre todos (recalcamos esta afirmaci\u00f3n en contra de la supuesta tesis ideol\u00f3gica de sobrepoblaci\u00f3n mundial. En este contexto la sabidur\u00eda de la naturaleza es pr\u00e1ctica. Esta reflexi\u00f3n no corrige nuestra conducta sobre los tratamientos que le damos a otras especies en el medio ambiente pero ofrece una vista panor\u00e1mica a lo que nos compete personalmente como individuos y empujar\u00e1 a las nuevas generaciones a encontrar mejores pr\u00e1cticas que sostengan una vida saludable y al mismo tiempo en armon\u00eda con la naturaleza. El ser humano debe aceptarse a s\u00ed mismo como otro animal pero tambi\u00e9n debe aceptarse como un ente responsable de las situaciones externas. Las conductas del ser humano tienen l\u00edneas de extralimitaci\u00f3n y al ir m\u00e1s all\u00e1 de ellas, se retorna al animal involutivo, se centra en las reacciones del cerebro reptiliano (tronco encef\u00e1lico y cerebelo). M\u00e1s adelante en estas reflexiones tomaremos el ejemplo de Ayante Telamonio en el libro de S\u00f3focles, acerca de la ceguera que le infunde Athena al guerrero citado y termina ocasionando una tragedia bestial por llegar a los excesos de ira y perder el control, encontrando una gran lecci\u00f3n.\nDe momento podemos apuntar que un ser humano incapaz de quererse a s\u00ed mismo, tampoco se considera sagrado y por consiguiente trata a los dem\u00e1s animales para su depredaci\u00f3n, no solo por cuestiones de supervivencia sino como blancos de su diversi\u00f3n y su enojo (las ra\u00edces del bullying o matoneo). Tanto m\u00e1s el ser humano se humaniza, se quiere a s\u00ed mismo y se respeta a s\u00ed mismo, tambi\u00e9n respetar\u00e1 a los dem\u00e1s seres vivos y a las personas. No proviene este tipo de razonamiento desde una perspectiva psicol\u00f3gica de la autoestima sino de un despertar de profunda conciencia de s\u00ed mismo en cada individuo y en respuesta al crecimiento y desarrollo de una cultura completa. El individuo comprende y considera que los animales son tan sagrados como mortales, unidos a nosotros por el destino fatal, sin la osad\u00eda de adelantar violentamente este suceso simplemente por aberraci\u00f3n.\n\nLo que fue usado para llenar las arcas de cualquier civilizaci\u00f3n, imponiendo una voluntad por medio de las armas, hoy no sirve en el intercambio de conocimientos entre la cultura global. Hoy podemos despojarnos de ideas que resultaron ben\u00e9ficas para engrandecer un imperio antiguo pero ahora solo pueden causar da\u00f1o a la totalidad de la especie humana. Dada la complejidad de la industria c\u00e1rnica y la demanda continua de una alimentaci\u00f3n completa, resulta imposible implementar medidas obligatorias que regulen el consumo de carne y lo reduzcan a una m\u00ednima expresi\u00f3n. Esto es porque no se puede reemplazar completamente, ni los aportes nutricionales desde u punto de vista biol\u00f3gico, ni los efectos en la econom\u00eda para la producci\u00f3n ganadera y los sectores implicados en su comercializaci\u00f3n. Este tema es lo suficientemente delicado en la actualidad, debe considerarse desde un punto de vista personal, sin intentar destruir el sistema global, por la debilidad emocional y por falta de aceptaci\u00f3n a nuestro entorno animal. Dentro de la cadena alimenticia, el ser humano tambi\u00e9n puede convertirse en presa f\u00e1cilmente. Sea en la selva o en el mar v\u00edctima de un depredador o simplemente por su condici\u00f3n biol\u00f3gica quede a merced de circunstancias hostiles, calamidades naturales como inundaciones o desprendimientos de tierra, aludes, volcanes y un largo etc\u00e9tera. Lo cual no tiene nada que ver con ideolog\u00edas, ni con supersticiones, ni con preferencias religiosas.\nParalelamente en estas observaciones tenemos servido en la mesa las cuestiones sobre la producci\u00f3n en masa de las carnes, las ideolog\u00edas religiosas y la opini\u00f3n sobre el dinero o la riqueza personal. A\u00f1adiendo condimento a la expresi\u00f3n sobre las corrientes ideol\u00f3gicas y religiosas, que a veces pugnan en contra, otras veces se fortalecen mutuamente en el choque cultural y crean el intercambio de conocimientos.\nEl papel misionero de la iglesia de educar en la doctrina cristiana a los habitantes del nuevo continente, no fue ense\u00f1arles a hablar, ni escribir (ciertamente los nativos hablaban en varias lenguas o dialectos y ten\u00edan sus propios sistemas de escritura), simplemente el enfoque de su dedicaci\u00f3n fue ense\u00f1ar a los nativos la adoraci\u00f3n al \u00fanico Dios de Israel (monote\u00edsmo), tal como lo entend\u00edan los europeos occidentales y en arreglo a los intereses de las coronas que financiaron los viajes de los colonos y buscadores de tesoros. Los avances que pueden extraerse de tal intervenci\u00f3n b\u00e9lica, es el resultado de un choque cultural entre cosmogon\u00edas antiguas (tambi\u00e9n los nativos estaban en sucesivas guerras entre clanes, tribus y razas por control territorial), versus un monote\u00edsmo de terror llegado de tierras desconocidas. Tras a\u00f1os de salvajes, violentas y sangrientas batallas, fueron consolidando las herramientas que permitieron el establecimiento de la civilizaci\u00f3n actual, llamada occidental.\nTodo esto se expone con la intenci\u00f3n de purificar (unificar ser\u00eda pretensioso), los puntos de vista relacionados, tanto de los provenientes de Europa como de los provenientes de los nativos y m\u00e1s tarde de los provenientes de \u00c1frica y de cualquier parte del mundo. Antes de arrojar los dardos y se\u00f1alar a una iglesia en espec\u00edfico, queremos mantener dentro de un profundo respeto por la memoria hist\u00f3rica, que antes de la expansi\u00f3n de la iglesia hacia el nuevo continente conquistado (explotado econ\u00f3micamente) por los europeos, se hab\u00eda dividido entre diferentes doctrinas y \u00f3rdenes religiosas. La importancia de esta consideraci\u00f3n parte de que en la actualidad estas diferentes doctrinas se atacan entre s\u00ed, usando como campo de batalla las mentes que a\u00fan est\u00e1n atrapadas en la ignorancia, participan de un fanatismo que crea un problema de fragmentaci\u00f3n social y escala por medio de diferencias religiosas, perpetuando las subdivisiones de la iglesia en el mundo occidental.\nLa base de los componentes se sostiene por la apreciaci\u00f3n cultural y parte del principio de intercambio de conocimientos. La cultura en estos componentes es madre de la educaci\u00f3n, promueve un turismo hist\u00f3rico y responsable con el medio ambiente, fortalece las relaciones y la convivencia por los principios de inclusi\u00f3n social y afianza la confianza entre sectores por hermandad ancestral.\nPara no distorsionar la relaci\u00f3n que tiene esto con el componente de la cultura, podemos verificar que cada iglesia se repliega hacia su propio fundador. La iglesia de Roma o llamada santa cede, desde el Vaticano, mira a las dem\u00e1s iglesias por encima del hombro, intenta mediante documentos firmados en Italia, hacer quedar a las otras iglesias como ileg\u00edtimas y les niega el derecho a ser verdaderas. Este gran ego de la iglesia apost\u00f3lica romana se niega a perder su poder absolutista sobre el principio de cristianizar bajo sus preceptos a la poblaci\u00f3n mundial. Puede tratarse esto como un asunto de competencia comercial y de relaciones internacionales o como marketing de desprestigio a las organizaciones adversarias. Sucede en el mercado de marcas, sucede en la pol\u00edtica y en este caso sucede en las religiones, el debido respeto a la diferencia de interpretaci\u00f3n a las sagradas escrituras que defienden, puede postularse como una contribuci\u00f3n a la cultura del mundo actual, que llena de riqueza la imaginaci\u00f3n y las percepciones, dejando en alto el papel de las capacidades del cerebro humano, sus niveles de creatividad y la importancia de plasmar el alcance de la conciencia en esferas elevadas del pensamiento.\nEstamos abordando algunos matices de cosmogon\u00edas relacionadas en el mundo occidental del nuevo continente, que parti\u00f3 de ser una colonia de Europa y fue desprendi\u00e9ndose mediante guerras de independencia. En el transcurso de estas guerras, los habitantes criollos y mestizos se volvieron ac\u00e9rrimos defensores de la \u00fanica fe, impuesta desde diferentes intereses, ya fuera por las directrices de alg\u00fan Papa desde el Vaticano o desde las \u00f3rdenes de las coronas europeas.\nAhora mismo un sector de la poblaci\u00f3n en Am\u00e9rica, desde diferentes frentes sociales, arremete en sus discursos contra la iglesia y la acusa de dirigir la invasi\u00f3n al continente americano y de la opresi\u00f3n imperialista, pero estos sesgos provienen de colectivos de odio que reflejan una ideolog\u00eda fan\u00e1tica. No es necesario dirigir ninguna guerra, ni contra el Vaticano, ni contra ninguna iglesia en el mundo. Las iglesias seguir\u00e1n su propio camino a la convergencia y la convivencia social, ya que no tienen m\u00e1s posibilidades de expansi\u00f3n que seguir la ruta del tiempo y mantenerse afiliada a una poblaci\u00f3n fan\u00e1tica, que se niega a comprender cualquier expresi\u00f3n de otras corrientes de pensamiento y estudia para creer ciegamente su doctrina cerrada, cercando as\u00ed su ideolog\u00eda a una cultura fragmentada que se aleja del intercambio cultural.\nPara que no pierdan demasiado tiempo en un largo camino de reconocimiento de sus errores, se presenta esta disertaci\u00f3n sobre los componentes, los cuales ayudar\u00e1n a enmendar sus desviaciones ideol\u00f3gicas en la construcci\u00f3n de la historia, para que al adherirse al nuevo mundo de reconciliaci\u00f3n ancestral, puedan continuar sus labores de trabajar con conjunto como entidades de convivencia y respeto mutuo. No desde las sombras de los pactos de destrucci\u00f3n a la soberan\u00eda de las naciones, sino desde la unificaci\u00f3n en el respeto a la pluralidad de culturas y razas, como a las l\u00edneas lim\u00edtrofes de la historia de cada naci\u00f3n independiente.\nDe cada doctrina se puede aprender algo bueno, siempre que en la pr\u00e1ctica no se vaya en contra del desarrollo natural del mundo, ni atropelle las convicciones de los derechos de las personas, de los animales o los seres vivos. El papel fundamental de la iglesia actual es de car\u00e1cter primario, para entender y abordar estos componentes, sin salirse de los lineamientos del sentido com\u00fan, manteniendo el respeto general sin formar cuadrillas de conspiraci\u00f3n.\nSe pone a la iglesia como ejemplo, para que ofrezca una buena imagen de comportamiento a trav\u00e9s de los siglos, por su crecimiento y abolici\u00f3n de sus propios cr\u00edmenes, para ofrecer un margen de buena conducta moral y de que puede enmendar y corregir sus antiguos y actuales errores, a fin de que los entes p\u00fablicos les reconozcan su importante labor social, que en la actualidad representa la responsabilidad de conciliaci\u00f3n y di\u00e1logo, entre organismos que pugnan dentro de un estado o estados que pugnan contra otros estados.\nEs visiblemente reconocible que la iglesia ha sabido establecer correspondientes alianzas con todos y todo lo que intentaron una vez suprimir por fuerza de armas, intimidaci\u00f3n y abuso de autoridad o campa\u00f1as de desprestigio. Hoy interact\u00faan bajo principios de conocimiento y hermandad global. Esto no necesariamente deber\u00eda entenderse como negociaciones entre entes del estado y organismos que violan los derechos constitucionales, sino como mecanismo de coherencia en la comunicaci\u00f3n, que si fuera imposible realizarla por hostilidad de las partes relacionadas, se toma la medida de distancia prudente. Esto tambi\u00e9n significa que una parte, se comprometa o no a un di\u00e1logo, seg\u00fan la postura que mantenga en sus acciones, definir\u00e1 su proporci\u00f3n por sus resultados. Un examen aplicado a sus principios y valores, reestructurar\u00e1 su conducta en la apreciaci\u00f3n de correspondencia entre su discurso te\u00f3rico o textos de programaci\u00f3n mental en contrapeso a sus resultados de operaci\u00f3n y su impacto en la poblaci\u00f3n y los territorios. Si una parte habla en su discurso de traer bienestar al ecosistema pero esto no fuera as\u00ed y se demostrara que incurre en acciones violentas, ser\u00e1 removida de cualquier intento de di\u00e1logo y su puesto ser\u00e1 ocupado por un poder equivalente que le haga contrapeso.\nLo anterior aplica a las organizaciones de cualquier tipo, sean religiosas, pol\u00edticas, empresariales, acad\u00e9micas, etc\u00e9tera. Entre doctrinas, escuelas, \u00f3rdenes equidistantes debe haber una l\u00ednea de respeto que mantenga como prioridad la conservaci\u00f3n de la armon\u00eda en los ecosistemas naturales.\nMantener el respeto por la diversidad de doctrinas religiosas puede parecer antag\u00f3nico a los defensores de la santa fe cristiana y ver\u00e1n este principio de reconciliaci\u00f3n y convivencia como una herej\u00eda, dado el contexto cerrado de sus interpretaciones e intereses personales y doctrinarios, pero este paso de naturaleza filos\u00f3fica ya existe entre autoridades de diferentes denominaciones y tambi\u00e9n de diferentes religiones. Es tab\u00fa entre fieles y fan\u00e1ticos que carecen de profundidad cr\u00edtica en relaciones p\u00fablicas.\nEl perd\u00f3n es un don, pero no puede tomarse a la ligera como una exclusividad de la divinidad, ni tampoco puede suministrarse como una moneda de poco valor. El perd\u00f3n es un camino para la restauraci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de la paz, en lo que respecta a las distintas ideolog\u00edas religiosas de occidente. Este perd\u00f3n no aplica a las conductas criminales actuales que tienen vigencia en los reglamentos legales. El perd\u00f3n del que hablamos en estos componentes, en cuanto a la organizaci\u00f3n de las distintas formas de la religi\u00f3n cristiana, es el perd\u00f3n de nosotros como individuos hacia ellos, las autoridades religiosas y su estructura de autoridad a lo largo de la historia, a su imposici\u00f3n de dogma, a la inquisici\u00f3n, etc\u00e9tera. Este perd\u00f3n surge del reconocimiento que hacemos del aporte de cada denominaci\u00f3n al desarrollo del mundo actual pero ese perd\u00f3n comporta una responsabilidad por parte de cada doctrina. El resultado ver\u00e1 una correcta humanizaci\u00f3n desde los baluartes que forjaron este nuevo mundo y desde la construcci\u00f3n de verdaderos valores en la educaci\u00f3n, dada la programaci\u00f3n o formaci\u00f3n desde los p\u00falpitos o conferencias evangelistas.\nEs aqu\u00ed donde converge la reflexi\u00f3n sobre las devastadoras pr\u00e1cticas dela industria c\u00e1rnica, el movimiento de sacrificio que imponemos a los animales, es el equivalente a los sacrificios de personas quem\u00e1ndolas en una hoguera por parte de la cristiandad, con violencia y por la fuerza. Si bien hoy podemos alegar que esta criminalidad no permite perd\u00f3n de Dios, nosotros los perdonamos por estar en paz dentro de nosotros mismos en armon\u00eda con nuestro propio esp\u00edritu, ya que somos incapaces de albergar demasiado odio y resentimiento por tanto tiempo.\nSuponiendo ahora que el esp\u00edritu de los animales que comemos tambi\u00e9n nos perdona y nos libera de ese castigo f\u00edsico, no corresponde a la debilidad fomentada en la idea cristiana de pecado sino de la conciencia del animal que siente compasi\u00f3n por la especie humana, vulnerable a las reacciones de la carne, que tendr\u00e1 que enfrentar en alg\u00fan momento su \u00faltimo destino en este mundo.\nEn el momento que la iglesia haga p\u00fablica su s\u00faplica de perd\u00f3n a la poblaci\u00f3n mundial, seg\u00fan su conciencia, de manera reiterada y constante, significar\u00e1 que est\u00e1 purgando su pena y la verg\u00fcenza ir\u00e1 disminuyendo su ego ideol\u00f3gico. Es notable que en el concepto de pecado, algunas conductas pueden traspasar los l\u00edmites de lo legal y de la moral, llegando a la cobertura o camuflaje de verdaderos cr\u00edmenes y delitos grav\u00edsimos. Esta concepci\u00f3n debe limpiarse y hacer una severa separaci\u00f3n de t\u00e9rminos, pues el pecado cae en el campo de las ideolog\u00edas y las figuras simb\u00f3licas, mientras que el crimen y los delitos caen en el mundo real del sufrimiento de las personas, los seres vivos y el planeta.\nPuede que tome un tiempo en que se organice toda la estructura de la iglesia y se pongan de acuerdo en la manera en que van a dirigir sus discursos ante el p\u00fablico. Con tiempo se notar\u00e1 que su aporte a la convivencia desde el reconocimiento de sus errores, es una herramienta que suma, en favor del valor y el desarrollo de las comunidades. Nadie pondr\u00e1 en tela de juicio la bondad y la transparencia de la iglesia.\nPara terminar este reflexivo, discurrimos ahora y de manera superficial, sobre los templos que se han construido para albergar a distintas religiones y unificarlas en un solo mensaje universal. Controversialmente algunas personas est\u00e1n inseguras de si esto responde o no a un nuevo orden mundial y dominaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n desde los caprichos de una \u00e9lite oculta. No podemos asegurar que sea o que no lo sea. Lo que s\u00ed podemos adelantar es que este compendio reflexivo es justamente una medida que se ofrece al lector, a fin de afianzar alianzas entre distintos sectores de la sociedad, incluidas las religiones. No tenemos que esperar a que los gobiernos impongan leyes que nos obliguen a unirnos y convivir en paz. De hecho, esta uni\u00f3n hace posible estar fuertemente equipados en caso de un ataque contra cualquier poblaci\u00f3n desde un peque\u00f1o grupo de \u00e9lite, como sugieren los conspiradores, salvaguardando el bienestar de las familias. \nEn caso de que los intereses ocultos dirigidos desde el secreto en la programaci\u00f3n a las poblaciones sugieran dividir a la poblaci\u00f3n, debilitarla, haci\u00e9ndola cada vez m\u00e1s propensa a convertirla en reba\u00f1o, para que la manejen a su antojo organismos hostiles que hacen da\u00f1o a la humanidad, que generan actividades de crimen y desorden social, se entender\u00e1 que no es una sana doctrina, ni verdadera fuente espiritual.\nSi no act\u00faa para el bienestar y reconciliaci\u00f3n entre pueblos que contribuyen al desarrollo social, ser\u00e1 expuesta como doctrina ileg\u00edtima y perjudicial. \nCuando una organizaci\u00f3n pretenda destruir los avances del conocimiento de las escuelas de pensamiento, que impulsan el esp\u00edritu y la libertad del ser humano, dentro del desarrollo de la ciencia, ser\u00e1 puesta en seguimiento correctivo y de continuar su desv\u00edo se aplicar\u00e1n sanciones establecidas por una corte.\nAun cuando todos somos diferentes en convicciones y en pensamientos, tambi\u00e9n podemos convivir sin atacarnos, ni exterminarnos. Tampoco es debido insistir en que todos los individuos puedan pensar exactamente de la misma manera, sin generar un caos social. Unificar las escuelas de pensamiento no debe ser un pretexto para imponer por la fuerza una ideolog\u00eda, por m\u00e1s que parezca la m\u00e1s adecuada y busque consolidar la convivencia sana entre sectores sociales. Por otro lado, aceptar la diferencia entre individuos, tampoco puede ser una excusa para imponer movimientos en contra de otras colectividades y generar fricci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n del mundo. \nPara mantener un estado de equilibrio como punto b\u00e1sico de reconciliaci\u00f3n, entre puntos de vista opuestos o tendencias temporales, aparentemente irreconciliables, se centrar\u00e1 la atenci\u00f3n lo m\u00e1ximo posible y siempre que sea requerido, sobre los principios fundamentales de la naturaleza humana. La cual hace parte de un orden, que tiene un origen en el reino animal, pero tambi\u00e9n est\u00e1 profundamente desarrollada desde el orden universal. Esto es sagrado por correspondencia en la conexi\u00f3n espiritual. Debe mantener el respeto a sus grados de existencia, en el plano f\u00edsico, emocional, mental, hasta llegar a los m\u00e1s altos grados de conciencia y el esp\u00edritu.\n\n\n\n\n"}, "1.3": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "1.3 Contenido Tur\u00edstico\n\n\nHabiendo filtrado correctamente la moralidad del nuevo mundo y aplicando los valores de la conducta transparente, en nuestra consolidaci\u00f3n como cultura global, que promueve la verdadera inclusi\u00f3n social sin fragmentarla a minor\u00edas, ni sectores, ni partidismo, sin buscar destruir la independencia nacional de cada estado del mundo y sin someter a los individuos a fuerzas ideol\u00f3gicas. Entonces podemos seguir abordando con coherencia el componente de la cultura, que promueve de manera holista los valores del ser humano, para mejorar las condiciones de educaci\u00f3n y que participa de los principios financieros en busca de una oferta tur\u00edstica digna determinada por la realidad hist\u00f3rica.\nEs m\u00e1s importante en un principio, conocer nuestra historia colectiva antes de promover y vender planes de turismo. Antes de enfocar estudios de mercadeo que sondean cifras de viajeros anuales, origen y lugares de desplazamiento, cualquier dato o informaci\u00f3n sobre los viajeros viene despu\u00e9s de estudiar a fondo lo que ofrece realmente el territorio donde se ofrecer\u00e1 un plan tur\u00edstico. El trabajo consciente de marketing es una tarea que corresponde a los componentes de empresas y comercios o emprendimientos sociales, agro industriales, oferta gastron\u00f3mica y servicios hoteleros. Dentro del campo que concierne al componente cultural, la educaci\u00f3n \u00f3ptima realiza el trabajo m\u00e1s extenso: requiere transparencia en el uso de la informaci\u00f3n, trabaja de la mano con todas las facultades (tal como se hizo viral el conocimiento en el siglo de las luces). As\u00ed se trabajar\u00e1 en sectores articulados, que proporcionan una base confiable de traspaso de la informaci\u00f3n y soporte para el proceso de toma de decisiones. \nEs pertinente anotar de nuevo, que no es necesario matarse por diferencias de pensamiento. Para que el ser humano sea libre, no necesita matar a quien mantiene puntos de vista opuestos o perspectivas antag\u00f3nicas. No es correcto perpetuar las mismas fallas que nos devuelven a la miseria y la ignorancia. \nAl introducir un proyecto en el estudio de planeaci\u00f3n y hacerlo p\u00fablico, se convierte en blanco de ataques desde diferentes ideolog\u00edas que buscan su propio beneficio, desvirtuando las posibilidades de convivencia entre sectores de la sociedad. Las vertientes en contra de un postulado que quiere mejorar las bases de la econom\u00eda, alternando el trabajo entre proyectos de infraestructura, cultura, socio pol\u00edtica, \u00e9nfasis empresarial y administraci\u00f3n human\u00edstica, atacan no solamente a los sectores empresariales o inversionistas de capital, sino a las poblaciones mismas donde se destruye las posibilidades de desarrollo (v\u00e9ase las consecuencias de quemar buses en las carreteras, atacar con explosivos los oleoductos y de detener la exploraci\u00f3n y producci\u00f3n de gas y petr\u00f3leo, en Colombia), lo cual ralentiza la expansi\u00f3n del conocimiento o potencial humano y trae atraso para las comunidades, haciendo que vuelvan a empezar de cero una y otra vez. Estas conductas provienen de un abuso de los derechos sin el equivalente en el uso de la responsabilidad social y principios de protecci\u00f3n ambiental, obstaculizan las iniciativas de car\u00e1cter funcional, carecen de la debida inteligencia y sirven a una interpretaci\u00f3n personal de ideolog\u00eda cerrada, que mantienen partes de la poblaci\u00f3n pugnando entre doctrinas fragmentarias.\nSi hay algo que debemos salvar siempre entre todo complot y por encima de todo, es al ser humano, el cual no tiene idea del mundo en el que vive (el ser humano que apenas empieza su camino hacia el conocimiento), contrario a los impulsos de destrucci\u00f3n en masa. Aumentar la confianza en la realizaci\u00f3n de su potencial latente, poniendo a disposici\u00f3n herramientas t\u00e9cnicas que faciliten su comprensi\u00f3n del mundo, apart\u00e1ndolo lo m\u00e1ximo posible de las distracciones y directrices de la manipulaci\u00f3n que le ataca desde propagandas de orden pol\u00edtico, religioso, acad\u00e9mico, a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n y marketing audio visual.\nDado que el conocimiento fortalece nuestra confianza, es imperativo, poner la responsabilidad en los autores del futuro, los cuales somos todos, con herramientas desde la infancia en los asuntos acad\u00e9micos, cient\u00edficos y financieros pero tambi\u00e9n del estado, para practicar el conocimiento adquirido a lo largo de la vida. \nAlejandro Magno fue formado desde la infancia en los asuntos del estado. Cada ser humano formado desde la infancia, ofrece mejores alternativas a la visi\u00f3n del mundo y puede dar frutos a m\u00e1s temprana edad. En lo que respecta a su educaci\u00f3n con Arist\u00f3teles, se puede notar que no estaba simplemente adoctrinado para defender las ideas aristot\u00e9licas, sino que supo mantener su propio criterio y puntos de vista personales, tanto como pr\u00edncipe y heredero de los asuntos de Macedonia en t\u00e9rminos de estratega militar para el desarrollo de su propio pa\u00eds. \nNo es igual de efectiva la gradaci\u00f3n por escala. El estructuralismo inherente al campo ps\u00edquico humano, comprende las relaciones que debe efectuar a tiempo y sobre la marcha, en cualquier asunto que lo involucre: el ser humano es capaz de mantener un orden en el caos y usa los errores como mediaci\u00f3n para encontrar un equilibrio.\nEl componente de cultura hol\u00edstica abarca todos los conocimientos del ser humano, de todas las civilizaciones del mundo y es la llave que abre o cierra todas las puertas, en los registros de sabidur\u00eda infinita, siempre que el buscador o estudiante mantenga \u00edntegras sus capacidades racionales. La educaci\u00f3n es tomada como la fuente donde el conocimiento fluye y nutre las voluntades en el ejercicio del aprendizaje y para el crecimiento individual o colectivo. Las facultades no est\u00e1n sectorizadas, no son productos al servicio de quien las elija; son veh\u00edculos que deben llevar la capacidad del ser humano a niveles siempre superiores. \nLa educaci\u00f3n \u00f3ptima es complementaria a las capacidades de desarrollo del potencial humano, es una herramienta para conocerse a s\u00ed mismo como un receptor, que canaliza la energ\u00eda del planeta desde dimensiones internas, para adaptarse al entorno y descodificar la informaci\u00f3n que recibe del exterior, en un movimiento arm\u00f3nico de interpretaci\u00f3n pero m\u00e1s importante, de retroalimentaci\u00f3n. Lo cual se mantiene en proporci\u00f3n  al crecimiento natural desde la infancia, en cada etapa de crecimiento y desarrollo personal, mientras encuentra la forma m\u00e1s coherente de aportar su potencial al mundo. Cada ser humano es un instrumento del universo invisible, que quiere contribuir al perfeccionamiento del mundo en el lapso de toda una vida, en cuanto cada persona adquiere cierta madurez mental, que corresponde con un sentido de responsabilidad tanto de s\u00ed mismo, como para ayudar a disminuir directamente las problem\u00e1ticas del mundo. No existe ning\u00fan humano listo, que no est\u00e9 haciendo lo que m\u00e1s puede para mejorar sus propias condiciones de vida y las de los dem\u00e1s seres en el mundo.\nLejos de perpetuar situaciones de descoordinaci\u00f3n o sentirse atrapado en ideolog\u00edas partidistas, religiosas, pol\u00edticas o las que sean, que pugnan por establecerse en el mundo mental del ser humano, se requiere auto percibirse como el campo de batalla donde ponen sus minas de asalto desde un bando o desde otro, para debilitar la fuerza espiritual con la que nacemos naturalmente. Caer en los planes de alguien, no es lo mismo que hacer lo correcto. Desde un aut\u00e9ntico examen moral, hacer lo que en verdad mejorar\u00e1 la calidad de vida en el mundo, sin afectar de manera abrupta y violenta el movimiento de desarrollo, hace que el mundo se mantenga en el proceso de crecimiento econ\u00f3mico. \nA pesar de todos los avances de nuestra civilizaci\u00f3n, en todos los campos de conocimiento y especialmente en el campo de las tecnolog\u00edas inform\u00e1ticas y cibern\u00e9ticas, podemos mejorar diversas \u00e1reas de respuesta a problemas puntuales. Mejora la industria de maquinaria agr\u00edcola, herramientas de ingenier\u00eda, herramientas tecnol\u00f3gicas para desarrollo de la medicina, etc\u00e9tera. Crea un movimiento de b\u00fasqueda de bienestar pero al mismo tiempo, todo este avance a favor de la comodidad del ser humano, puede ser usado para hacer da\u00f1o a poblaciones del mundo y al planeta. Un hecho que cambia radicalmente la situaci\u00f3n actual respecto al mundo antiguo en cuesti\u00f3n del intercambio de conocimientos es la rapidez de la informaci\u00f3n que est\u00e1 a un clic de velocidad siempre que se cuente con una conexi\u00f3n a la red de internet.\nGracias a esto, actualmente el hilo de conocimiento que une todas las denominaciones de identidad y de aparente contraposici\u00f3n ideol\u00f3gica, es la ciencia. Podemos conducir este manual de reflexivos con el norte de la raz\u00f3n, por las v\u00edas de la convivencia.\nUna raz\u00f3n del rechazo al establecimiento de nuevas propuestas es el desconocimiento a la innovaci\u00f3n. Otra raz\u00f3n fundamental es el conocimiento por experiencia, que conoce lo que se hace pasar por buena pr\u00e1ctica, cuando en el fondo entreteje un peligro para la posteridad. Estamos en el transcurso de una centralizaci\u00f3n de monedas digitales, cuya idea original era empoderar al individuo en la era de la informaci\u00f3n y los datos, ahora podr\u00e1 ser usada para mantener el control desde sedes bancarias, a los patrimonios de los individuos.\nComo principio de neutralidad, para no tomarse una actitud paranoica o temerosa, podemos guardar la actitud de tomarse el tiempo que sea necesario en tener una amplia visi\u00f3n sobre cualquier tema actual, que est\u00e9 generando caos y pol\u00e9mica a nivel mundial. Ya que ser precavido y esc\u00e9ptico, a veces es m\u00e1s inteligente que creer ciegamente y con excesivo fanatismo, cualquier mediana verdad que se nos presente (m\u00e1xima herm\u00e9tica, en principio de polaridad, que dicta: todas las verdades son  medias verdades, todas las paradojas pueden reconciliarse). Desenmascarar alguna fuerza, que a veces se percibe como la soluci\u00f3n de los problemas del mundo, puede ser una forma de abrazar al enemigo mientras este toma un pu\u00f1al y lo clava en nuestra espalda; as\u00ed mismo parece que la m\u00e1scara puede ocultar un bien, detr\u00e1s de una aparente superficie hostil.\nTodo esto se da porque algunos organismos siempre trabajaron en contra de la evoluci\u00f3n del ser humano com\u00fan, est\u00e1n haciendo lo que sea para su destrucci\u00f3n, prefieren mantener la inseguridad en el mundo y continuamente incumplen los acuerdos de derechos humanos, socavando los principios de la honestidad.\nGracias a la tecnolog\u00eda moderna y la red global a un clic, los organismos de desorden social atacan con campa\u00f1as de desprestigio, mentiras, medias verdades y desinformaci\u00f3n generalizada. En t\u00e9rminos diplom\u00e1ticos, los organismos que atacan al ser humano, postulan bases ideol\u00f3gicas de redenci\u00f3n de los valores de la humanidad y protecci\u00f3n al planeta, mientras que en la pr\u00e1ctica mueven las emociones del ser humano hacia un caos general. En este mundo actual el lobo est\u00e1 disfrazado de oveja, mientras que los verdaderos redentores son ridiculizados y expuestos falsamente como amenazas. La tarea del estudiante en esta parte de la historia actual, le obliga a profundizar los detalles de cada movimiento, para saber lo que es, o lo que no es leg\u00edtimo y pueda aplicarlo para crecer en el desarrollo de sus potencialidades.\nPara cerrar este reflexivo instamos a los estudiantes a plantearse una formaci\u00f3n complementaria desde aprendizaje continuo, dentro de su propio plan de estudios, aparte de su formaci\u00f3n acad\u00e9mica. Con miras a su ingreso al mundo laboral, al final de este proceso el estudiante puede formarse por elecci\u00f3n personal, en un generador de empleo, en vez de salir de su graduaci\u00f3n a buscar un buen pago con prestaciones. M\u00e1s adelante veremos algunas formas de llevar a cabo este proceso, sin perder el hilo de los componentes, que puede ofrecer un mayor criterio para la toma de decisiones. Ahora, sin haber perdido la fe de cada uno y la comuni\u00f3n con su ser interno y sagrado, pasemos a ver aspectos que giran en torno al mundo.\n\n"}, "1.4": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "1.4 Post Medievalismo.\n\nLa perspectiva de conciliar diferentes esquemas de pensamientos antiguos con los actuales, nos mueve en un impecable intercambio que descarta todo lo que genere ideas de odio y rebaje la mente humana a la superstici\u00f3n o excesos de fanatismo. Como ejemplo de lo descartable abordemos algunas creencias que hicieron da\u00f1o al ser humano, por exceso de ignorancia, carencia de sentido com\u00fan y mal uso de la informaci\u00f3n disponible.\nEl simple hecho de una tormenta prolongada, que genera deslizamientos y calamidades sociales, visto desde la perspectiva medieval (no hablamos de un periodo medieval en l\u00ednea hist\u00f3rica, sino de una mentalidad cerrada y perjudicial, que acepta preceptos equivocados y los defiende por fanatismo), traer\u00eda consecuencias m\u00e1s nefastas que la tormenta en s\u00ed. En alguna parte del espacio-tiempo en nuestro planeta, alguien puede haber pensado que a causa de la tormenta se hubieran perdido las cosechas. Otra persona puede sugerir que la culpa de la p\u00e9rdida de las cosechas se debiera a pr\u00e1cticas hechiceras o de brujer\u00eda de alg\u00fan grupo o de alg\u00fan sospechoso de simpatizar con artes oscuras o doctrinas peligrosas. Llevado al extremo este tipo de acusaciones y a causa de un pavor o de odio generalizado, se da como soluci\u00f3n llevar personas acusadas y quemarlas en una hoguera. Una subsecuente guerra puede iniciar para vengar a los que fueron quemados y esta guerra se puede prolongar al continuar las pr\u00e1cticas de quemar personas pensando que son culpables de enfermedades o todo tipo de males que puedan caer sobre el mundo y otras personas contin\u00faan veng\u00e1ndose de los tribunales de terror, as\u00ed por a\u00f1os y hasta d\u00e9cadas.\nTambi\u00e9n puede que bajo esta misma perspectiva irracional de una mente medieval, algunas personas pensaran que x guerra o x peste se debieran a la furia de alg\u00fan Dios o dioses que requer\u00edan sacrificios humanos o de animales para calmar su apetito de sangre y almas, de inocentes o de guerreros. Desde luego todas estas tonter\u00edas, hoy podemos descalificarlas por obsoletas, bajo la lupa de la ciencia y el conocimiento, cuando se ha comprobado que tales acciones no corresponden a la naturaleza humana de convivencia y paz. Si hay colectivos, minor\u00edas o personas que sigan perpetuando atrocidades ceremoniales, de \u00edndole religioso, pol\u00edtico, ideol\u00f3gico o lo que sea, deben ser perseguidas y puestas en la balanza de la justicia como debe ser.\nEn contra l\u00f3gica, aun cuando aleguen contra la ciencia, ning\u00fan sacrificio puede aplacar la ira de los dioses antiguos, seg\u00fan parecen argumentar, desvirt\u00faan los avances tecnol\u00f3gicos del ser humano, trayendo sus reflexiones desde el plano, para demostrar que la humanidad est\u00e1 perdida y que merece la aniquilaci\u00f3n, el Armaged\u00f3n o el apocalipsis. Esto consigue introducir el miedo en el ser humano y obstaculiza las capacidades de explorar el entorno.\nNinguna psicodelia puede frenar nuestro camino al \u00e9xito en la construcci\u00f3n de nuestro potencial y el desarrollo de nuestras realizaciones. Los seres humanos pueden viajar en el espacio universal, en busca de las condiciones de vida que puedan albergar nuestra especie. Tambi\u00e9n en b\u00fasqueda de otras civilizaciones. Aprendiendo a usar el contexto de estos componentes sirve para tratar problemas que se presentan, desde ayudar a mejorar las condiciones de vida de seres vivos, plantas, animales, etc\u00e9tera, hasta resolver problemas de origen tecnol\u00f3gico, como la actual discusi\u00f3n sobre los problemas que se pueden presentar con el desarrollo de la inteligencia artificial y su impacto social en el mundo.\nLlegados a este punto de comparaci\u00f3n, entre la vida natural y la tecnolog\u00eda, entre la vida en el planeta y realizar exploraciones espaciales, podemos justificar estas salidas como ciencia ficci\u00f3n real, pues entra\u00f1a una realidad m\u00e1s natural que afirmar que los dioses requieren sacrificios humanos o animales para poder subsistir y que nos dejen en paz por una temporada. Es decir, es m\u00e1s civilizado pensar en la posibilidad de vida humana o de cualquier tipo, en otros mundos, que seguir perpetuando nuestras mentiras de anta\u00f1o respecto al mundo, expandiendo las supersticiones que crearon un infierno en la tierra.\nPara dejar concluido este asunto de la transparencia en la informaci\u00f3n, que se puede encontrar en abundancia actualmente en la era de los datos, falta agregar que la desinformaci\u00f3n causada por los medios de comunicaci\u00f3n (noticieros sensacionalistas, partidistas, ideol\u00f3gicos, de influencia o tendencia temporal, etc.), puede generar caos social y da\u00f1os en el temperamento del usuario, cuando carece de formaci\u00f3n profunda en lectura cr\u00edtica, convirtiendo al individuo en robot que copia y pega todo tipo de informaci\u00f3n sin corroborar y consultar las fuentes primordiales y el trasfondo de las informaciones. \nEl uso indebido de la libertad de expresi\u00f3n, puede dar como resultado el ataque de manifestantes a las instituciones, divisi\u00f3n de la poblaci\u00f3n entre opiniones sesgadas, fanatismo y adoctrinamiento. Esto puede corregirse por medio de la instrucci\u00f3n consciente en el compromiso y la responsabilidad que se establece en los principios de estos componentes.\nEsta responsabilidad que madura a los estudiantes, se apoya en la siguiente gu\u00eda reflexiva para su fortalecimiento educativo, como complemento a sus pr\u00e1cticas acad\u00e9micas, desde puntos de vista empresariales y culturales, que le servir\u00e1n para sumar experiencia en el mundo real.\n\u2003\n\n"}, "1.5": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "1.5 Herencia Problem\u00e1tica.\n\n\nLos estudiantes de cualquier grado en curso o egresados, hacen bien en reconocer que tienen el poder de aportar cambios al sistema de educaci\u00f3n y a los acontecimientos del mundo, aun as\u00ed no deben olvidar que siguen siendo estudiantes, adelantados o no, tienen una gran responsabilidad, tanto con sus propias familias y hacia ellos mismos, como con la institucionalidad del pa\u00eds al que pertenecen y el futuro que heredar\u00e1n.\nAl mencionar que recibir\u00e1n un futuro, se hace referencia tambi\u00e9n, a los problemas que ellos mismos pueden generar. Como la juventud y los estudiantes son el campo donde siembran desinformaci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n social, se crean pandillas juveniles, camufladas en los llamados movimientos estudiantiles. Estiman que estas cuadrillas acad\u00e9micas afectar\u00e1n al estado opresor pero caen en un error de interpretaci\u00f3n y su equivocaci\u00f3n les alcanzar\u00e1 en la edad adulta, cuando tendr\u00e1n que enfrentar los problemas de su propia distracci\u00f3n: en vez de enfocar su energ\u00eda juvenil en crear sus propios recursos para el futuro, desbordan en quejas y reclamos de derechos al estado y persiguen m\u00e1s la desobediencia y la rebeld\u00eda que la responsabilidad. \nLos problemas que ya existen y los que generen ser\u00e1n su herencia, los derechos que puedan tener son herramientas para que puedan combatir las problem\u00e1ticas desde el campo de las responsabilidades que son deberes obligatorios, si desean medianamente sobrevivir al mundo que viene y todav\u00eda deber\u00e1n esforzarse tit\u00e1nicamente para salir de la burbuja en que se est\u00e1n encerrando (ideol\u00f3gicamente) sin que caigan en depresi\u00f3n y deseos de venganza contra un enemigo que no existe fuera de ellos mismos.\nEl asalto permanente a la mente de los j\u00f3venes responde a la facilidad de influenciarlos por las tendencias temporales. La semilla de auto enga\u00f1o afecta a todos los movimientos juveniles: ning\u00fan estudiante en su infancia o juventud, est\u00e1 completamente protegido de influencias que buscan adoctrinarlo y reclutarlo a los intereses de cualquier sistema ideol\u00f3gico. La rebeld\u00eda juega un papel importante en la toma de decisiones de los individuos en la transici\u00f3n de adolescente juvenil a adulto independiente. Llevar la contraria a todo lo establecido se convierte en punto de referencia para actuar conjuntamente, con un m\u00ednimo de informaci\u00f3n, descuidando profundamente su vasta ignorancia, para acometer contra todo lo que quieran destruir. \nEl sistema educativo provee de herramientas al estudiante hasta el punto que los individuos defienden a capa y espada, el honor y la estructura de sus instituciones. Al inicio de clases los estudiantes (un alto porcentaje de los individuos en edad escolar), suelen sentirse aprisionados en las estructuras acad\u00e9micas, algunos desertan directamente y otros escapan temporalmente a la presi\u00f3n disciplinaria. La estructura sistem\u00e1tica de los programas educativos acad\u00e9micos que se imparten de los grados menores a los mayores, pasando al estudiante desde lo m\u00e1s b\u00e1sico a lo intermedio y posteriormente a los grados superiores, se mantiene en una escala que para los estudiantes no tiene una profundidad definida. Los estudiantes no avanzan en un todo educativo sino que pasan de grado en grado con lo m\u00ednimo que puedan retener en su memoria y mente subconsciente, siendo el aburrimiento un m\u00e1ximo porcentaje de lo que experimentan y capturan los estudiantes como educaci\u00f3n acad\u00e9mica. A estos trastornos educativos como la deserci\u00f3n o el aburrimiento, tambi\u00e9n se suma posteriormente que una cantidad bastante amplia de estudiantes pierdan inter\u00e9s en continuar estudios profundos por su propia cuenta, cuando han egresado de sus carreras o de las graduaciones b\u00e1sicas. El auto didacta que encuentra apasionante el aprendizaje por s\u00ed mismo, representa un porcentaje muy por debajo del promedio. No ha sido necesario consultar fuentes preliminares o tablas oficiales que estudien cifras de autodidactas en el mundo, pero a simple vista en la poblaci\u00f3n general podemos corroborar esta afirmaci\u00f3n en Colombia respecto a otros pa\u00edses en el mundo.\nEn todo el mundo actual, gracias a los avances inform\u00e1ticos y la red cibern\u00e9tica, las personas autodidactas han aumentado en cantidad y esta se acerca a una masa cr\u00edtica. Simplemente el alcance de la informaci\u00f3n hace que consultar cualquier detalle est\u00e9 al alcance de una conexi\u00f3n a internet. No se menosprecia la educaci\u00f3n formal por el hecho de disponer de una vasta red de informaci\u00f3n. La educaci\u00f3n, contin\u00faa siendo el pilar de la cultura global, pero sigue perpetuando algunos hilos de la era industrial, programar en masa a los estudiantes: lejos de preparar a los individuos para que est\u00e9n listos y puedan enfrentarse al mundo actual, los mantiene a una distancia donde el mundo les pasa encima, sin que sirva de nada reclamar.\nEl sistema educativo actual mantiene sus impulsos desde la segunda guerra mundial, de proporcionar individuos aptos para ser contratados por las compa\u00f1\u00edas en operaci\u00f3n. Desde este punto de vista ralentiza los resultados educativos y el impacto de la educaci\u00f3n que se espera actualmente: que sean los estudiantes egresados de la educaci\u00f3n superior los que crean las nuevas empresas emergentes y facilitan el acceso a los puestos de trabajo. Por otra parte, en los primeros a\u00f1os de vida de los estudiantes, el aporte y desarrollo de su potencial latente es completamente diezmado. Se trata de moldear la mente de los individuos para que puedan aplicar a una oferta laboral. En esta programaci\u00f3n de calzar la mente de los individuos al prop\u00f3sito de los sistemas laborales, se pierde el m\u00e1xime espiritual de cada individuo, no se trata de aumentar exponencialmente las cualidades de los individuos (como sucede en los escenarios de deporte o artes profesionales), sino de lograr que el individuo se conforme con un sueldo y derechos laborales, para aspirar a una pensi\u00f3n en el futuro. Aqu\u00ed se funden dos problemas actuales que generan un gran caos en el mundo: por una parte, una educaci\u00f3n que ralentiza los resultados en aportaci\u00f3n de soluciones en el mundo por parte de los individuos, por otra parte, el sistema pensional que colapsa en el mundo. Dos sistemas que nacieron en la era industrial.\nEl verdadero desarrollo espiritual, que se busca despertar desde la cultura y la educaci\u00f3n con el enfoque que se presenta en estos componentes, de liberar las capacidades latentes del ser humano, para resolver los asuntos de su propia vida y aportar soluciones en las problem\u00e1ticas en el mundo, queda anulado por los intereses de generar dinero quincenal o mensual, en una proporci\u00f3n cerrada que se presenta falsamente como sueldo fijo. Esta \u00faltima afirmaci\u00f3n no declara que los puestos de trabajo con sueldo fijo desaparezcan o sean rechazados de manera categ\u00f3rica. Esta menci\u00f3n se presenta para la validaci\u00f3n de los trabajos temporales o con miras a obtener una pensi\u00f3n, lo cual es leg\u00edtimo desde la libre elecci\u00f3n personal por voluntad propia. Lo m\u00e1s razonable es usar el trabajo para un acercamiento a la experiencia y para aumentar el conocimiento sobre un tema en espec\u00edfico que encaje con su carrera a largo plazo. El ejemplo es una persona que ha jugado en la pr\u00e1ctica en un equipo de deporte y luego de a\u00f1os de experiencia se convierte en t\u00e9cnico, posteriormente puede llegar a convertirse en inversionista de un club o tener su propio equipo en alguna liga. Este principio de escalar el conocimiento y la experiencia se puede encontrar en todos los sectores productivos.\nNuestras capacidades no deben estar restringidas a un t\u00edtulo acad\u00e9mico o a una certificaci\u00f3n. La experiencia laboral no debe ser nula en los a\u00f1os de preparaci\u00f3n acad\u00e9mica. El mal ejemplo de las acciones y los resultados en estudiantes de educaci\u00f3n superior, que se han volcado a la protesta contra los estados del mundo, reclamando derechos antes de cumplir con sus responsabilidades, es una patolog\u00eda cr\u00f3nica que se expande dentro de las aulas de clase y dentro del temperamento de los estudiantes. Es prioridad y de suma importancia que los estudiantes conozcan las herramientas de las que disponen en el nuevo mundo tecnol\u00f3gico, para que participen del emprendimiento social y empresarial.\nUna subcultura en contra de las herramientas empresariales se ha tomado el coraz\u00f3n y la mente de los estudiantes desde las directrices de los docentes. No es un secreto que la alienaci\u00f3n ideol\u00f3gica se ha infiltrado en los planteles que percibieron la implementaci\u00f3n del sistema de educaci\u00f3n como un castigo. Su forma de liberarse de esta represi\u00f3n estudiantil es el aguardo secreto de simpatizar con las destructoras doctrinas marxistas, que mantienen con discursos en contra de la acumulaci\u00f3n de riqueza para que los estudiantes derriben dentro de ellos mismos la posibilidad de auto generarse un porvenir de abundancia.\nDice Dan Lok, un entrenador de inversionistas: \u201cla mejor forma de ayudar a los pobres, no es convirti\u00e9ndose en uno\u201d. Contrario a lo que los simpatizantes del marxismo promueven desde sus agitaciones estudiantiles. Se ver\u00e1 en principio que esta declaraci\u00f3n de Dan (a \u00e9l sea la gloria), pondr\u00e1 los pelos de punta (por la rabia) en los estudiantes y preparar\u00e1n toda una serie de discursos en cadena sobre los beneficios de ser pobre, contrario a las negativas virtudes de ser rico; para poder auto complacerse con sus decisiones de elegir estar siempre del lado de los necesitados. Tambi\u00e9n puede que la violencia en la declaraci\u00f3n de Dan quede impl\u00edcita por definici\u00f3n, ya que puede significar: el hambre no hace empresarios. Las habilidades empresariales son las que crean empresarios. El hambre puede crear r\u00e1pidamente individuos desesperados que toman cualquier oportunidad por dinero, en contra de sus virtudes, para poder comer, pero no crea empresarios. Las habilidades del empresario, para los estudiantes, son justamente las herramientas que deben incorporar a sus pr\u00e1cticas estudiantiles en la b\u00fasqueda de generar experiencia, para que puedan lograr plenamente sus objetivos de ayudar a su familia y a sus comunidades, lo cual es el principio de mantenerse dentro del programa acad\u00e9mico.\nLos reflexivos que vienen a continuaci\u00f3n, ofrecer\u00e1n m\u00e1s claridad sobre las capacidades y fortalezas que debe desarrollar cada individuo, dentro del \u00e1mbito acad\u00e9mico y en la vida real.\n\n"}, "1.6": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "1.6 Requisitos de derecho al grado.\n\nUstedes qu\u00e9 pensar\u00edan si las exigencias del sistema educativo para los estudiantes de \u00faltimos grados y universitarios, postulara una lista como la siguiente: que cada estudiante tenga que apadrinar a un m\u00ednimo de tres familias en condiciones de extrema pobreza. Que aporten a la respectiva alimentaci\u00f3n de esas familias. Que hayan creado, puesto en marcha y est\u00e9n en operaci\u00f3n, m\u00ednimo tres empresas y marcas que generen empleos para el pa\u00eds. Que aporten soluciones con programas para la problem\u00e1tica social que se vive al interior de c\u00e1rceles. Que desarrollen programas que contribuyan a la protecci\u00f3n ambiental. Que sean tutores de la infancia de m\u00ednimo tres ni\u00f1os en inicio de vida escolar. Que hagan seguimiento a m\u00ednimo tres familias de clase media emergente, con el objetivo de fortalecerlas para que crezcan en la escala social. \nQu\u00e9 pensar\u00edan si este requerimiento se postula igualmente para las iglesias de todas las denominaciones, para todas las instituciones, para todas las organizaciones y tambi\u00e9n para las entidades sin \u00e1nimo de lucro.\nA simple vista pueden notar que estas cuestiones o actividades debe ejercerlas el aparato estatal, es decir, no son responsabilidades de los individuos comunes. La pregunta ser\u00eda si los individuos realmente no deber\u00edan estar capacitados para ofrecer alternativas a los programas impulsados desde el estado, ya que obviamente las decisiones del estado sobre los asuntos sociales, afectan a las personas comunes, indirectamente tambi\u00e9n a los familiares y amigos de estas. \nLas propuestas postuladas anteriormente ser\u00edan inmediatamente rechazadas por la comunidad en general pero tambi\u00e9n por los entes del estado, ya que es el estado quien organiza desde su estructura, la forma en la que se debe resolver los problemas sociales. Esta lista de posibilidades para convertir a los individuos en parte de la soluci\u00f3n puede generar otros problemas sociales, como pugnas por individuos que no ver\u00edan a los estudiantes como autoridades y quiz\u00e1 puedan faltarles al respeto. Esto \u00faltimo depende del nivel de seriedad de los programas y el nivel de compromiso con la misi\u00f3n. Como parte de este reflexivo iniciamos esta disertaci\u00f3n haciendo que la cabeza del estudiante explote de presi\u00f3n por triplicar su responsabilidad por fuera de las aulas de clase en el nivel de las problem\u00e1ticas sociales. \nLa idea detr\u00e1s de esto es crear una conciencia de claridad sobre el papel del estado, para que los estudiantes puedan generar una posici\u00f3n de auto cr\u00edtica y sepan que tener una larga lista de problemas no ayuda a resolver nada. Tambi\u00e9n pueden sentir en carne propia que no es f\u00e1cil sugerir posibilidades de resolver conflictos sociales cuando tienen que hacerlo bajo su propia responsabilidad. Es f\u00e1cil, salir en conglomerados estudiantiles a reclamarle al gobierno de turno que resuelva cuanta cosa va mal, esperando que sea alguien m\u00e1s quien se encargue de resolverlo. Cambia la situaci\u00f3n cuando el individuo se sienta comprometido en desarrollar una posici\u00f3n de responsabilidad, en cuanto a las poblaciones que cree son vulneradas, no solo para llenar las calles de protestas sino para ampliar la gama de posibilidades de crear soluciones espec\u00edficas en el campo de las acciones concretas. Este enfoque trae a la mente de los estudiantes, las herramientas para que se preparen adecuadamente y sean capaces de generar bienestar social con programas que act\u00faan directamente sobre las poblaciones.\nEn este contexto podemos adelantar que estas actividades ponen las instituciones educativas al nivel de ONG\u2019s, fundaciones sin \u00e1nimo de lucro que promueven programas de apoyo a las poblaciones en desarrollo, al igual que lo hacen las universidades y los batallones de la fuerza p\u00fablica. Tal compromiso activa la mente de los estudiantes en una direcci\u00f3n que le convierte en activista pero tambi\u00e9n le impulsa en la direcci\u00f3n del desarrollo empresarial, cuya finalidad sea convertir sus esfuerzos en una estructura que genere empleos y oportunidades de desarrollo. \nEste imaginario te\u00f3rico trabaja en la consolidaci\u00f3n de la cultura a trav\u00e9s de los componentes como una aportaci\u00f3n a la moralidad sana del sentido com\u00fan, que puede traducirse como la \u00e9tica natural de los individuos y que ha funcionado bien a lo largo de la historia. Recordemos que la educaci\u00f3n y las actividades comerciales o los oficios anteriormente se impart\u00edan a trav\u00e9s de la experiencia del conocedor, haciendo el papel de tutor, al alumno o principiante. Se trabajaba a la par y secuencialmente, la teor\u00eda con la pr\u00e1ctica.\nPara la cultura empresarial, los equipos estudiantiles se ver\u00e1n involucrados en iniciativas de car\u00e1cter social, sin participar todav\u00eda en asuntos pol\u00edticos; su actividad se enfocar\u00e1 en generar bienestar a nivel nacional, usando las herramientas y habilidades del emprendimiento. Como mencionamos anteriormente, el participar de un trabajo, se har\u00e1 bajo la premisa de obtener experiencia y conocimiento sobre un sector, pero sobre todo obtener el conocimiento sobre los movimientos del mercado: c\u00f3mo las disposiciones del mercado global afectan los negocios micro, peque\u00f1os, medianos y las grandes empresas. C\u00f3mo la pol\u00edtica mundial afecta los negocios y los puestos de trabajo. C\u00f3mo la econom\u00eda mundial cambia constantemente las reglas del juego para los negocios locales y las posibilidades de innovaci\u00f3n, etc\u00e9tera. \nLa misi\u00f3n que se est\u00e1 desarrollando en estos principios es f\u00e1cil de prever. Se trata de que los individuos asuman desde sus clases un compromiso con ellos mismos, de generar un cambio en su calidad de vida, que no necesite demasiado o dependa de las ayudas del gobierno.\nComo ejercicio de humanizaci\u00f3n se propone a los estudiantes, que desbocan por combatir la desigualdad social: organizar un almuerzo comunitario para individuos en condiciones de indigencia. Este ejercicio acad\u00e9mico ser\u00e1 un programa de reconocimiento a los estados del ser humano, v\u00edctimas de la brecha social en la civilizaci\u00f3n. Los errores y aciertos de esta actividad pasan a una planilla de resultados que servir\u00e1 para organizar cada vez mejor la actividad en un lapso de tres meses o tres veces por a\u00f1o. Tanto el personal de docentes y directivos como los padres de familia deber\u00e1n participar de la programaci\u00f3n. Los estudiantes preferir\u00e1n estas actividades en la b\u00fasqueda de resultados que impacten directo a la sociedad, que participar de marchas donde se pueden divertir pero que en realidad no aportan nada a la sociedad en general. \nEn este punto la mente de los estudiantes pensar\u00e1 en todos los beneficios que han surgido de las marchas y las protestas. M\u00e1s adelante podemos verificar los beneficios que resultan de ponerse manos a la obra en diferentes situaciones, alejadas de las quejas y reclamos.\u2003\n\n"}, "1.7": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "1.7 Ataque psiqui\u00e1trico.\n\n\nOficialmente el periodo medieval se cuenta en una fracci\u00f3n aproximada de mil a\u00f1os en Europa. Aunque es hist\u00f3ricamente razonable esta divisi\u00f3n, lo cierto es que, en Am\u00e9rica Latina se encuentran grandes sectores de la poblaci\u00f3n que permanecen mentalmente en el oscurantismo. Una de las causas de que esto se prolongue, es la actitud de vivir el d\u00eda a d\u00eda y la poca importancia que se da a la memoria hist\u00f3rica.\nEn reflexiones anteriores vimos algunos aspectos sobre la educaci\u00f3n y c\u00f3mo algunas personas pierden el inter\u00e9s por la b\u00fasqueda de conocimiento, lo cual genera ampliamente una falta de claridad en cuanto a su propia vida. Ahora tambi\u00e9n podemos ver que un gran n\u00famero de personas mantiene un desinter\u00e9s prolongado sobre la historia y se contenta con los retazos que le convienen y que est\u00e1n de acuerdo con su ideolog\u00eda o doctrina, su tendencia, profesi\u00f3n o el oficio que realiza. La lucha de clases es un asunto ideol\u00f3gico y responde a la brecha que se ha creado en torno a la falta de educaci\u00f3n financiera en las instituciones acad\u00e9micas y en los entornos laborales de manera general. \nAunque gracias a la educaci\u00f3n aprendimos a leer y escribir, la verdad es que a la mayor\u00eda de los estudiantes les da pereza leer o escribir, por eso vemos que los llamados \u201cNerds\u201d, son fastidiados por los estudiantes desjuiciados o indisciplinados, se tiene un \u00e1pice de desprecio por las personas que se instruyen constantemente. Esta actitud permea la conducta de la poblaci\u00f3n general y se expande a todas las actividades productivas.\nPuede parecer que no hay nada de qu\u00e9 preocuparse y simplemente pasarse esta actitud como una elecci\u00f3n individual, este dejarlos ser es hasta cierto punto un acuerdo general por sentido com\u00fan, dejar que cada quien haga lo que quiera con su vida. Lo que se convierte en peligroso, m\u00e1s que carecer de una sana educaci\u00f3n, resulta del hecho de educarse a medias o mejor dicho de educarse con falsa informaci\u00f3n. Podemos encontrar ejemplos en la historia del mundo, sobre ideas brillantes, que siendo muy buenas en el pensamiento correcto causaron beneficios y claridad a los individuos, pero estas mismas ideas brillantes en otras personas causaron un fanatismo bestial que desbord\u00f3 en guerras y hostilidades. Podemos acu\u00f1ar aqu\u00ed que la palabra generalizar se puede entender como medievalizar, es decir, apuntar una verdad a medias. \nTal vez no parezca productiva la mente de una persona en comparaci\u00f3n ignorante respecto a una persona con una colecci\u00f3n de t\u00edtulos acad\u00e9micos, profesionales, t\u00e9cnicos o que haya acumulado en el cuerpo a\u00f1os de experiencia en un oficio al que haya dedicado toda una vida. En cierto sentido espec\u00edfico es una verdad a medias; el ser m\u00e1s ignorante es el campo productivo donde se siembran ideas de odio y resentimiento, oportunismo y enga\u00f1o, conspiraci\u00f3n y avaricia. M\u00e1s adelante daremos profundidad al hecho de que son las ideas y las personas que las defienden, las causas de la guerra y violencia entre seres humanos; veremos que cuando la guerra acaba, los seres humanos han resultado violentamente diezmados, pero las ideas siguen intactas. La pregunta ser\u00eda por el momento c\u00f3mo destruir a un enemigo invisible que se toma la mente de los llamamos adversario. Podemos adelantar que hay demasiadas cuchillas desangr\u00e1ndonos desde diversas fuerzas ideol\u00f3gicas, y que los seres humanos lejos de estar despertando est\u00e1n tranquilamente dormidos, arrullados por el asedio de la muerte.\nUna serenidad y proyecci\u00f3n de paz no debe ponernos en desventaja y debilitarnos como individuos o como estado. Por el contrario esa serenidad debe responder a haber realizado el trabajo consciente de atacar al enemigo de frente y derrotarlo con ideas que pongan la vida por encima de los destructores concejos.\nEl ser humano despierto se reconoce a s\u00ed mismo como creador universal de su propio mundo interior y purifica su mente con ideas racionales. Tambi\u00e9n permanece en armon\u00eda con su esp\u00edritu de vida, sin caer en el enga\u00f1o de los lenguajes que buscan despojarlo de su libertad, dignidad, honestidad y respeto hacia s\u00ed mismo, su familia, las instituciones que trabajan por la vida y el estado que le provee de seguridad para realizar sus sue\u00f1os.\nHace aproximadamente trescientos a\u00f1os, las ideas de la ilustraci\u00f3n pod\u00edan enderezar una mente desviada por la fuerza contenida en las ideas del bien, en contra de los ataques ps\u00edquicos de la destructora negatividad. La raz\u00f3n, la voluntad y la libertad se irguieron como baluartes en la ilustraci\u00f3n. Hoy apenas puede decirse que tengan sentido personal; no hay quien las ondee en su conducta como direcciones hacia una conducta ejemplar. Hoy parece la raz\u00f3n embutida en un significado de convencimientos y creencias defendidas por fanatismo, la voluntad ya no es una fuerza sino una excusa para no hacer nada o hacer todo lo contrario a la raz\u00f3n; la libertad est\u00e1 en sentido de libertinaje y elecci\u00f3n del camino equivocado, en contra de los principios fundamentales de la \u00e9tica familiar.\nDado el creciente medievalismo en la mentalidad de la poblaci\u00f3n mundial, es m\u00e1s f\u00e1cil arruinar a la mayor\u00eda de la gente, pues son d\u00e9biles o faltos de conciencia y tienen todo tipo de armaduras para impedir que su esp\u00edritu humano reluzca naturalmente o est\u00e1n totalmente convencidos de que han despertado su potencial latente y est\u00e1n trabajando para el bien de la humanidad y el bienestar del planeta. Algunas personas postulan que otras no deber\u00edan existir porque est\u00e1n usando el ox\u00edgeno disponible y ocupando espacio terrestre aparte de llevar una vida in\u00fatil que no aporta a sus realizaciones personales. Este fanatismo se expresa desde los discurso de odio y se dirige con met\u00f3dicas apariencias de bondad por la humanidad que s\u00ed se merece estar presente en el mundo. \nDe lado a lado hay quienes piensan que los ricos que acumulan fortunas no deber\u00edan existir como hay quienes piensan que los pobres no deber\u00edan existir siendo pobres porque el planeta da cobijo y abundancia a todos por igual. Aunque aparecer\u00e1n facciones que defiendan estos puntos de vista, son verdades a medias y las dos proposiciones son incoherentes y destructivas. Por una parte, de lo que m\u00e1s se ha hablado \u00faltimamente, es de que los ricos no deber\u00edan tener tanto y repartirlo con las personas necesitadas, lo cual es absurdo porque las personas que reciban una parte de cualquier beneficio, tambi\u00e9n debe aprender a administrarlo, de lo contrario m\u00e1s temprano que tarde dilapidar\u00e1 lo recibido y generara un c\u00edrculo vicioso improductivo, muy parecido a los despilfarros de los gobiernos con el asunto de los impuestos de la gente. Por otro lado, de lo que poco se habla es de c\u00f3mo acabar con la pobreza, que disimuladamente esconde la afirmaci\u00f3n acabar con los pobres. Lo cual es equivalente a atacar el mal matando a su portador. Este tema es de tal profundidad que requiere un volumen completo o varios tomos enciclop\u00e9dicos de todos los hombres sabios y mujeres sabias que hay en el mundo.\nUna de las consecuencias destructivas de pensar en cerrar brechas es atacar la propiedad privada. Podemos ver el ejemplo en los reyes de Espa\u00f1a, durante las campa\u00f1as de Crist\u00f3bal Col\u00f3n, para reunir una cantidad significativa de oro y poder mantener el poder de sus ej\u00e9rcitos, en el ejercicio de unificar el estado. Se tom\u00f3 como conejillo de indias a los jud\u00edos residentes y se los oblig\u00f3 a entregar todo el oro que hubieran podido acumular de sus comercios y mercader\u00edas al interior del pa\u00eds, lo cual fue un gran bot\u00edn para los espa\u00f1oles pero una gran p\u00e9rdida para el pueblo jud\u00edo residente en Espa\u00f1a en esa \u00e9poca. Desde luego este tipo de transacciones no supuso que terminara la pobreza en Espa\u00f1a o que la pobreza no exista en Espa\u00f1a actualmente. Aunque el objetivo inicial de esta expropiaci\u00f3n del oro a los jud\u00edos por parte de los espa\u00f1oles no era ayudar a los pobres, podemos darnos cuenta que estas medidas de quitarle al rico con hace gran diferencia para los pobres. \nVolviendo a la actualidad podemos ver al ser humano v\u00edctima de experimentos de destrucci\u00f3n de todo tipo. Vertientes de odio como la agenda verde que pone a ser humano como el causante de todas las desgracias en el planeta y los grupos religiosos alentando estas desproporciones ideol\u00f3gicas. Auto flagelo de las personas adictas a sustancias nocivas, legales y tambi\u00e9n ilegales cuyo suministro es de f\u00e1cil acceso desde la farmac\u00e9utica y desde industria qu\u00edmica. Estos campos de consumo est\u00e1n relacionados al desorden social y requieren de los tratamientos (en buen t\u00e9rmino) psiqui\u00e1tricos o psicol\u00f3gicos. Las capacidades de la mente humana van perdiendo el terreno de la voluntad que va siendo allanada por largos periodos de consumo de sustancias t\u00f3xicas. La guerra entre carteles de droga, convertidas en redes mundiales, ataca directamente a los individuos y tambi\u00e9n al coraz\u00f3n de las familias. \nLas campa\u00f1as pol\u00edticas desv\u00edan la atenci\u00f3n y atacan las cabezas de los entes criminales, logrando a veces dar en el blanco de alguna, cuando hay miles con las fauces abiertas. El enfoque de la problem\u00e1tica y la ra\u00edz del consumo que crea la demanda de drogas en todo el mundo es un asunto de marketing de producto que es explotado desde los intereses de la poblaci\u00f3n, es decir, el individuo adicto. Todos los negocios crecen gracias al consumidor; atacar una empresa por las razones que sean, manteniendo la demanda en los consumidores, es abrir la puerta de las posibilidades a cualquier medio de distribuci\u00f3n del producto que las personas requieren. Por eso tambi\u00e9n persisten los mercados ilegales de cualquier sector, aunque no sea un producto adictivo o recreacional. Otra vez se pone la lupa en el nivel de la educaci\u00f3n, que por su sistema o programaci\u00f3n, es sumamente aburrida para un gran n\u00famero de personas: si la educaci\u00f3n pone a los individuos desde el primer a\u00f1o a crear robots, crea un incentivo de diversi\u00f3n y a su vez crea un compromiso con tener una vida alejada de las sustancias perjudiciales, lo cual tambi\u00e9n aplica a los deportes, por ser al tiempo divertidos ofrecen una capacidad de responsabilidad con la persona en s\u00ed misma de permanecer con un cuerpo libre de malos h\u00e1bitos. \nQuiz\u00e1 la ruta de los incentivos no sea suficientemente aprovechada por la conducta en las personas de occidente. Se requiere un compromiso desde una fuerza mayor que obligue al ser humano a querer hacer lo mejor posible desde su propio interior, o sea, la fuerza de su voluntad.\nLa disciplina y los valores de occidente son negligentes comparados a los implementados en Asia o pa\u00edses de oriente. El pensamiento de que los ni\u00f1os no deben ser explotados en las labores de los mayores ha tomado formas de defensa a la inutilidad desde la infancia, que es dif\u00edcil combatir en los a\u00f1os de madurez. A los ni\u00f1os en las escuelas de Jap\u00f3n, permanentemente se les inculca la limpieza y el orden, la sana alimentaci\u00f3n y a separar el tiempo de ocio de los deberes lo m\u00e1ximo posible. Es natural pero inadmisible que en occidente veamos esto como un abuso a los ni\u00f1os y parte de un r\u00e9gimen opresivo. A simple vista, la infancia de un ni\u00f1o en Jap\u00f3n, es m\u00e1s dura que la de un ni\u00f1o en cualquier parte de occidente, en lo que se refiere a los primeros a\u00f1os de instrucci\u00f3n acad\u00e9mica. Tambi\u00e9n podemos ver que la cultura de Jap\u00f3n es m\u00e1s fuerte que la de cualquier pa\u00eds de occidente. Ante esto lo \u00fanico que pueden alegar, tanto los estudiantes, como los docentes y los respectivos padres de familia, es que los occidentales se divierten m\u00e1s. Lo cual es una conclusi\u00f3n que permite ver la causa de la brecha entre niveles educativos y de conducta de un pa\u00eds a otro por cuestiones de formalidad en la disciplina.\n Sin ir m\u00e1s lejos podemos apuntar como acuerdo mutuo que todos los pa\u00edses tienen sus propios problemas y que ninguno es perfecto.\nEl subdesarrollo individual, generado por la intromisi\u00f3n de sustancias t\u00f3xicas, que atentan contra la naturaleza humana, han abierto la puerta ps\u00edquica del ser humano a un plano astral, desde un v\u00f3rtice abismal que pulsa tendencias subterr\u00e1neas de la mente humana: en vez de subir hacia su genio, desciende hacia profundidades de su cerebro reptiliano primitivo, arrastrando a su inteligencia, lo que lo convierte en un mecanismo en contra de s\u00ed mismo; encuentra la forma de superar su capacidad negativa: descubriendo fondos cada vez m\u00e1s bajos donde pueda caer en su conciencia de destrucci\u00f3n. Entre tales pr\u00e1cticas podemos vislumbrar como el potencial humano se adormece y se debilita al punto de quedar atrapado impidiendo que pueda aportar su luz al mundo.\nSi el ser humano puede encontrar un punto de equilibrio, se dar\u00e1 cuenta que su propia naturaleza puede llevarlo a las alturas de la conciencia, escapando de los h\u00e1bitos perjudiciales y dejar\u00eda de sufrir de una vez por todas. Sacando provecho de su mirada al infierno que super\u00f3, dado que ha podido restaurar su voluntad, con la experiencia de franquear peligros a los que se expuso y experiment\u00f3 en su psique, puede ahora crear una vida llena de belleza y agradecimiento a los poderes de la raz\u00f3n, la voluntad y la libertad.\n\nFrases clave: \u201c\u2026el verdadero liberador de aquel esp\u00edritu, fue quien rompi\u00f3 las ataduras que le abat\u00edan el pecho, y dej\u00f3 de sufrir de una vez por todas. Frase original en lat\u00edn (fuente desconocida para el autor).\n\n\u201cNo comprende el cielo, quien no ha atravesado los infiernos y la tierra\u201d. Cita en Plat\u00f3n de Ed. Shur\u00e9.\n\n"}, "1.8": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "1.8 G\u00e9nero y drenaje sexual.\n\nLos movimientos post modernos de mente abierta, han infiltrado en la actualidad, directo a las familias desde la educaci\u00f3n y desde las tendencias ideol\u00f3gicas y la influencia de los medios o las redes sociales, una subcultura de sexualidad que pretende dominar el mundo. Si bien postulan que la sexualidad o el principio de g\u00e9nero y la identidad personal, es una construcci\u00f3n social, su papel entonces ser\u00eda la deconstrucci\u00f3n velada que guarda principalmente una destrucci\u00f3n directa a los valores familiares.\nVamos a desglosar algunos aspectos sobre la forma en la que se mueven los hilos de la cultura de la sexualidad, haciendo que el tejido social se deshaga de la forma coherente y se despoje de su naturaleza.\nHoy naufragamos en un mundo de intereses temporales y ataques medi\u00e1ticos. Somos bombardeados con todo tipo de informaci\u00f3n err\u00f3nea, proveniente de campa\u00f1as que buscan adeptos y reclutas voluntarios, para que gratuitamente se adhieran a sus entes colectivos minoristas o masivos, que se expanden y crecen a trav\u00e9s del fanatismo de la poblaci\u00f3n. Dado que el respeto es una palabra en la que se escudan para permitirse demostraciones p\u00fablicas de sus tendencias obscenas, la vamos a usar enf\u00e1ticamente para poner en la balanza el peso respectivo contrario y establecer un balance general.\nLa libertad de expresi\u00f3n desde los medios de comunicaci\u00f3n y desde los colectivos de defensa a los \u201cintereses individuales\u201d (derechos), han alentado en las personas de todo el mundo un extremo de reclamo, que exige respeto a una dignidad construida alrededor de masas reprimidas que explotan en las protestas sociales.\nEl uso malentendido y tergiversado a la palabra \u201cg\u00e9nero\u201d, est\u00e1 siendo malintencionadamente explotado por un colectivo global que defiende libertades desviadas del orden natural y en contra de los valores de la familia; apelando como ya se dijo, al uso de un respeto que reclaman para s\u00ed mismos pero que rara vez usan hacia los que no est\u00e1n de acuerdo con sus planteamientos o que se atrevan a interponerse en su adoctrinamiento. Hay que ver la violencia rid\u00edcula con la que se despachan hacia sus opositores. La palabra homofobia ha tomado tintes de genocida pero la palabra heterofobia rara vez es pronunciada con la misma intensidad. \nAunque leg\u00edtimamente la defensa de sus ponentes est\u00e1 garantizada por el derecho a la libertad de expresi\u00f3n, no es el proteccionismo hacia los individuos que se interesan en cambiar sus tendencias lo que mueve sus intenciones, sino un extremo asedio a la racionalidad individual, que busca acaparar la autoridad sobre la verdad, para poder adoctrinar m\u00e1s f\u00e1cil a la poblaci\u00f3n y adherir m\u00e1s lacayos a sus pretensiones secretas. El apoyo que contiene su expresi\u00f3n colectiva se da desde un sector o manifiesto que se enfoca espec\u00edficamente en atacar el orden familiar. Con argumentos y no con evidencia, juegan el papel de defensores de individuos tambaleantes en apropiaci\u00f3n de identidad, pues solo cuando el individuo duda de s\u00ed mismo es que pueden engancharlo a creencias por medio de la influencia o manipulaci\u00f3n medi\u00e1tica. Para esto le preparan un cerco de rechazo a su naturaleza, fustigando su razonamiento hasta que lo puedan drenar de la capacidad de autoridad dentro de su propia estructura de conciencia; enred\u00e1ndolo en creencias que no son cient\u00edficas, ni naturales, sino artificios estrat\u00e9gicos de combate ps\u00edquico.\nEste mal entendimiento del ataque desde el exterior, arroja a los individuos a corrientes de puro placer temporal, les enga\u00f1a al tergiversar todo el esquema emocional de s\u00ed mismos, mal interpretando las propias reacciones de exploraci\u00f3n al entorno.\nHay que ver el estado de debilidad y la facilidad de vender el bienestar com\u00fan de los individuos con su propia familia, en el odio personal que surge de la simple excusa de que nadie los entiende o que nadie los apoya. Es desde el victimismo que asedia la mentalidad de fragilidad a los individuos tambaleantes. Es oportuno aclarar que existe un nivel de la poblaci\u00f3n donde existe el maltrato directo y de violencia intrafamiliar. Aunque esto es parte de la problem\u00e1tica actual, lo cierto es que los individuos y la infancia o juventud modernas se identifican con la debilidad y el victimismo, m\u00e1s que con la fuerza de surgir en medio de las tempestades. Poniendo un ejemplo paralelo desde las tendencias actuales, podemos pensar en c\u00f3mo una vertiente de la poblaci\u00f3n aprovecha las herramientas de gimnasio para fortalecer y embellecer sus cuerpos, lo cual est\u00e1 muy bien; en sentido contrario a lo superficial una cantidad muy amplia de estas personas que entrenan su cuerpo pero tienen car\u00e1cter emocional d\u00e9bil, pueden transformarse en un peligro dentro de su c\u00edrculo social: si bien est\u00e1n fortaleciendo una parte de su cuerpo f\u00edsico y \nesto les ayuda a mantener una mejor salud, por otra parte estallan f\u00e1cilmente ante las provocaciones y caen en asuntos de baja tolerancia.\nDesde luego este ejemplo no es una generalidad de la mayor\u00eda de los usuarios de entrenamiento corporal, se ha expuesto como met\u00e1fora a los colectivos que reclaman derechos porque aparentemente se han fortalecido intelectualmente en una mentalidad fragmentaria desde una ideolog\u00eda hostil, pero estallan f\u00e1cilmente en cuestiones emocionales y pierden el control tanto p\u00fablicamente, como en el secreto de su interior.\nLa postura desde estos componentes no es la censura a la decisi\u00f3n de cada quien de dejarse manipular o ahondar en su b\u00fasqueda de identidad y personalidad, si esta es su elecci\u00f3n personal. Lo que se infiere desde esta perspectiva, es ampliar las v\u00edas de desarrollo de la mente para que el individuo sea capaz de verse a s\u00ed mismo como un canal de energ\u00eda espiritual que aporta sus capacidades evolutivas al mundo, sin poner el desorden social como plato del d\u00eda. \nOtra perspectiva en el mismo tema es el libertinaje de la juventud por el af\u00e1n de auto explorarse. Si bien hay adolescentes que no han ca\u00eddo en la trampa de tomar el camino de la exploraci\u00f3n sum\u00e1ndose a colectivos que promueven los nuevos roles de g\u00e9nero (anti g\u00e9nero natural), por elecci\u00f3n personal, los cierto es que todos son blanco de ataques medi\u00e1ticos y a trav\u00e9s de diferentes plataformas. Podemos ver claramente que los ni\u00f1os son tolerantes y receptivos a ideas que son extravagantes para los adultos promedio: los ni\u00f1os pueden aceptar en su c\u00edrculo de amigos a una gama biodiversa bastante amplia de diferencias sociales y de clases. Pero tambi\u00e9n podemos ver que los ni\u00f1os no se separan de su adaptaci\u00f3n a la familia, es decir, su tolerancia es natural y act\u00faa dentro de par\u00e1metros de inclusi\u00f3n social por naturaleza de convivencia pero no por eso rechaza, excluye o se desliga de la importancia de su familia y la familia de los dem\u00e1s.\nEn niveles superiores de inclusi\u00f3n cerrada de g\u00e9nero, que acepta a quienes son desobedientes del orden natural, pero embiste a quien respalda los valores familiares, se promueve el desorden social como estrategia de sensacionalismo que apela a las emociones rebeldes que son naturales a los j\u00f3venes en su transici\u00f3n a ser adultos. El resbaladizo campo de estas doctrinas ideol\u00f3gicas de g\u00e9nero no binario o de poli identidad (en psiquiatr\u00eda es llamado desorden de personalidad m\u00faltiple), es un peligro mental que abre la puerta de par en par a un mundo hostil que nace de la sexualidad de derroche: drena y desgasta la energ\u00eda sexual de los individuos; crea el h\u00e1bito vicioso de la carne, de las emociones t\u00f3xicas, de la sensibilidad desbordada y por \u00faltimo se convierte en una compulsi\u00f3n que solo se complace en la b\u00fasqueda de coito. \nEn este punto podemos indagar en retrospectiva, porqu\u00e9 estos colectivos han cambiado de discurso en cada manifestaci\u00f3n creando un h\u00edbrido de todas las ocurrencias desproporcionadas, completamente incoherentes con la realidad. Desde los movimientos hippies de los a\u00f1os sesenta, se han copiado de las proclamas que enarbolan el amor y la paz. A este respecto del amor podemos contrastar que sus discursos en la palabra apelan a los lazos que unen a la humanidad, mientras que en el campo de sus acciones o movimientos sociales la destruyen. Quieren aparentar que sostienen relaciones amorosas (de amor libre) pero se burlan de los matrimonios heterosexuales y de la familia natural. Creen que est\u00e1n unidos por el amor, pero este amor que est\u00e1n alentando es \u00fanicamente el amor al coito. Podemos ver en relaciones heterosexuales que este tipo de amor (al coito), es el resultado de parejas disfuncionales o de parejas en crisis. Lo cual corresponde a un gran n\u00famero de la poblaci\u00f3n en uni\u00f3n libre y en matrimonio, mientras que el verdadero amor es el ejemplo al que aspiran las familias con unidad familiar, estabilidad emocional y proyecci\u00f3n financiera. Como puede notarse en estas \u00faltimas definiciones no se encuentra la palabra coito, no porque no exista; pasa a un plano donde no es lo urgente, ya que el cari\u00f1o y el apasionamiento se mantiene en el secreto donde es siempre guardado como lo m\u00e1s sagrado. \nAhora, pueden pensar que los heterosexuales tambi\u00e9n se besan en p\u00fablico. Tambi\u00e9n pueden notar que los matrimonios entre m\u00e1s a\u00f1os tenga la pareja, no necesita expresar en p\u00fablico el apasionamiento, esto no significa que el amor haya dejado de existir, antes bien, ha subido de nivel y se transforma en amor espiritual que contin\u00faa existiendo aun despu\u00e9s de la muerte de alguno de sus participantes. Este tipo de amor tambi\u00e9n aplica a los miembros de la familia y mascotas, tambi\u00e9n puede notarse en amistades profundas; podemos reiterar  que no se trata de amor por coito sino por reconocimiento a la existencia del ser que se tiene la oportunidad de tener en el presente y que podemos agradecerle a la existencia haber coincidido en el espacio-tiempo.\nLa simple actitud de usar a quien sea con tal de llegar al derrame de fluidos sexuales, sin importar que se pierda la energ\u00eda de la creaci\u00f3n expresa si quienes est\u00e1n involucrados en la experiencia buscan realmente una conexi\u00f3n espiritual y aunque lo est\u00e9n forzando, si esta conexi\u00f3n es temporal. Crecer no est\u00e1 determinado solamente por cuestiones de explorar el cuerpo f\u00edsico. Ya que no cambia nada quien se pinta el pelo o se mutila alguna de sus partes. El cambio dela realidad ocurre dentro de la mente pero el crecimiento como ser humano solo se da desde el interior en el despertar y desarrollar sus cualidades espirituales, las cuales no tienen nada que ver con asuntos de ideolog\u00eda o doctrina religiosa o pol\u00edtica; provienen de un orden universal que se sostiene en energ\u00eda, capaz de convertir la informaci\u00f3n en \u00e1tomos y los \u00e1tomos en estrellas.\nEn defensa de la libertad y el libre canje de energ\u00edas, algunos individuos parecen coincidir con los intereses de algunos animales, en cuestiones de descontrol, convencidos de que su naturaleza sexual no puede mantenerse bajo control. Esto puede configurarse como una trampa para la psique: el macho dominante cree que es imposible controlar su libido y bajo cualquier excusa, como puede ser \u201cla naturaleza pecaminosa\u201d, termina sometiendo por fuerza bruta o bajo rastreros enga\u00f1os a ni\u00f1os o ni\u00f1as, personas menores\u2026 hasta el punto de poderlos acceder carnalmente. Para algunos religiosos o fan\u00e1ticos, esta conducta est\u00e1 completamente arraigada, ser\u00eda menos perjudicial socialmente si eligieran el autoerotismo, pero a causa de su moralidad fragmentaria, prefieren manipular a un ni\u00f1o o violar a una mujer, antes que ablandar sus propios miembros hasta que un orgasmo en secreto drene su af\u00e1n de llegar a un coito. \nEste reflexivo es una respuesta a las constantes noticias sobre sacerdotes o religiosos que est\u00e1n siendo denunciados por abuso a menores, la iglesia es una autoridad y como tal debe respetarse. El compromiso por parte de la iglesia hacia la poblaci\u00f3n es garantizar que expulsar\u00e1 de manera inmediata y permanente a quien atente contra la infancia y actuar\u00e1 diligentemente para facilitar las investigaciones de las autoridades judiciales a fin de que estos individuos paguen como debe ser. \nLa otra cara de la moneda de este mismo foco sobre la iglesia antes de cerrar el tema, es el obvio efecto que puede causar una desestabilidad de la sexualidad. Como venimos armando esta reflexi\u00f3n pasamos por los des\u00f3rdenes sociales generados por un desv\u00edo del principio de g\u00e9nero, pasamos a una contrastaci\u00f3n del verdadero amor por v\u00edas de un matrimonio estable entre personas edificadas de manera correcta en la espiritualidad y desde la naturaleza universal. Ahora podemos continuar pensando que los individuos que se alistan en las \u00f3rdenes religiosas, al entregar su vida al celibato, tambi\u00e9n est\u00e1n luchando contra una parte de su propia naturaleza, lo cual pod\u00eda argumentarse en tiempos medievales como una pureza que garantizaba que el sacerdote fuese m\u00e1s puro que todos nosotros los pecadores, pero en la actualidad podemos verificar por medio de la evidencia que no ha funcionado realmente su apasionado celibato y como tantas verdades salen a la luz, no puede menos que aceptarse por l\u00f3gica y sentido com\u00fan que se permita a los sacerdotes tener familia y hogar, con sus respectivo matrimonio carnal. \nPongamos en perspectiva este razonamiento. Sin ir muy lejos en los detalles, podemos verificar hist\u00f3ricamente, que hasta los Papas a veces dejaban que sus hijos disputaran las coronas de las naciones de occidente; hijos camuflados con otros apellidos para que no se descubriera oficialmente que el papa hubiera incumplido su juramento de celibato y se entregara en secreto a los placeres de la carne con mujeres obviamente piadosas. \nDe manera que tanto Papas, como obispos o sacerdotes, encontraron la manera de escapar a su celibato y dar rienda suelta a su naturaleza f\u00edsica. Lo cual no est\u00e1 mal, desde un punto de vista perfectamente humano. Lo que es realmente escandaloso es que usen ni\u00f1os o animales para satisfacer sus delirios por la carne. \nComo podemos ver el asunto de ideolog\u00edas de g\u00e9nero no es un desorden nuevo ni vinculante de sectores modernos. Es un desv\u00edo de personas expuestas mentalmente a la censura de su naturaleza. M\u00e1s adelante podemos ampliar estas reflexiones para dar un balance de biodiversidad cultural de manera correcta y sin prejuicios, pero sobre todo sin adoctrinamiento y censura, respetando en todo momento los valores y los principios de la unidad familiar. \nNo es necesario aclarar, desde el punto de vista infantil, el da\u00f1o psicol\u00f3gico que ocasionan bajo miserables pretextos con que enga\u00f1an a los ni\u00f1os para satisfacer los rastreros deseos de un sacerdote o de cualquier persona que no haya sido capaz de manejar sus propias energ\u00edas sexuales.\nEl af\u00e1n de tener coito y cl\u00edmax org\u00e1smico tambi\u00e9n genera aumento de embarazos en poblaciones juveniles en edades estudiantiles; por una parte es un problema social que aumenta los niveles de pobreza y las cifras de madres solteras; por otra parte aumenta la cantidad de padres irresponsables y las rupturas familiares. \nLa obsesi\u00f3n descontrolada por el coito a nivel social, tambi\u00e9n aumenta las cifras de violaciones. Un problema de desorden mental por falta de control de las energ\u00edas internas se convierte en un problema social a medida que crece la presi\u00f3n dentro del individuo. Esta es la consecuencia de una fragmentaria educaci\u00f3n sexual que adoctrina: en vez de liberar al sujeto del desconocimiento de sus facultades y alinearlo con sus capacidades potenciales de desarrollo, lo aliena hacia tendencias que desordenan su psique. \nAs\u00ed se desequilibra la balanza que perjudica la sociedad de la humanidad actual. Por un lado, la sociedad, busca minimizar el impacto de agresiones contra la mujer y los ni\u00f1os o personas en estado vulnerable, por otro, desde una presi\u00f3n social medi\u00e1tica, est\u00e1 influenci\u00e1ndose a los j\u00f3venes a ser irresponsables de su propia libido, como si el acto sexual se tratara de algo tan simple como cortarse las u\u00f1as o el pelo.\nNo pretendemos desde estas observaciones que los seres humanos sean v\u00edrgenes o puritanos; tampoco alentamos la perversidad que degenera la psique y mantiene a las personas en el nivel de simpleza animal que satisface el morbo de pretensiones libidinosas, descuidando las dem\u00e1s \u00e1reas vitales. Recordemos que estas reflexiones parten de la b\u00fasqueda de establecer una cultura coherente con la realizaci\u00f3n de sue\u00f1os personales que contribuyan al desarrollo de mejorar la calidad de vida de los individuos y las poblaciones.\nNo estamos en contra de la prostituci\u00f3n o de la industria pornogr\u00e1fica, siempre que estas actividades se mantengan en el terreno de los adultos y que los usuarios sean conscientes del despilfarro de sus energ\u00edas sexuales y ps\u00edquicas al excederse en su consumo. La verdadera sexualidad es una ceremonia de iniciaci\u00f3n a la comuni\u00f3n entre un hombre y una mujer en niveles c\u00f3smicos. El secreto no tiene que convertirse en tab\u00faes o pretexto de falsificaciones. \nTodos llegamos a una edad en la que somos conscientes de que nacemos no porque nos trajo la cig\u00fce\u00f1a o el esp\u00edritu santo, sino por la eyaculaci\u00f3n de nuestro padre al interior de la vagina de nuestra madre (caso simb\u00f3lico de una inseminaci\u00f3n artificial o incubaci\u00f3n que responde al mismo principio), en un acto animal que genera una nueva vida.\nEstamos agradecidos por eso y no sentimos que seamos fruto de ning\u00fan pecado original. La trascendencia de ese acto no puede minimizarse a un enredo de la mente que juega con la energ\u00eda de otras personas por satisfacciones personales; ni desvincula el acto animal de una participaci\u00f3n o conexi\u00f3n espiritual de origen c\u00f3smico, que interviene en un nuevo nacimiento. De manera que no apelamos a una expresi\u00f3n de inocencia que sirva para enga\u00f1ar a los ni\u00f1os pero tampoco propendemos a exagerar la atenci\u00f3n \u00fanicamente hacia la parte f\u00edsica de los individuos.\nComo vimos, este reflexivo se mueve superficialmente sobre algunos efectos de las desviaciones, que se gestan desde la mente desordenada por placer inmediato. Enfatizamos el orden natural como un principio jer\u00e1rquico de autoridad en la materia de principios de g\u00e9nero, toda desviaci\u00f3n est\u00e1 subordinada al orden natural, siempre ha sido as\u00ed.\nEn el siguiente compilatorio reflexivo veremos la cantidad de seres humanos muertos que son necesarios para que los individuos actuales puedan existir.\nDejamos este hilo con el concluyente acuerdo mutuo de que cada quien elige su vida y que todos tienen las mismas capacidades para lograr un desarrollo potencial pleno. Cada quien elige su sendero. Para los que est\u00e1n definitivamente adictos a la carne, encontrar\u00e1n que al probar cuerpos diferentes, cambiando una y otra vez sus parejas, no disponen de tiempo en la vida que les alcance para satisfacer sus deseos de conocer (en sentido b\u00edblico) a todas las personas con quien quieren relacionarse \u00edntimamente (en sentido corporal).\nAquellos que quieren aprovechar el tiempo de vida en perfeccionar su corriente energ\u00e9tica y edificar sus objetivos, no est\u00e1n dispuestos a compartir o dejar acceder su energ\u00eda por la fuerza, no se sentir\u00e1n c\u00f3modos dren\u00e1ndose a s\u00ed mismos o violentando a otros por placer o sadismo. La libertad de explorarse aut\u00e9nticamente tiene muy poco que ver con enredarse en el plano f\u00edsico a nivel de los placeres del cuerpo, pero s\u00ed tiene mucho que ver con controlar desde la mente todo lo que el cuerpo quiere hacer por simple capricho. Esta idea permite explorar disciplinas que mueven al ser a un estado superior, donde se espera que surjan los proyectos sociales que subliman las aspiraciones de la carne para enfocar la energ\u00eda en asuntos donde se necesita que el genio humano responda con acci\u00f3n y determinaci\u00f3n.\nEn las corrientes de pensamiento de la India, se mencionan tres tipos de energ\u00eda sexual: creador, protector y destructor.\nQuien se instruye en estas corrientes, Kundalini, Shiva\u2026 se permite tomar las energ\u00edas de su sexualidad y manejarlas sabiamente. \u2003\n\n"}, "1.9": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "1.9 Los muertos vivientes.\n\nEste resumen es un estudio muy simple sobre el origen de la familia, la cual proviene de una antiqu\u00edsima trayectoria y contiene la l\u00ednea parental en n\u00fameros con cifras infinitas que se pierden en las ra\u00edces de la antig\u00fcedad.\nLa siguiente exposici\u00f3n no pretende entablar ninguna conexi\u00f3n con la demograf\u00eda o paleo demograf\u00eda de los pueblos antiguos. Esta reflexi\u00f3n es sobre nuestros or\u00edgenes con el inter\u00e9s simple de mantener una relaci\u00f3n de respeto hacia nuestros predecesores.\nPara empezar podemos situarnos de manera natural en nuestro nacimiento que proviene de una madre y de un padre. Este fractal se repite en todos los niveles generacionales como abuelos, bisabuelos, tatarabuelos\u2026\nTodos sabemos (dentro de lo natural) por simple orden matem\u00e1tico, que tenemos cuatro abuelos, ocho bisabuelos, diecis\u00e9is tatarabuelos\u2026 as\u00ed sucesivamente multiplicando por dos.\nQueda para los estudiantes adeptos a las matem\u00e1ticas complejas saber el tiempo m\u00e1s exacto que se pueda calcular para la sucesi\u00f3n entre cada generaci\u00f3n o ciclo generacional. Podemos adelantar por experiencia que el ser humano tiene un promedio de vida alrededor de los cien a\u00f1os, pero de esos cien a\u00f1os es m\u00e1s probable que se reproduzca sexualmente con \u00e9xito exagerando al menos antes de los setenta a\u00f1os para hombres y para mujeres antes de los sesenta a\u00f1os de edad, pudiendo empezar vida sexual reproductiva a partir de los catorce a\u00f1os por ser conservador en las cifras. Para redondear estos ciclos, desde un punto de vista actual, podemos situar cada ciclo generacional entre los veinte a\u00f1os aproximadamente. As\u00ed pues el nieto que acaba de nacer tiene una madre y un padre (1er. ciclo) alrededor de los veinte a\u00f1os de edad, seguido a los abuelos (2do. Ciclo) de aproximadamente sesenta a\u00f1os y los bisabuelos (3er. Ciclo) llegando a los ochenta a\u00f1os; es posible que pueda tener tatarabuelos (4to. Ciclo) que est\u00e1n en rango de aproximadamente cien a\u00f1os de edad. Esto es un promedio de aproximaciones y no es regla, m\u00e1s bien excepci\u00f3n que una persona alcance a conocer a sus abuelos, bisabuelos y todav\u00eda menos probable que alcance a conocer tatarabuelos. En cualquier caso, las cifras, van multiplic\u00e1ndose por dos ya que es cuesti\u00f3n natural que cada individuo dentro de los ciclos de nacimientos responde a descender de un padre y una madre. \nAnalicemos estas cifras un poco m\u00e1s que detalladamente; de los cuatro abuelos (obviamente cada cifra se divide exactamente en hombres y mujeres, padre y madre, abuelos y abuelas, bisabuelos y bisabuelas\u2026 por correspondencia de g\u00e9nero), pasamos a la cifra de ocho bisabuelos, luego diecis\u00e9is tatarabuelos. Luego siguen treinta y dos abuelos que ya no alcanzamos a conocer (tataratatara, 5to. Ciclo), siguen sesenta y cuatro (64) personas que tambi\u00e9n llamaremos abuelos (6to. Ciclo) de ahora en adelante para simplificar el estudio. De 64 a 128 abuelos (7mo. Ciclo, pasamos a n\u00fameros porque se vienen cifras largas), luego 256 (VIII ciclo, para los ciclos ahora pasamos a n\u00fameros romanos), 512 (IX ciclo), 1.024 (X ciclo), 2.048 abuelos (ciclo XI), 4.096 (ciclo XII), 8.192 (ciclo XIII), 16.384 (ciclo XIV), 32.768 (ciclo XV), 65.536 (ciclo XVI), 131.072 (ciclo XVII), 262.144 (ciclo XVIII), 524.288 (ciclo XIX), 1.048.576 (un mill\u00f3n cuarenta y ocho mil quinientos setenta y seis) abuelos en el ciclo generacional XX.\nNo es necesario desarrollar todos los n\u00fameros que se derivan de este estudio, el estudiante puede hacerlo en su casa su dispone de tiempo e inter\u00e9s en ello. Para adelantar este tema veremos que en el ciclo generacional XLI (cuarenta y uno) tenemos: 1.099.511.627.776 abuelos. Un uno seguido de doce n\u00fameros, m\u00e1s de un bill\u00f3n de abuelos. \nA CI generacionales (ciento un ciclos), tenemos un uno seguido de treinta n\u00fameros: 1.901.475.900.342.344.102.245.054.808.064 (un quintill\u00f3n novecientos un mil cuatrocientos setenta y cinco cuatrillones novecientos mil trecientos cuarenta y dos trillones trecientos cuarenta y cuatro mil ciento dos billones doscientos cuarenta y cinco mil cincuenta y cuatro millones ochocientos ocho mil sesenta y cuatro, abuelos.\nApegados a la l\u00f3gica matem\u00e1tica podemos indicar que en los niveles de los ciclos generacionales 320/340 tenemos cifras de n\u00fameros mayores al google, es decir, n\u00fameros con m\u00e1s de cien d\u00edgitos, un uno seguido de noventa y nueve n\u00fameros en aproximaci\u00f3n: 1.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000.000\nLas profundizaciones sobre este estudio se dar\u00e1n en otro texto, ya que no podemos alargar este reflexivo m\u00e1s all\u00e1 de lo que nos concierne, en base a ampliar la comprensi\u00f3n sobre los componentes. Esta aproximaci\u00f3n se realiz\u00f3 para determinar la conclusi\u00f3n de que se necesita un n\u00famero exagerad\u00edsimo de personas y generaci\u00f3n a generaci\u00f3n para que fuera posible el nacimiento de una sola persona de las que viven actualmente en el mundo. De manera que los individuos y los estudiantes que hayan llegado hasta esta parte del texto sientan que el sacrificio de todos sus antepasados vali\u00f3 la pena. Y que este individuo, que se encuentra vivo en esta parte de la historia, dar\u00e1 lo mejor de s\u00ed mismo para asegurar que pondr\u00e1 en alto el nombre de sus ancestros, por agradecimiento y por devoci\u00f3n a su propia vida y su propio linaje que mantiene ligado en su c\u00f3digo gen\u00e9tico o ADN.\nEste estudio se desliga de los mitos religiosos al respecto de la creaci\u00f3n, pues la base de estas reflexiones son participantes de los ciclos naturales seg\u00fan la evidencia de los nacimientos. Y es aplicable a los animales que se reproducen a partir de un macho y una hembra, desarrollando estos ciclos generacionales en su propia especie y de acuerdo a su promedio de vida. \nPuede que los creyentes sin profundidad mantengan la idea aferrada de Ad\u00e1n y Eva como punto inicial de las generaciones, lo cual es algo enfermo teniendo en cuenta el incesto o la desproporcional l\u00f3gica b\u00edblica que aun poniendo entre comillas \u201cuna hermana\u201d seguir\u00eda siendo cuestionable. Por lo tanto descartamos por categor\u00eda este mito y lo arrojamos al c\u00f3dice de la fantas\u00eda o simbolog\u00eda oculta, sin faltarle al respeto a las tradiciones que desprenden en su larga historia. \nDesarrollando el coraz\u00f3n de este tema sobre las generaciones, la vida est\u00e1 ligada a la muerte, podr\u00edamos aventurar de manera especulativa que la muerte es m\u00e1s natural para el universo que la vida; en esta afirmaci\u00f3n quedar\u00eda impl\u00edcito que la vida es un milagro. No hay que malentender esto como el principio anti humanista de que ser\u00eda mejor si un cataclismo nos borrara a todos de la faz de la tierra. Usamos esta declaraci\u00f3n para verificar que nuestra estancia en el planeta es temporal y que este tiempo de vida, siendo conscientes de no perder tiempo y aportar lo necesario para contribuir en mejorar nuestra calidad de vida y la de la posteridad se convierte en una obligaci\u00f3n. Ya llegar\u00e1 el momento de descansar. Pensar as\u00ed es mejor que pensar que la vida no tiene sentido, contrario a los nihilistas, tras humanistas o en todo caso a los que quieren adelantar un apocalipsis sobre la tierra, nosotros defendemos la vida porque como verificamos, es un milagro. Tambi\u00e9n podemos aventurarnos a decir que estar muerto es m\u00e1s f\u00e1cil que estar vivo, pero nadie en verdad quiere morir, incluso quienes deciden suicidarse lo hacen porque quisieran tener una vida mejor, no porque realmente deseen la muerte, a menos que est\u00e9n pasando por un momento desagradable y esto confirmar\u00eda que no es por amor a la muerte, sino porque una situaci\u00f3n dificulta que vivan dentro de una satisfactoria calidad de vida. \nComo vimos hace algunos p\u00e1rrafos, por devoci\u00f3n hacia las ra\u00edces ancestrales, elegir posicionarse en una misi\u00f3n de mejorar las condiciones de calidad de vida de s\u00ed mismos, ofrece una mejor relaci\u00f3n con el entorno, que sentarse a esperar el \u00faltimo destino que irremediablemente llegar\u00e1. Hay una fuerza en aceptar que nuestros ancestros pasaron su propia situaci\u00f3n de aceptaci\u00f3n a esta temporalidad y que en lo alto de la conciencia espiritual nos esperan como dioses que volvieron a la fuente, aun no es nuestro tiempo y no lo mencionamos de manera ilusoria o dogm\u00e1tica, solo disponemos de un tiempo fijo y nuestras fuerzas no durar\u00e1n para siempre en el cuerpo f\u00edsico. Es por ello que la misi\u00f3n significa poner manos a la obra y actuar dentro de los par\u00e1metros de la conciencia. Nuestros antepasados aportaron su grano de arena para dar a este presente la vida, de los que so\u00f1aron con un futuro mejor, a nosotros corresponde darles gloria, salvaguardar sus memorias y limpiar todas sus faltas, sin importar cuales fueron sus errores; de nosotros depende por ahora que su linaje se mantenga en una l\u00ednea de honor. \nLa muerte tiene sentido porque como acabamos de ver nos lleva a los n\u00fameros astron\u00f3micos y nos hace pensar en la posibilidad de vida en otros planetas. Aun cuando alg\u00fan ser humano no haya dejado descendientes en este planeta, en una l\u00ednea hacia el pasado por descendencia siempre vamos a tener que ver hacia atr\u00e1s esas cifras inconmensurables. \nComo tambi\u00e9n mencionamos, esto no es posible razonarlo con la cerrada doctrina del antiguo testamento, en lo que respecta al parlamento fan\u00e1tico. Nos desligamos de ese fanatismo (as\u00ed sea tomado de manera simb\u00f3lica y represente estadios de tiempo en las explicaciones de la ciencia actual, la cuanta de la creaci\u00f3n en siete d\u00edas) porque aunque no conteste de manera definitiva a las cuestiones que surgen, por lo menos podemos indagar en otros caminos que desprenden completamente de planteamientos naturales. \nEn los estudios darwinianos sobre la evoluci\u00f3n podemos encontrar algunas respuestas que no necesariamente concuerden con lo escrito en los textos b\u00edblicos o religiosos de cualquier devoci\u00f3n; en las tablas esmeralda hay indicios de un creador que manipulo antiguos seres y los convirti\u00f3 en una nueva sustancia menos fuerte y m\u00e1s manipulable. Una teor\u00eda que se acerca lo m\u00e1ximo posible a lo palpable y natural, puede conciliarse con una definici\u00f3n simb\u00f3lica si guarda ciertos elementos de correspondencia, visibles y apreciables de manera inmediata. Los textos escritos en tablillas que llamas las tablas de Enki, narran un cuento parecido a los textos de Hermes Trismegisto, acerca de entidades que recorren el espacio y manipulan las sustancias de un ser, para poderlo mantener bajo el orden c\u00f3smico. Estas definiciones simb\u00f3licas que parecieran mitos m\u00e1s oportunos a las teor\u00edas de Darwin, se empatan de manera coherente y al hacerlo, se comprende mejor las palabras de los textos b\u00edblicos. Puede que el ser en el planeta Darwiniano haya evolucionado hasta cierta etapa como homo erectus, y que luego un ser especializado le haya ayudado en la transcici\u00f3n al homo sapiens. Los b\u00edblicos del antiguo testamento ver\u00edan en este ser especializado al Dios viviente (para los que est\u00e1n familiarizados con los textos sumerios, se parecer\u00eda a Enki o Marduk), y lo llamar\u00eda el \u00fanico Dios al que se debe adorar.\nNo podemos entrar en discusiones sobre qu\u00e9 teolog\u00eda guarda la verdad contundente y oprime a las dem\u00e1s; este reflexivo encara las distintas posibilidades en relaci\u00f3n con el n\u00famero de muertos que posiblemente existieron en el mundo o en otros mundos. Esto dar\u00eda una idea de porqu\u00e9 todas las tradiciones antiguas miran hacia las estrellas como nuestro antiguo hogar y si es as\u00ed,  posiblemente tengamos que volver un d\u00eda a recorrer otros caminos estelares para sobrevivir (nuestras futuras generaciones).\nLo m\u00e1s racional de esta reflexi\u00f3n es que esta cadena de vida y muerte, es probable que se extienda hasta el infinito y esto otorga a la naturaleza del ser, la posibilidad de desarrollar su m\u00e1ximo potencial (siempre que se mantenga en reproducci\u00f3n). No pretendemos extender demasiado las indagaciones sobre este estudio, las preguntas de los estudiantes los capacitar\u00e1 para desarrollar su parte interrogativa que busca las respuestas desde su interior en relaci\u00f3n con el conocimiento que le proporciona el entorno. Los seres humanos somos todos, una gran familia espiritual. \nEste texto no es un libro de creencias o exageraciones, simplemente es un estudio que usa las reflexiones para gestionar una nueva conciencia en personas que permanecen aferradas a una centralizaci\u00f3n local de sus pensamientos y no piensan de manera global (no globalistas) o hol\u00edstica. Cada asunto que se presenta desde la perspectiva de las problem\u00e1ticas actuales son para el uso de los estudiantes con el fin de desarrollar su parte cr\u00edtica y esto les permita aumentar su informaci\u00f3n para adquirir herramientas y pasar a la acci\u00f3n con bases de formaci\u00f3n firmemente afianzadas en su potencial latente, sin que sean fichas de ideolog\u00edas fragmentarias. \n\n"}, "1.10": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "1.10 Medicina holista y alimentaci\u00f3n preventiva.\n\nLas opiniones divididas en cuanto a los servicios de prestaci\u00f3n de salud son muy variadas y a veces polarizadas. El sistema de los sistemas que controla m\u00e1s sistemas no es una redundancia; en la aplicaci\u00f3n del sistema de salud se mueve toda la cadena comercial, legal, administrativa... Cada sistema inferior responde a las regulaciones de un macro sistema, aprobado por los sistemas de justicia y por resoluci\u00f3n. Hasta que se ha incorporado un decreto aprobado por votaci\u00f3n o validaci\u00f3n, se puede entonces hacer uso de un sistema legal, que puede contener lagunas o precipicios. La medicina moderna sufre de los ataques p\u00fablicos y quejas de las personas, tanto en su calidad de servicio y exactitud en los tratamientos, como en la inmediatez de la atenci\u00f3n al usuario. Nosotros no podemos enfocarnos demasiado en las dificultades que tenga cualquier sistema de salud oficial, porque ciertamente atender a la poblaci\u00f3n y tener disponibilidad de servicio inmediato y con todas las garant\u00edas de las especializaciones, es algo muy complicado de sostener en todas partes y al mismo tiempo. Este reflexivo no responde a un esquema pol\u00edtico. \nSi algo hemos podido avanzar al acercarnos a las primeras reflexiones del primer componente, podemos entender que la cultura exige mantener una serie de conexiones entre una amplia gama de conocimientos que se comparten y complementan entre s\u00ed. De manera que no hagamos juicios partidistas y fragmentarios o en todo caso reduccionistas de la totalidad en una situaci\u00f3n compleja. Las reflexiones que vamos relacionando sirven para mantener una mente alerta hacia la totalidad, sin perder de vista los detalles; sin perderse en las tendencias y las influencias negativas o destructivas. Habr\u00eda que definir qu\u00e9 es negativo o destructivo, pero precisamente esto ser\u00eda perderse en detalles fragmentarios y perder de vista la totalidad; por eso este texto no pretende ser un manual de ideolog\u00edas de adopci\u00f3n pol\u00edtica, sino un mirador hacia una panor\u00e1mica, desde donde se puede comprender la situaci\u00f3n actual de las problem\u00e1ticas inmediatas, vi\u00e9ndolas desde afuera, donde se pueden prever los movimientos y no desde dentro, donde se reacciona emocionalmente. \nAunque haya evidencia de que el sistema de salud mundial (uno de los mejores organizados) tenga sus brechas, no puede asegurarse que cualquier otro sistema pueda cubrir estas brechas con una garant\u00eda de cien por cien con los resultados favorables a cualquier paciente o a todos los pacientes en general. En casos extremos la medicina y el personal encargado de suministrarla, pueden a veces hacer milagros, para mantener las condiciones de vida que puedan lograr un balance favorable para la recuperaci\u00f3n de un individuo. Pero en todo caso cuando la persona ya perdi\u00f3 toda posibilidad de mantener la vitalidad, contra la fatalidad irremediable no hay nada que hacer a trav\u00e9s de los sistemas de medicina. \nSi se quisiera articular las diferentes ramas de la medicina y la medicina de diferentes culturas, a\u00fan ser\u00eda necesario hacerlo desde las bases y directrices de la medicina moderna, tal como sugiere Wong Kiew Kit, autor de El Gran Libro De La Medicina China. Para que a trav\u00e9s del m\u00e9todo cient\u00edfico moderno, se verifique la t\u00e9cnica y la eficacia de cada arte medicinal milenario. \nAunque el sistema global actual de la medicina tenga sus deficiencias, no podemos prescindir de sus servicios y tampoco se puede estatizar al comando de una burocracia que usa mal la influencia populista. Lo cual reduce todo el aparato de prestaci\u00f3n de servicios a una elite partidista sea del color pol\u00edtico que sea. La medicina alternativa, que crece a la par de la medicina cl\u00ednica y farmac\u00e9utica, act\u00faa desde un perfil de preventiva y es complementaria a los resultados de estudios cl\u00ednicos; ning\u00fan sistema de salud alienta en las personas la automedicaci\u00f3n y menos desde la desinformaci\u00f3n. La regulaci\u00f3n de ciencias medicinales, pr\u00e1cticas cham\u00e1nicas o medicina espiritual ritual, debe estar subordinada a la m\u00e9trica de la ciencia moderna. \nEn el esquema de diagnosticar a un paciente, la medicina china comparte varios elementos con la medicina moderna y se acerca con admirable rigurosidad al m\u00e9todo cient\u00edfico moderno, se puede admitir que la medicina china sea la m\u00e1s adecuada forma de examinar cualquier otra rama de la medicina de cualquier cultura del mundo, para dar un informe m\u00e1s preciso sobre la funcionalidad y la eficacia de cualquier t\u00e9cnica aislada de las reguladas legalmente en el sistema de salud. Queda como tarea para la cultura responder detalladamente a la pregunta de por qu\u00e9 las comunidades antiguas conocieron las plantas que serv\u00edan para curar, como tambi\u00e9n conocer a fondo el trabajo de las farmac\u00e9uticas que sintetizan los compuestos qu\u00edmicos de esas mismas plantas y se quedan con los derechos de patente. Sin pretender que esto \u00faltimo sea una excusa para los representantes pol\u00edticos de promover fragmentaci\u00f3n social y odio de clases, como tampoco que los corporativos farmac\u00e9uticos planeen su distribuci\u00f3n sin contar con la aprobaci\u00f3n general y a expensas del desconocimiento general de la poblaci\u00f3n. Hemos podido constatar tras el movimiento farmac\u00e9utico de la pandemia mundial llamada covid-19, que la libertad de las personas se pone bajo amenaza y sanciones, simplemente por capricho y decreto de los gobernantes, para cumplir la oferta y demanda de estrategias de las multinacionales farmac\u00e9uticas y la OMS.\nComo parte de esta observaci\u00f3n, pudimos tambi\u00e9n apreciar que los resultados negativos de la pandemia, su propagaci\u00f3n y mortandad, se mantuvo en evidencia mayoritariamente en las ciudades, no solo en relaci\u00f3n a la cantidad de individuos o poblaci\u00f3n y situaci\u00f3n demogr\u00e1fica, sino en respuesta a la calidad del aire en las ciudades en comparaci\u00f3n al campo; tambi\u00e9n porque la calidad de vida y los h\u00e1bitos de las personas del campo tiende a ser menos perjudicial que los h\u00e1bitos de las personas en la ciudad. Puede esta aseveraci\u00f3n ser tomada como una generalizaci\u00f3n ret\u00f3rica pero en realidad responde a las costumbres de cada regi\u00f3n en relaci\u00f3n con el entorno. \nEl enfoque de cada sistema de salud no se refiere a la calidad de prestaci\u00f3n de servicios o a su regulaci\u00f3n tributaria o si es privada o p\u00fablica. Se refiere a la aportaci\u00f3n de valores que desprenden del individuo. En la medicina china antigua, sus diagn\u00f3sticos y tratamientos derivan de un profundo conocimiento sobre los sistemas meridionales del cuerpo humano, animal, vegetal y planetario, insiste en el paciente para que sea capaz de restablecer los canales de energ\u00eda y que esta fluya de manera natural; por eso est\u00e1 relacionada a desarrollar la conciencia del cuerpo mientras se aplica a ejercicios como el Chi Kung. La medicina espiritual de la India promueve un alto grado de conexi\u00f3n con esferas de conciencia cada vez m\u00e1s altas que las del plano f\u00edsico terrenal y se armoniza con el prana, que es la energ\u00eda vital del ser humano que est\u00e1 fluyendo desde el interior hacia el universo y viceversa. El Chamanismo mantiene una conexi\u00f3n con los esp\u00edritus elementales de las plantas y la naturaleza y aporta su condici\u00f3n de estar en comuni\u00f3n con la naturaleza en el planeta y con los ancestros en el espacio universal.\nLa primera parte de este reflexivo est\u00e1 enfocada en las diferentes disciplinas de la medicina y el rigor de las investigaciones conjuntamente con lo que corresponder\u00eda a la legalidad y regulaci\u00f3n oficial, enfatizando que se pueden articular de una manera ordenada sin perder los valores de una a otra en la pr\u00e1ctica y dependiendo las necesidades del usuario.\nTodos sabemos que el estado de salud, de vitalidad, antes de depender de la medicina inicia principalmente como preventiva en la alimentaci\u00f3n de los individuos, los buenos h\u00e1bitos y las pr\u00e1cticas moderadas que fortalecen el sistema inmunol\u00f3gico. Cada pa\u00eds o regi\u00f3n del mundo promueve una cultura gastron\u00f3mica que aporta diversidad al balance nutricional de la poblaci\u00f3n mundial. Dependiendo de la actividad que desempe\u00f1a cada persona tambi\u00e9n se clasifican diferentes tipos de alimentaci\u00f3n: un deportista de alto rendimiento no comer\u00e1 exactamente lo mismo que un bailar\u00edn de ballet; un soldado no se alimenta igual que un monje, una mujer embarazada no se alimenta igual que una modelo fitness que se entrena en pasarela. La apariencia f\u00edsica no corresponde a un diagn\u00f3stico de un esquema de salud completo sino que depende de la actividad del individuo. \nEl respeto que cada quien merece, debe plasmarse por medio de una convivencia sin prejuicios con las personas que eligen tanto sus actividades personales como su sistema medicinal que m\u00e1s se adapte a su propia vitalidad. De nada sirve que los veganistas promuevan la no violencia contra los animales si su disputa ret\u00f3rica crea divisi\u00f3n en la poblaci\u00f3n y fragmenta la sociedad. Si se busca mantener una relaci\u00f3n entre la gastronom\u00eda como alimentaci\u00f3n y la medicina preventiva, se establecer\u00e1n restaurantes a la medida de las personas con una carta que previene de los excesos y al tiempo refuerza las defensas del cuerpo humano. El concepto de esta alimentaci\u00f3n saludable se explora de manera eficiente en los gimnasios y tambi\u00e9n en los centros de meditaci\u00f3n o Yoga. Pero todav\u00eda no es de uso abierto en los establecimientos comerciales de comestibles, lo m\u00e1ximo que saben las personas al alimentarse, es lo que les puede hacer da\u00f1o y no c\u00f3mo pueden prevenir enfermedades mientras fortalecen su cuerpo por los beneficios de la alimentaci\u00f3n complementaria a la salud y la vitalidad. Apenas estamos aprendiendo culturalmente a exportar conceptos de un campo a otro pasando por los filtros del juicio personal, en el sentido com\u00fan convergen los h\u00e1bitos que mejor funcionan para todos como especie y esta comprensi\u00f3n pasa de generaci\u00f3n a generaci\u00f3n, conservando los valores de la vitalidad.\n\u2003\n\n"}, "1.11": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "1.11 La cultura de la pobreza.\n\nSer pobre es algo normal. La mayor\u00eda lo somos y vivimos sabroso con lo que tenemos y podamos disfrutar. Nos acostumbramos a ser personas de clanes y pandillas o simplemente familiares. No tenemos que escondernos de los medios porque no somos famosos y podemos sufrir en silencio tranquilamente sin ser publicados en los medios. Tambi\u00e9n podemos tener alg\u00fan medio de ganarnos la vida, en alguna labor que nos pague al menos lo m\u00ednimo para poder disfrutar un d\u00eda de tragos con los amigos o tener un banquete de fin de semana con la familia. Luego podemos estar seguros que nuestra vida no le interesa ni le importa a nadie, m\u00e1s all\u00e1 de nuestro peque\u00f1o c\u00edrculo de amistad y familiar, como debe ser. \nEstamos haciendo lo m\u00e1ximo posible por vivir la vida sin inmiscuirnos en asuntos complicados o que requieran carreras universitarias de alto valor. Adem\u00e1s tambi\u00e9n tenemos mujeres y podemos tener una familia con hijos que nos enorgullecen porque salen igualitos a nosotros y as\u00ed podemos estar seguros de que van a repetir nuestros pasos y hasta nuestros errores. Podemos disfrutar de lo que nos ponen en la televisi\u00f3n para ver y podemos escuchar la m\u00fasica que nos ponen en los sitios de diversi\u00f3n com\u00fan, donde otras personas como nosotros tambi\u00e9n se divierten. A veces hay gente de mayor categor\u00eda que vienen a divertirse como nosotros, porque all\u00e1 en su mundo de alta alcurnia no pueden satisfacer algunos de los deseos que quieren saciar. En fin, que ser pobre es lo mejor del mundo, adem\u00e1s nadie te persigue para secuestrarte o intentar robarte algo que ni tienes y en todo caso cuando mueras alguien llorar\u00e1 por ti. \nNo tiene nada de malo querer ser pobre desde el nacimiento hasta la muerte, excepto cuando se quiere (lamentablemente) ayudar a otros. Se pone la palabra lamentable porque somos conscientes en la pobreza de que es muy dif\u00edcil poder ayudar a los dem\u00e1s cuando ni siquiera podemos ayudarnos nosotros mismos. Y esta sensaci\u00f3n de frustraci\u00f3n recorre la mente y los nervios como un azote a las pretensiones de mejorar la calidad de vida personal y la de nuestros allegados; tras una reflexi\u00f3n pausada y de aceptaci\u00f3n conformista se llega a la conclusi\u00f3n que no hay mucho que se pueda hacer, si no hay dinero suficiente.\nA partir de este pensamiento se genera un af\u00e1n de cambio de posibilidades, que caen en la ambici\u00f3n de llevar una vida de diferente manera, en estados categ\u00f3ricos, dependiendo la informaci\u00f3n que se haya podido filtrar al cerebro del individuo en cuesti\u00f3n. Dentro de las posibilidades de la mente en su baja determinaci\u00f3n y conocimiento, se despliega una gama de opciones. Se puede ser criminal y robar, entrar en una organizaci\u00f3n delictiva que cumple las veces de trabajo informal. Se puede tambi\u00e9n ser juicioso y elegir un buen camino, estudiar y conseguir un buen empleo, mantenerse hasta una edad pensional. Tambi\u00e9n se puede abandonar toda ambici\u00f3n personal y vivir en la calle con los h\u00e1bitos por el suelo y el potencial de la mente cayendo cada vez m\u00e1s bajo, aunque el cuerpo todav\u00eda resista tribulaciones y se mantenga vital. Tambi\u00e9n la carrera criminal tiene divisiones y estatus: hay ladrones de carteras o cadenas y hay quienes roban bancos, hay quienes secuestran o extorsionan y hay quienes son h\u00e1biles en corrupci\u00f3n pol\u00edtica administrativa. De cualquier forma quien no es un buen administrador de su dinero y no sabe crear empresas, termina perdiendo todo o planeando su siguiente golpe para mantener su calidad de vida. \nEn el imaginario de esta construcci\u00f3n reflexiva podemos definir realmente qui\u00e9n es perteneciente a la gran clase media, pues no se mide en salarios m\u00ednimos o poder adquisitivo, sino en las acciones y resultados. La clase m\u00e1s baja que pulula en la pobreza extrema, pertenece a una mentalidad que se abandona a s\u00ed misma en la ayuda de los dem\u00e1s y el amparo de los gobiernos, las cifras y estad\u00edsticas en los marcos conceptuales de informaci\u00f3n actual puede aumentar o disminuir de manera desconsiderada con la realidad. Cualquier persona que apele a la compasi\u00f3n de los individuos y gane limosnas, no necesariamente es pobre o miserable pues depende como maneja sus finanzas personales. Es decir, una persona que ingresa algo de dinero est\u00e1 en el camino de la clase media emergente desde el escal\u00f3n m\u00e1s bajo. Cualquier persona que por el motivo que sea no disponga de medios para poder ingresar dinero, es de clase inferior a la clase media emergente. Todos podemos examinar directamente, que incluso en los barrios populares m\u00e1s m\u00edseros (aparentemente), siempre hay casas bien presentadas y tambi\u00e9n tiendas de comercio. La forma en que las personas administran sus ingresos determina el curso de su propia clase, seg\u00fan el conocimiento que puede experimentar para crecer. Personas que pagan los estudios de sus hijos y han mantenido a sus familias dependiendo de peque\u00f1os puestos de ventas en el comercio callejero. Son algunos ejemplos de administraci\u00f3n de los ingresos en respuesta a sus necesidades. \nNo est\u00e1 dem\u00e1s presentar en este reflexivo a la pobreza como una enfermedad, desde el punto de vista del estado, debido a las problem\u00e1ticas sociales que genera a gran escala. Hay que tener conciencia de que la cultura de la pobreza es un movimiento social. Una colectividad en masa que posee su propio lenguaje, su propia historia, sus costumbres, canciones, arte en general y trabajos. Defienden su estado actual de manera contundente y est\u00e1n dispuestos a dar la vida (o da\u00f1ar la de os dem\u00e1s), antes que pertenecer a cualquier otra casta social. Casi todo colectivo en contra del estado pretende ver hacia abajo con dignidad de defensa y hacia arriba con indignaci\u00f3n y enojo brutal. La culpa se arroja hacia arriba pero casi siempre cae sobre todos nosotros. Los impuestos que siempre quieren quitar algo a los ricos, terminan pag\u00e1ndolos la clase media y los pobres trabajadores. Las personas se identifican con quienes han sido agredidos por la fuerza del estado, se identifican con los marginados, con los pandillero, con los criminales, con los delincuentes, con los mafiosos, con la gente problem\u00e1tica, con los abusivos, con los rebeldes, con los anarquistas, con los revolucionarios, con los indisciplinados, con los viciosos, con toda suerte de personaje que represente un malhechor o villano. \nMuy pocas personas realmente se identifican a s\u00ed mismos con grandes empresarios que admiren. Hay una cultura de la pobreza que les dice que est\u00e1 mal querer ser rico y tener una vida con todas las comodidades en abundancia, prefieren identificarse con personas que tienen una mala calidad de vida. Esto explica que una gran cantidad de universitarios, de quienes se espera la conducta superior, est\u00e9n mal influenciados por escritores con h\u00e1bitos destructivos y compiten en vicios como el alcoholismo o ser fumadores compulsivos. El problema de la clase media en cuestiones de mentalidad, es que pretenden amparar el pensamiento de los pobres por la compasi\u00f3n que les genera la sensibilidad de donde vienen. El problema de algunas personas de familias bien acomodadas financieramente es que se identifican culturalmente con influenciadores de las clases bajas que tienen problemas familiares y largo historial de vicios, ponen su mirada hacia abajo en vez de aspirar a mayores niveles de grandeza, porque su sensibilidad se arrastra detr\u00e1s del pesar y la debilidad.\nEn resumen, la emocionalidad dirigida hacia abajo en la escala de sensibilidad pone la mente de las personas en la identificaci\u00f3n con el dolor y la apat\u00eda a nivel social. La cultura no puede abandonarse al simple impulso de la compasi\u00f3n y el pesar porque las caracter\u00edsticas del ser humano se apagan y renuncian a su potencial cuando traspasan el nivel de la motivaci\u00f3n. Una persona que deja de trabajar en s\u00ed mismo para mejorar su vida, se convierte a largo plazo en una carga para s\u00ed mismo y la sociedad. La brecha entre ricos y pobres no se cierra con las ayudas del estado ni quitando a los ricos para darle a los necesitados. La brecha se cierra con una conducta formada en la autodisciplina y la dedicaci\u00f3n permanente. La matem\u00e1tica aplicada a los n\u00fameros, financieramente hablando, solo puede tener efectos favorables cuando el individuo ha sido capaz de auto generarse como un ser libre de quejas y reclamos, puede moverse dentro de sus facultades cerebrales y espirituales. El gobierno actual del mundo que promueve una disminuci\u00f3n de la especie acude a las masas de la pobreza con discursos de lucha entre clase para asegurarse que las mente m\u00e1s ignorantes incendien el mundo con odio. Este compilado de reflexiones se reproduce con el \u00e1nimo de que los estudiantes aprendan a generar soluciones que pongan un freno a las tendencias de destrucci\u00f3n de los valores de la familia y establezcan un mundo natural sin artificios de \u00e9lites pol\u00edticas, al tiempo que abren el camino a nuevas oportunidades de emprendimiento para las nuevas y futuras generaciones.\n\n"}, "1.12": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "1.12 La c\u00e1rcel es un lujo.\n\nCon el inter\u00e9s de establecer un acuerdo conceptual que garantice la dignidad humana en cualquier lugar de reclusi\u00f3n, se construye este apartado para poner la vista desde afuera sobre lo que han considerado que debe ser la mejor forma de tratar a los humanos que han cometido cr\u00edmenes contra las leyes de la sociedad.\nEn el contexto mundial y en la historia de la humanidad, la pena m\u00e1xima es la muerte por delitos imperdonables. Si le dieran a elegir a los individuos condenados a muerte, entre morir inevitablemente o estar encerrados, llevando una vida miserable a pesar de lo dura que pueda ser, la mayor\u00eda de los condenados preferir\u00eda vivir miserablemente y encerrado, antes que morir dignamente para purgar sus delitos. Lo cual se entiende muy bien si los individuos criminales confesos aceptaran su propia muerte como limpieza consciente de sus delitos y como ajuste de cuentas por el dolor causado a los individuos o familias de v\u00edctimas. \nSin ir demasiado lejos hasta la raz\u00f3n de cada qui\u00e9n o moralidad que impulsa cada individuo. Puede ser que a\u00fan con tama\u00f1a maldad comprobada en la mayor\u00eda de los criminales, a pesar de su m\u00e1scara de valent\u00eda tambi\u00e9n sea cobarde ante la muerte propia y que se aferre a vivir a pesar de haber causado horribles sufrimientos a personas inocentes. \nComo personas civilizadas que somos actualmente, hemos abolido en algunos pa\u00edses la pena de muerte directa y en cambio la pena m\u00e1xima seria el encierro perpetuo con vigilancia o cadena perpetua. El problema ahora no es la aplicaci\u00f3n de las penas, ni el tiempo que se le imputa a los culpables. El problema es la cantidad de condenados que supera la capacidad dentro de las estructuras de confinamiento. No es un error del sistema prever menos delincuencia cuando se construye un lugar de aislamiento para purgar penas criminales, el uso irracional de la libertad es usada de manera equivocada y convierte a personas en amenazas que generan una multitud incontrolable en los territorios. Por m\u00e1s que la aplicaci\u00f3n de la justicia sea demorada para capturar estos individuos que se desbordan del orden esperado y que caen a pesar de su capacidad de escapismo, los resultados siguen siendo que las c\u00e1rceles est\u00e9n atiborradas y en algunos casos en estado de s\u00faper poblaci\u00f3n.\nAhora bien, este peque\u00f1o detalle insignificante sobre la s\u00faper poblaci\u00f3n carcelaria, es muy inferior en naturaleza a otros problemas dentro de la estancia purgativa. Los programas sociales para los reclusos, lejos de rehabilitarlos o descriminalizarlos, lo que hecho es fortalecer la mentalidad criminal y hacer de los centros penitenciarios una red de criminales, con una estructura encerrada que opera libremente por medio del mandato a voz cerrada o la orden escondida. Es decir, que el confinamiento ofrece garant\u00edas de protecci\u00f3n y alimentaci\u00f3n (con entrenamiento incluido) que deja a las bandas criminales encerradas espacios para operar libremente y seguir aumentando sus conocimientos criminales como una universidad al servicio del delito. \nEl ideal de este apartado en un altruismo que sirva para usar esa fuerza criminal y enfocarla a trabajos con programas de protecci\u00f3n ambiental, donde los individuos purguen sus penas y se mantengan alejados de sus familias, pero que tambi\u00e9n est\u00e9n realizando una labor que mejora la calidad de vida propia y la de los individuos habitantes de este planeta. Claro est\u00e1 que la seguridad en el encierro prima sobre derechos que pierden los individuos (en los primeros a\u00f1os de su condena). Tambi\u00e9n para contribuir a una verdadera resocializaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n a la vida libre, se puede pensar en equipos de apoyo en limpieza y descontaminaci\u00f3n de lugares que requieren apoyo. Esta insinuaci\u00f3n requiere demasiadas precauciones para que quienes est\u00e1n purgando delitos no puedan escaparse. Y que este tipo de beneficios solo pueda obtenerse cuando ha cumplido cierto tiempo y cuya conducta ha sido del todo la mejor.\nLa primera parte de esta declaraci\u00f3n se permite poner en alto relieve que efectivamente disponer de un sitio de reclusi\u00f3n como sometimiento por purga de delitos en consideraci\u00f3n de alivio y respeto a la vida de los delincuentes y en rechazo a la pena de muerte o la cadena perpetua, es prioritariamente un derecho pero tambi\u00e9n un afortunado destino que las leyes y la justicia ofrece a los individuos que han cometido delitos. \nAhora bien, puede que ya lo est\u00e9n pensando los lectores, respecto a las posibles pr\u00e1cticas de rehabilitaci\u00f3n y trabajo social, para los reclusos, que quieren mermar su tiempo de estancia en el encierro, haciendo buen uso de su tiempo en los programas del Sena y dem\u00e1s, pero que no en todos los centros de reclusi\u00f3n se encuentran disponibles. Esta disponibilidad de programas que ayudan a los individuos a mermar penas y mantener una actividad que lo discipline en trabajos se debe fortalecer en los centros penitenciarios que est\u00e1n alejados de las ciudades, a fin de que se permita a los individuos con delitos menores establecer una nueva conducta que rinda buenos frutos de su estancia penitenciaria.\nComo otra cara de la moneda se puede notar tambi\u00e9n que de la estancia penitenciaria han surgido a lo largo de la historia modelos de personalidades influyentes en la historia de la humanidad, tanto en el buen sentido de la palabra, como dentro de la mala influencia. Varios de los textos b\u00edblicos se cuenta que fueron escritos por personas que estuvieron encerradas en calabozos, tenemos suficientes ejemplo y el estudiante o lector sabr\u00e1 encontrar tales equivalencias para no alargar demasiado este reflexivo.\nLo que resume que el tiempo de encierro no siempre es un eterno castigo del cual no puedan sacar provecho las grandes mentes que siempre encuentran la forma de evadir las barreras de su propia mente. En este sentido podemos traer a la conciencia que la verdadera prisi\u00f3n no est\u00e1 en los muros estructurales de una edificaci\u00f3n para contener personas apartadas de la sociedad libre, sino que es la mente de cada individuo donde la gran verdad de la libertad encuentra su luz o su oscuridad. De esto se ha hablado desde todas las plataformas de desarrollo personal y casi la totalidad de las conferencias sobre motivaci\u00f3n se entretejen alrededor del pensamiento de romper las propias barreras de la mente. \nEn este punto alguien puede recurrir al argumento de apuntar la falta de libertad en centros penitenciarios de m\u00e1xima seguridad para presos con condenas por delitos mayores como la c\u00e1rcel de seguridad de El Salvador que se ha vuelto tan famosa en estos \u00faltimos a\u00f1os. Esto es un buen ejemplo de verdadera disciplina y control de las autoridades que deben estar al servicio de la poblaci\u00f3n libre y garantizar la seguridad nacional. La blandura del estado hacia la delincuencia es un error que ampl\u00eda el poder de las bandas criminales y crea mayor estigma social entre la poblaci\u00f3n que pierde confianza para el estado. Estas personas que disfrutaban llevando una vida delincuencial a expensas del sufrimiento de los habitantes del orden disfrutan ahora del beneficio de la c\u00e1rcel y el trato riguroso, que en civilizaciones de anta\u00f1o o en otros pa\u00edses seria castigado con pena de muerte. El buen ejemplo del El Salvador durar\u00e1 largo tiempo liderando la seguridad que aspira cada naci\u00f3n de los pa\u00edses latinos. \nLamentablemente muchos j\u00f3venes, como vimos en el corto reflexivo anterior sobre aspectos de pensamiento sobre el dinero, se dejan influenciar hacia la parte negativa de las aspiraciones y ven como enemigos a las autoridades. En los establecimientos penitenciarios se puede notar la polarizaci\u00f3n de aspiraci\u00f3n a diferentes posiciones de liderazgo propio y elecci\u00f3n de calidad de vida, por una parte se ven las personas que se han dejado llevar hacia los delitos y han ca\u00eddo en los tribunales de la justicia y por otra parte se ven quienes han elegido portar un uniforme, tener un t\u00edtulo administrativo, las familias visitantes que no eligieron el camino del delito pero cuyo familiar les hace pasar por todo tipo de humillaciones y esfuerzos de peso que diezma la tranquilidad.\nLa familia de un recluso sufre tanto como el preso en niveles emocionales que deterioran la faz y el aspecto f\u00edsico de las personas. Este tipo de da\u00f1o colateral jam\u00e1s pas\u00f3 por la mente de los delincuentes, antes de realizar sus acciones delictivas, el da\u00f1o al coraz\u00f3n y la angustia que har\u00edan pasar a una madre, padre, familiar, conyugue o quien sea que le desear\u00e1 una calidad de vida mejor. Dentro los planes de un padre o una madre responsable, nunca est\u00e1 que su hijo sea culpable de un delito que lo ponga fuera de la libertad y entre paredes y rejas. Por eso este reflexivo para los j\u00f3venes estudiantes y lectores rebeldes, contiene un atisbo de advertencia que se ha venido manifestando desde que empezamos la respectiva observaci\u00f3n sobre estos aspectos de la cultura actual, es que la responsabilidad est\u00e1 dentro de uno mismo para que luego no vallan a culpar al estado, las leyes o a nadie fuera de s\u00ed mismos por sus errores en la elecci\u00f3n acerca de sus actividades. Tambi\u00e9n para que sean conscientes de que sus decisiones afectar\u00e1n a la larga a todo un grupo de personas, dentro y fuera de sus familias. \nPor \u00faltimo, cabe mencionar que otras c\u00e1rceles son a\u00fan tan perjudiciales y peligrosas para los individuos que en ellas caen, aparte de las estructuradas para purgar diferentes delitos, como lo son las c\u00e1rceles mentales. Las drogas y la conducta errada, la falta de control sobre las emociones personales o la ignorancia, tambi\u00e9n el af\u00e1n por perder la inocencia, puede ser el detonante a delitos graves que tarde o temprano pongan la propia vida del individuo en peligro y encierro.\n\n"}, "1.13": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "1.13 Los dioses extranjeros y los dioses desterrados.\n\nEn cuanto a la cultura de los territorios y teniendo en cuenta los asentamientos hist\u00f3ricos, una cosa es el sagrado respeto que se tiene y se debe tener por las tradiciones arraigadas en la poblaci\u00f3n actual; otra cosa es desconocimiento hist\u00f3rico de la realidad, antes, durante y despu\u00e9s de la colonizaci\u00f3n europea en el nuevo continente. Dicho de manera m\u00e1s simple: una cosa es el respeto por la religi\u00f3n que defiende cada persona y otra cosa es el respeto por las tradiciones ceremoniales, culturales y religiosas de los nativos que ocupaban el territorio antes de la llegada de los barcos europeos o de cualquier lugar de los antiguos continentes donde se desarroll\u00f3 la historia. Pasando todav\u00eda a una mayor trascendencia en cuanto al respeto que se debe tener y habiendo purificado las pr\u00e1cticas rituales de cada expresi\u00f3n hacia la divinidad para no encubrir con delitos las actividades ceremoniales o religiosas, se transmite este pensamiento de respeto a la pluralidad de expresiones desde la comprensi\u00f3n del choque cultural y tambi\u00e9n desde el predominio de ideolog\u00edas en cada estancia o territorio demarcado por cualquier cultura. \nEste impulso de defender o responder a las circunstancias hist\u00f3ricas o como ocurrieron los hechos y los desenlaces bipolares entre la crueldad y los acuerdos pac\u00edficos a lo largo de las centurias en los que se disput\u00f3 el dominio del territorio, a veces pesa hacia una parte y otras veces hacia la otra parte, esta disertaci\u00f3n es acerca de mantener un equilibrio que respete ambas libertades de pensamiento que se inclina hacia la protecci\u00f3n de los intereses culturales nativos o hacia los intereses de la cultura heredada de los europeos.\nDando un paso adelante y dejando atr\u00e1s las disputas irracionales y fragmentarias, para postular una correlaci\u00f3n cultural que sirva para promover un turismo responsable, que enmarque el ideal de la reconciliaci\u00f3n hist\u00f3rica de pluralidad en las cosmogon\u00edas para sacar lo mejor de cada una y brindar a las nuevas p\u00e1ginas de la historia un arm\u00f3nico bienestar de conocimiento que se complemente y se nutra de las diversas fuentes de las cuales hemos surgido. \nNos llenar\u00eda de orgullo nacional y sentido de pertenencia establecer el puente de convivencia para la estructuraci\u00f3n de proyectos de conciliaci\u00f3n entre sectores que permanecen en desacuerdo. Esto, sin embargo, no traduce que quienes han cometido delitos se paseen libremente por la vida como faroles de ideolog\u00edas libertarias o como el mal ejemplo a los estudiantes que enarbolan la rebeld\u00eda. Est\u00e1 bien que se practique y no que sea solamente parte de un discurso sensacionalista promover ideas que se ganan la algarab\u00eda de un pueblo so\u00f1ador, ideas de cultura nacional despojada de odio racial, intolerancia o xenofobia.\nUsar de manera sabia las oportunidades de di\u00e1logo entre sectores pugnantes no es una cuesti\u00f3n de proselitismo, no se puede prometer un perd\u00f3n social cuando esto en un sentido general, deja a las v\u00edctimas fuera del respeto por su dolor. Tambi\u00e9n es importante que no se confunda la reparaci\u00f3n de v\u00edctimas del conflicto armado, con un olvido de las atrocidades perpetradas por los grupos al margen de la ley. Las personas por respeto a s\u00ed mismas y por paz interior se pueden controlas a s\u00ed mismas y despojarse de los deseos de venganza, pero la memoria mantiene una distancia de los actores de la violencia y el terrorismo. Se vuelve prudente quien mantiene en su conciencia la aceptaci\u00f3n de los desacuerdos con los procesos de paz, por parte de quienes pertenecen a colectivos radicales y de quienes han sido v\u00edctimas.\nEn un panorama global sobre las diversas expresiones religiosas o culturales que se mantienen dentro de l\u00edmites razonables, comprensible y naturalmente esperados ideol\u00f3gicamente, no puede imponerse ideolog\u00eda o cultura por encima de las otras sin violentar o amenazar la postura de alguien m\u00e1s. Quiere decir esto \u00faltimo que un equilibrio es necesariamente una medida de respeto a la diversidad y que la diferencia garantiza un balance concreto. Siendo as\u00ed, la espiritualidad, no tiene que ser una guerra, ni santa, ni pagana; ya que desde un punto de vista acad\u00e9mico y pr\u00e1ctico sobre las mitolog\u00edas humanas, todas las expresiones culturales y religiosas aportan un simbolismo hist\u00f3rico.\nVolviendo a la presentaci\u00f3n del territorio como fuente de la que emana una propuesta de oferta tur\u00edstica, se hace enf\u00e1tico representar el aporte de las distintas expresiones predominantes desde la convergencia de saberes y culturas que desarrollaron la historia. Usar sabiamente este concepto de turismo desde las entra\u00f1as de la cultura holista, significa que continuamos redescubriendo los valores de la antig\u00fcedad desde una actitud de respeto y conexi\u00f3n espiritual. As\u00ed podemos sugerir que los turistas son en parte viajeros del tiempo que se encuentran con las ra\u00edces de sus antepasados y que concilian su esp\u00edritu con la energ\u00eda universal. \nEntonces, en resumen de todas estas presentaciones hasta el momento, se plantea cada tema con el prop\u00f3sito de que cada lector o estudiante, sea capaz de reconciliar sus puntos de vista con la cultura holista que est\u00e1 ocurriendo en el despertar de la humanidad, sin el resentimiento de los partidos pol\u00edticos o el fanatismo de las posturas ideol\u00f3gicas. \nSin el falso argumento de que el planeta se encuentra en un punto de amenaza que pueda adelantar una extinci\u00f3n masiva. Ni siquiera por las posibilidades de una batalla a escala nuclear se puede mantener un discurso de derrotismo popular que apague el esp\u00edritu del emprendimiento y de hacer siempre el mayor bien posible, tanto personal como hacia un sentido general de contribuir a mejorar la calidad de vida de los individuos. Tampoco con la constante atribuci\u00f3n de una sugerencia de invasi\u00f3n extraterrestre o de la ca\u00edda de la econom\u00eda a nivel mundial. Todo est\u00e1 continuamente transform\u00e1ndose a trav\u00e9s de los siglos y aunque es obligatorio formarse culturalmente para no repetir los mismos errores de la historia, tambi\u00e9n es obligatorio reconocer como cambia el mundo y como avanza la tecnolog\u00eda. \nCada vez hay m\u00e1s personas conscientes de que la inteligencia artificial sustituir\u00e1 much\u00edsimos puestos de trabajo actuales y en el futuro. El ser humano no tiene que sentirse rechazado por esto. Simplemente el cambio de cada edad planetaria exige este avance y cada vez mayores saltos cu\u00e1nticos. Por m\u00e1s que las ideolog\u00edas de conservaci\u00f3n ambiental o colectivos religiosos se aferren a la idea de perpetuarse en este planeta designado por alguna divinidad para nuestro lapsus de vida, las generaciones del futuro tendr\u00e1n que escapar inevitablemente a otras esferas donde existan posibilidades de adaptaci\u00f3n a la vida natural. Quiz\u00e1 este sea el significado de la barca y el diluvio universal, que el ser humano se capacite para prestarse auxilio como especie que busca una extensi\u00f3n a su supervivencia y al mismo tiempo sea capaz de brindar este mismo auxilio a las especies presentes como seres vivos dentro de un planeta.\nTal vez pudieron notar que nos fuimos mentalmente demasiado lejos en la connotaci\u00f3n de las palabras viajar en el tiempo. Rectificando otra vez el curso de nuestra presente observaci\u00f3n, acerca de los seres humanos que se desplazan dentro de este planeta, para ampliar su perspectiva acerca del mundo o expandir su esp\u00edritu, en busca de conexi\u00f3n con lugares de relajamiento, de vibraci\u00f3n alta o de apariencia ex\u00f3tica, esto permite a los viajeros o visitantes que buscan paz espiritual, lograr un aporte a nivel mundial, que les acerca a su propia grandeza de esp\u00edritu, lig\u00e1ndolo a las memorias ancestrales y de la naturaleza. \nLo siguiente a este proceso de reconocimiento de correlaci\u00f3n entre la armon\u00eda del interior en interacci\u00f3n con los lugares a visitar ser\u00eda objetivamente los mapas y las rutas de programaci\u00f3n adecuada para los viajeros, con toda la informaci\u00f3n disponible, haciendo uso de las herramientas de informaci\u00f3n y las tecnolog\u00edas disponibles actualmente.\nNo sobra indicar que los temas que se han tocado alrededor de la cultura, son vertientes de impedimentos que pueden bloquear a las personas en trastornos de fanatismo o represi\u00f3n y que les impide ver un panorama general desde su interior y desde afuera, haciendo que sea m\u00e1s f\u00e1cil reclutarlos a los intereses de fragmentaci\u00f3n social. Cuanto mayor sea la concientizaci\u00f3n de cada individuo de que solo en su interior puede lograr verdaderos cambios, mayor ser\u00e1 su contribuci\u00f3n a mejorar su entorno.\n\n"}}, "PROTECCI\u00d3N AMBIENTAL": {"2.1": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "COMPONENTE 2\nPROTECCI\u00d3N AMBIENTAL\n \n2.1 Ecolog\u00eda sin ecologistas verdes.\n\nEste componente abarca todo el planeta tierra. Parte del concepto de la ecolog\u00eda y cubre toda la actividad econ\u00f3mica como el impacto sobre el medio ambiente. Incluyendo al ser humano y al resto de los animales, todo es parte del principio de reciclaje planetario. Por m\u00e1s que el ser humano se sienta amenazado por una explosi\u00f3n nuclear, lo cierto es que el planeta ha sufrido todo lo inimaginable en las trayectorias de sus ciclos. El planeta ha sido bombardeado por cometas y meteoritos, a causa de esto es posible la vida en la atm\u00f3sfera, como la conocemos. Sin importar las creencias religiosas, el planeta continuar\u00e1 dando vueltas alrededor del sol, sin importar si lleva vidas de cualquier especie en su superficie terrestre. En alg\u00fan rinc\u00f3n de la mente humana, existir\u00e1n personas con sentimientos pesimistas y profundo resentimiento que albergan un odio creciente y que no han sabido superar. Pretenden acabar con lo que se ha conseguido tras miles de a\u00f1os de evoluci\u00f3n, excus\u00e1ndose detr\u00e1s de falsas profec\u00edas que defienden ciegamente, por medio de argumentos sensacionalistas.\nAunque nos esforzamos por neutralizarlos o disminuir su propagaci\u00f3n, siempre han existido, por ahora existen y al parecer siempre seguir\u00e1n existiendo, aunque tambi\u00e9n se puede notar que siendo natural desde su comprensi\u00f3n resulten haciendo da\u00f1o grav\u00edsimo a la humanidad, es com\u00fan verlos sucumbir como v\u00edctimas de su propia naturaleza autodestructiva. No es un mal deseo esperar que su conducta pronto los lleve a la ruina y caigan entre sus propias armas de guerra, sin que resulte afectada la totalidad. \nEs posible que suceda cualquier contingencia desencadenada de manera inesperada pero tambi\u00e9n es posible que la vida siga manifest\u00e1ndose, aun con todos los problemas presentes. Lo que nos ocupa aqu\u00ed es mantener una prevenci\u00f3n que pueda garantizar lo m\u00e1ximo posible la protecci\u00f3n de los medios que sostienen la vida de manera natural. \nTodo el mundo entiende a qu\u00e9 se refiere la protecci\u00f3n ambiental pero no todo el mundo aporta su capacidad de protecci\u00f3n. Esperan que los problemas al respecto, sean el trabajo de los gobiernos de turno o de acaudalados empresarios. Al contrario los colectivos que est\u00e1n a favor de la protecci\u00f3n ambiental por m\u00e1s que se esfuercen en encontrar soluciones, solo saben recurrir a las marchas, protestas y a veces al vandalismo.\nMientras vamos avanzando en este texto veremos que estas promulgaciones mantienen una invitaci\u00f3n a buscar alternativas a las quejas y reclamos de las protestas, incluso teniendo en cuenta que muchas personas estar\u00e1n de acuerdo en que las protestas han ayudado de diferente manera a lograr cambios importantes en la historia del mundo. Esto es porque seamos conscientes o no, en mayor medida, las protestas no resuelven todo y a veces las soluciones presentadas por una turba y en masa solo resuelven algunos problemas de manera muy mediana o insuficiente. El m\u00e1ximo inconveniente que promueve una protesta es el mal ejemplo que se da como herencia a futuras generaciones, promoviendo una inmovilidad de sus capacidades espirituales y cerebrales intr\u00ednsecas, bajo pretexto de que el gobierno es quien debe pensar o accionar por ellos, lo cual es un error en la interpretaci\u00f3n de las democracias y el estado de derecho. Por una parte las problem\u00e1ticas que est\u00e1n a la orden del d\u00eda en cualquier situaci\u00f3n se pasan a la hoja de ruta o plan de los gobiernos y el llamado pueblo se sienta a esperar que ocurra algo m\u00e1gico como iniciativa de las administraciones. Es cierto que reglamentariamente el uso de actividades est\u00e1 predispuesto en los \u00e1mbitos legales, pero tambi\u00e9n es cierto que las personas exigen desde sus derechos y no logran superar las oportunidades que presentan sus deberes como ciudadanos o habitantes de un territorio. \nSi los estudiantes resolvieran los problemas de la sociedad con soluciones directas que no impliquen la protesta, se les reconocer\u00eda realmente como miembros de educaci\u00f3n superior, como salvadores representantes del progreso y del desarrollo del mundo, pero como est\u00e1n drenando sus capacidades dirigiendo su energ\u00eda a la agitaci\u00f3n de las masas, lo \u00fanico que consiguen es auto infringirse frustraciones, debido a que su rebeld\u00eda infantil reprimida no llega m\u00e1s all\u00e1 de la griter\u00eda, golpes y desaf\u00edo fallido de la autoridad.\nCon todo este af\u00e1n de imponer de manera obligatoria y opresiva la agenda que est\u00e1 manipulando al mundo actualmente bajo pretexto de buscar el bien com\u00fan para el planeta, al respecto dentro de nuestro panorama de conciencia en los componentes a desarrollar aqu\u00ed, por ahora podemos decir en cuanto a la protecci\u00f3n ambiental, que la forma de mantener el planeta no nos concierne tanto como las caracter\u00edsticas naturales que podamos ayudar a preservar, de ser posible, insistiendo en que el primer cambio lo debemos lograr primero en nosotros mismos. No debe entenderse este cambio como suger\u00edrselo a los dem\u00e1s y luchar contra ellos en campa\u00f1as de desprestigio cuando no lo hayan realizado. Los saltos cu\u00e1nticos de mentalidad, se dan cuando se supera el promedio de la masa cr\u00edtica; es considerablemente notable que la masa cr\u00edtica generalmente est\u00e1 vibrando en armon\u00eda con la ignorancia.\nEst\u00e1 bien que los seres humanos permanezcan dentro de un par\u00e1metro conscientemente ego\u00edsta y no quieran alcanzar en sus mentes esferas vibratorias de alto nivel informativo o el car\u00e1cter cient\u00edfico que se necesita para ajustar la media. Tal vez pasamos demasiado pronto las p\u00e1ginas referentes a encaminar la cultura desde una perspectiva m\u00e1s objetiva, pero alcanzamos a probar de manera superficial, que la cultura no solo se refiere a una tradici\u00f3n musical o a simples herencias comunes de las costumbres y las emanaciones art\u00edsticas. En este sentido podemos traspasar las fronteras culturales limitadas por cada generaci\u00f3n o civilizaci\u00f3n y encontrar la fuente misma de todas las ramificaciones de la cultura que son partes profundas de la mente universal del ser humano.\nDentro de este panorama aut\u00e9ntico de la preservaci\u00f3n, la protesta ya no consigue subsanar todas las cuestiones que pretende resolver. Se debe pasar la p\u00e1gina del desorden social sin olvidar que el movimiento llamado protesta, mal dirigido, genera errores de c\u00e1lculo y falta de planificaci\u00f3n log\u00edstica en sus manifestaciones. \nNos enfocamos a partir de este p\u00e1rrafo en la preservaci\u00f3n ambiental, que s\u00ed tiene conveniencias favorables a la poblaci\u00f3n y en general a todos los organismos vivos en los ecosistemas y redes globales. En principio a este nombramiento al componente: protecci\u00f3n ambiental, hace referencia a la articulaci\u00f3n del sentido cultural, que ya ha superado todas las debilidades y ha descubierto que para proteger el medio ambiente, es necesario la intervenci\u00f3n de todos los seres humanos trabajando continuamente. En los p\u00e1rrafos anteriores se escribi\u00f3 que el ego\u00edsmo personal est\u00e1 leg\u00edtimamente concebido por la ignorancia de una masa cr\u00edtica que representa el promedio general de las mentalidades del mundo, o sea, el canon com\u00fan del pensamiento. Pero tambi\u00e9n se expres\u00f3 que todos los seres humanos son conscientes de la importancia de la protecci\u00f3n ambiental. Llegar a un punto de equilibrio requiere un incentivo mayor que el postulado por los objetivos que busca implantar la agenda global; no soluciona en s\u00ed la iniciativa de cada ser humano que despierte su potencial sino que impone l\u00edmites, donde el ser humano como parte del reino animal al cual sigue perteneciendo sigue siendo libre, para encerrarlo como a una bestia que se pretende domesticar (a\u00fan m\u00e1s).  \nNo solo se debe esperar que el gobierno mundial o los organismos internacionales, quienes disponen de recursos econ\u00f3micos y financieros, los maestros y los estudiantes acad\u00e9micos, altruistas o fil\u00e1ntropos, sean quienes se interesen en asuntos de preservaci\u00f3n. Es el conjunto humano en circuito cerrado quien determinar\u00e1 por medio del mutuo acuerdo de cooperaci\u00f3n que complemente el trabajo en equipo, la responsabilidad como misi\u00f3n estrat\u00e9gica de cuidar su propia casa. \nEsta conciencia no se logra de la noche a la ma\u00f1ana, se va logrando sumar por medio de una educaci\u00f3n completa, sin enga\u00f1os y sin miedo a la fatalidad que nos circunda en cada trayecto. Esta medida de protecci\u00f3n de los valores y a nuestra familia, se va logrando a medida que experimentamos un despertar espiritual, que no se puede implantar por medios pol\u00edticos, ni acad\u00e9micos, mientras vamos articulando la sociedad y a medida que desarrollamos los componentes que estamos ampliando en este texto.\nLa principal funci\u00f3n de nuestro proceder como seres conscientes, es mantener un funcionamiento sano de los ecosistemas y que podamos ayudar a mantenerlos sanos y libres de contaminaci\u00f3n. Esto se simplifica en una definici\u00f3n: no intervenir donde sabemos que podemos alterar el equilibrio de los ecosistemas y cuidar lo que existe en armon\u00eda de manera natural, como lo que vamos logrando recuperar. \nCada individuo siente un compromiso como un resplandor, a medida que se da la oportunidad de participar directamente en la historia del mundo, no desde la perspectiva de ser usado o manipulado por los intereses de alguien m\u00e1s, sino por hallar la misi\u00f3n personal y desarrollarla tanto como lo permita su propia capacidad espiritual y la conexi\u00f3n que alcance a tener con el principio de su propia vida y los misterios sagrados de su propia muerte.\nEsta \u00faltima referencia no corresponde a comparar el milagro de la vida con una fatalidad, sino que expresa la relaci\u00f3n de tiempo y espacio definidos por la materia f\u00edsica, ya que el tiempo que disponemos para lograr algo significativo como seres humanos es relativamente espec\u00edfico. Cada quien puede disponer del tiempo de su vida y hacer lo que desee o lo que consiga. Cuando un individuo determina que el tiempo de su vida lo emplear\u00e1 lo m\u00e1ximo posible en la preservaci\u00f3n ambiental o ayudar a lograr \u00e9xitos referentes a despertar en los individuos el potencial latente que contribuya a desarrollarse y mejorar las condiciones de vida de la totalidad, para el bien com\u00fan de las poblaciones y tambi\u00e9n de sus comunidades, su n\u00facleo familiar, su municipio, ciudad, naci\u00f3n, etc. Est\u00e1 desarrollando en su mentalidad una misi\u00f3n que le mueve espiritualmente. Se entiende que no desaf\u00ede las condiciones adversas y mantenga un aprecio por su tiempo espec\u00edfico y lo use de manera determinante para conseguir sus metas a cuya dedicaci\u00f3n ha consagrado su vida. Su mentalidad es naciente de un conjunto de valores que busca preservar la vida hasta el m\u00e1ximo para poder desarrollarse y contribuir con sus habilidades.\u2003\n\n\n"}, "2.2": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "2.2 Conservaci\u00f3n es la palabra clave.\n\nDesde que el ser humano existe como conglomerado territorial, est\u00e1 en guerra con algo o defendi\u00e9ndose de alguna hostilidad. No solo por las armas, por agresi\u00f3n o venganza, sino que tambi\u00e9n pugna por las ideas que defiende. A pesar de toda diferencia en creencias, afinidad de partidismos, adaptaci\u00f3n a sus sistemas de creencias, la totalidad de la especia humana ha estado en relaci\u00f3n a la naturaleza y el cosmos en un sentido de armon\u00eda universal. Evidencias de esto se encuentran en rastros de la prehistoria y la historia de las antiguas civilizaciones, cuyas tecnolog\u00edas hac\u00edan acopio de un conocimiento basado en la naturaleza y las fuerzas c\u00f3smicas. \nA prop\u00f3sito de esto y para salvaguardar lo m\u00e1ximo posible la conservaci\u00f3n de los espacios naturales, las intervenciones a partir de este razonamiento deber\u00e1n tener en cuenta el principio de protecci\u00f3n ambiental, antes de cualquier otro principio. Dado que nuestro desarrollo debe ir a la par del aumento de salubridad y condiciones indispensables que permitan el uso adecuado de espacios aptos para proyectos y que practiquen la protecci\u00f3n del medio ambiente. Protecci\u00f3n a las especies como un patrimonio de nuestra biodiversidad. Protecci\u00f3n a los ecosistemas como fuente de vida rica en elementos naturales. Protecci\u00f3n al h\u00e1bitat de las especies, sea que est\u00e9n o no en peligro de extinci\u00f3n.\nA pesar de la protecci\u00f3n y la conservaci\u00f3n no se puede pensar que el ser humano sea incapaz de aportar y hacer uso positivo de los espacios naturales. De hecho la protecci\u00f3n ambiental requiere el trabajo humano para su conservaci\u00f3n y desarrollo ambiental, siempre que sea sostenible, en el uso adecuado de herramientas que permitan entablar una relaci\u00f3n de armon\u00eda con los ecosistemas. \nEste principio de relaci\u00f3n entre especies requiere medidas de conciencia en la implementaci\u00f3n, apelando a la cultura global de promoci\u00f3n de turismo, al tiempo que se genera responsabilidad social y mecanismos de prevenci\u00f3n a desastres naturales.\nLa gu\u00eda de estos componentes, m\u00e1s que la cultura encaminada al desarrollo de turismo social consciente, tiene como norte la conservaci\u00f3n de los espacios naturales y los territorios, en plenitud de su riqueza espiritual, cuya manifestaci\u00f3n se encuentra en los ecosistemas. Tambi\u00e9n se trata este componente fundamental, de la instauraci\u00f3n de una conciencia global, que toma como base el desarrollo de la historia, sacando lo bueno en las lecciones y reciclando lo contaminado, a fin de limpiarlo y usarlo como abono de nuevas herramientas del pensamiento en la toma de decisiones para el futuro. \nEste campo de trabajo trasciende ideas racismo o predilecci\u00f3n por sectores y encaja completamente en la inclusi\u00f3n social. Podemos ligar el principio de protecci\u00f3n ambiental, desde el punto de vista de los componentes, a la conciencia de energ\u00edas renovables, a la llamada econom\u00eda verde, a la llamada econom\u00eda azul, a la econom\u00eda naranja; a los objetivos de desarrollo sostenible y a los planes de desarrollo de los pa\u00edses comprometidos con el cambio clim\u00e1tico. El uso de estos componentes desde su origen, est\u00e1 organizado para complementar y verificar la transparencia y el accionar de manera coherente con los valores de la familia y de los individuos, los objetivos de desarrollo de las agendas globalistas y los planes de desarrollo, llenando vac\u00edos que pudieran quedar sin respuesta en problem\u00e1ticas espec\u00edficas dentro de los territorios alejados de las grandes ciudades y tambi\u00e9n distantes a la econom\u00eda europea. La implementaci\u00f3n de estos componentes deber\u00e1 tenerse en cuenta al promover proyectos que buscan intervenir espacios naturales con infraestructura o programas sociales.\nAntes de abandonar esta reflexi\u00f3n, reiteramos que la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n dentro de las comunidades es indispensable para lograr un trabajo conjunto, donde la responsabilidad de cada individuo se genere desde una misi\u00f3n personal. \nAl ir articulando cada componente siguiente desde el anterior, vamos cubriendo los espacios, cerrando vac\u00edos en la comprensi\u00f3n y cercamos la direcci\u00f3n del conocimiento en un circuito cerrado que enciende una luz para ver con claridad las v\u00edas de desarrollo, enfoc\u00e1ndonos en las mejores alternativas que impacten de manera sostenible pero eficiente, que generen beneficios en la totalidad de os ecosistemas y que motive a la poblaci\u00f3n a estar comprometida en la responsabilidad del desarrollo nacional. \n\n"}, "2.3": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "2.3 La destrucci\u00f3n de las marchas.\n\nCada tema que se ha presentado para desarrollar las bases del imaginario que se pretende entender como cosmogon\u00eda de los componentes, responde desde diversas perspectivas a temas que los colectivos minoristas o las masas en desacuerdos con los estados postulan a veces de manera trillada. De lo que hemos hablado y de lo que seguiremos hablando a continuaci\u00f3n, son planteamientos o discusiones de las cuales cada persona tiene una opini\u00f3n, sea desde su propio criterio o por identificarse con alg\u00fan movimiento en particular. \nPodemos verificar que este texto no compila las opiniones generales o personales, que busquen encasillar a la sociedad en fragmentaciones o partidismos, que luego pugnen causando mayores grados de conflicto social. Los puntos de vista de los componentes, permite a quien reflexione a partir de ellos, hacer sus propias sumas y restas, esperando que el resultado concluya en un aporte que beneficie a la totalidad, tanto a la sociedad mundial como a los ecosistemas del mundo.\nSin embargo, ponemos la lupa aqu\u00ed sobre quienes se suman por fanatismo desbordante a una causa que pareciera noble y justa en principio, como lo es la protecci\u00f3n ambiental y todas las variantes en los movimientos sociales que pretenden proteger el planeta, pero que en la ejecuci\u00f3n y a falta de un programa adecuado, entra en conflicto con empresarios y con el estado, agrediendo personas o afectando infraestructuras, agregando consecuencias negativas a los bolsillos de los trabajadores que siempre terminan pagando las deudas con sus impuestos. \nDesde que la poblaci\u00f3n ha sido alertada del cambio clim\u00e1tico o desde la aparici\u00f3n de la amenaza de los avances tecnol\u00f3gicos para mejorar los explosivos nucleares, las marchas han tomado al ser humano com\u00fan, como escudo de sus pretensiones sectoriales, que buscan enmascarar un supuesto beneficio a la totalidad, pero que en realidad hace del marchante un simple pe\u00f3n o recluta que se usa al servicio de campa\u00f1as pol\u00edticas y electorales.\nNo es culpa de los pol\u00edticos que la gente marche sin direcci\u00f3n, ya que las decisiones personales, las toma cada individuo en su propia cabeza, sin importar que tan fuertemente lo ataque una influencia publicitada. Al mencionar estos colectivos que se agrupan en diversas ramas de contrariedad, veamos como ejemplo a los protectores de animales: van demasiado lejos en su pensamiento altruista con los ecosistemas y la fauna pero siembran odio contra los seres humanos, haci\u00e9ndole creer a las mentes influenciables que los seres humanos son una amenaza para las especies y que el mundo o el planeta estar\u00eda mejor sin los seres humanos. \nDesde luego estas posturas germinan en una mente que carece de amor propio o familiar y que busca extinguir de manera permanente al ser humano en su totalidad. Con esta misantrop\u00eda como gu\u00eda interna, hay quienes prefieren estar con animales que con seres humanos. Al parecer es una expresi\u00f3n noble admitir que el ser humano generalmente es destructor de la naturaleza a su alrededor y que los animales tienen m\u00e1s conciencia de armon\u00eda con la naturaleza. Esta forma de existir crea una misi\u00f3n fragmentada hacia un colectivo cerrado que despoja la parte humana descuidada de la oportunidad de auto reconocerse y corregirse. Se siembra este odio contra las personas sin conocerlas profundamente en su interior, haciendo que el ser humano pierda su equilibrio social. En vez de aumentar las capacidades de raciocinio en cada individuo, lo que se consigue es una expresi\u00f3n en contra de la humanidad como una ant\u00edtesis a la conciencia colectiva. El otro recurso que no explayaremos aqu\u00ed, es el de la hipersensibilizaci\u00f3n, lo cual tambi\u00e9n es una exageraci\u00f3n de las capacidades de desbordar en los individuos el control sobre sus emociones.\nEl lado extremo de ver la ra\u00edz de la causa de la protesta, como se expone aqu\u00ed, proviene del argumento y la justificaci\u00f3n que parece bondadosa en principio. Hist\u00f3ricamente no hace mucho tiempo que se abolieron las ideas sobre esclavitud, al tiempo que se aumentaron las degradaciones a especies animales por el consumo comercial de sus cuerpos vivos o muertos, sin m\u00e1s control que el proveniente del tema de reglamentaci\u00f3n desde salubridad y las regulaciones o est\u00e1ndares de calidad requeridos para el consumo humano, sin pensar nunca en el sufrimiento sometido en masa contra los animales de producci\u00f3n. \nHay algo en el imaginario de creencias relacionadas al monote\u00edsmo que alienta o permite a los individuos alimentarse de los animales por mandato o permisividad divina. Esta conciencia justificada, de producci\u00f3n en masa, desde luego no tiene nada que ver con los textos sagrados, a pesar de cualquier insinuaci\u00f3n o interpretaci\u00f3n al respecto, las personas razonan a partir de los mensajes a conveniencia cosas como que todo est\u00e1 al servicio del ser humano. En contrav\u00eda a esta interpretaci\u00f3n se plantea que al estar en armon\u00eda con la naturaleza y las especies vivas del planeta, nos corresponde ser a nosotros quienes estamos al servicio de todas las especies naturales, precisamente por nuestras capacidades de desarrollo mental y las habilidades en el uso de herramientas. \nAl admitir esta simplicidad, tambi\u00e9n debemos apuntar, que no es suprimiendo al ser humano como se consigue proteger al medio ambiente y las especies, sino que la correcta adaptaci\u00f3n de nosotros hacia los medios naturales, debe estar enfocada en la conservaci\u00f3n para la protecci\u00f3n de la vida en todos los niveles y en todas las ordenes, aun cuando exista naturalmente un instinto de ataque y una estructuraci\u00f3n biol\u00f3gica de cadena alimentaria entre las especies del planeta, la cual sostiene y alienta la preservaci\u00f3n. El ser humano, como ejemplo, las tribus ind\u00edgenas organizadas en clanes, dado el crecimiento exponencial de la poblaci\u00f3n, no puede dar por hecho que su alimentaci\u00f3n sea desproporcionada y atente contra la vida digna de las dem\u00e1s especies animales, por lo menos (salvaguardando nuestro salvajismo) no de manera descarada y desproporcionada (el descalce entre oferta y demanda de la industria c\u00e1rnica es un tema que deben exponer expertos en informes de p\u00e9rdidas). \nLa desproporci\u00f3n del alimento que consumimos como especie y la cantidad de alimento que se pierde, porque cumple su ciclo apto de consumo y debe ser arrojado a desperdicios, quiz\u00e1 los carro\u00f1eros lo aprovechen. Pero no es una virtud para las especies ser sacrificadas en relaci\u00f3n a la actividad alimentaria para el consumo humano, supuestamente y terminar simplemente como desperdicio por mal manejo log\u00edstico o por problemas de distribuci\u00f3n, desajuste entre precio y demanda\u2026\nEl sacrificio en las antiguas civilizaciones, no estaba desproporcionado y s\u00ed se realizaban banquetes programados para satisfacer a la poblaci\u00f3n de manera organizada, preservando la vida de las especies de manera natural. \nActualmente se entiende, quiz\u00e1 de manera equivocada, que mantener un reba\u00f1o de forma natural, afecta el uso del suelo y es m\u00e1s dif\u00edcil brindar a los animales una alimentaci\u00f3n natural. El confinamiento de los animales en masa es el experimento de un cautiverio de por vida. Podr\u00edamos comparar a la industria c\u00e1rnica en estos alojamientos con campos de concentraci\u00f3n, si no fuera porque el fin justifica los medios y de todas maneras se sirve como alimento en millones de mesas. Podemos tambi\u00e9n hacer un paralelo entre el cuento de Hansel y Gretel, donde la bruja ser\u00edamos nosotros, los seres humanos modernos que ocupamos o hacemos uso de la alimentaci\u00f3n de la industria c\u00e1rnica. \nEsta exposici\u00f3n, sin embargo, no es una invitaci\u00f3n a destruir la industria c\u00e1rnica, simplemente hemos puesto el foco de la conciencia de manera generalista sobre nuestras ideas de progreso, que alunas veces atentan contra la libertad de otras especies en sus ambientes naturales. La conciencia de esto no tiene porqu\u00e9 sugerir un traspaso a la protesta o al veganismo, simplemente este alumbramiento expone una realidad que mantiene una relaci\u00f3n entre las ideas de libertad de cada individuo y la idea que tiene cada individuo sobre la libertad de las dem\u00e1s especies vivas. Esto se hace m\u00e1s importante en la aclaraci\u00f3n que busca hacer m\u00e1s razonable el uso de la libertad de cada individuo, transform\u00e1ndolo en una responsabilidad mayor en cuanto a la protecci\u00f3n de los dem\u00e1s seres vivos. Es decir que, a m\u00e1s libertad para los individuos, mayor es el compromiso y la responsabilidad para alcanzar una armon\u00eda universal con el entorno, con los ecosistemas y con las poblaciones.\nLa otra parte de este mismo atributo de brutalidad generalizada, para entender la relaci\u00f3n al componente protecci\u00f3n ambiental, es la pretensi\u00f3n insensata de autoproclamarse protector ambientalista, defensor de la naturaleza, ecologista o lo que sea vestido de verde, pero vivir en las ciudades, sin sentir ning\u00fan atisbo de verg\u00fcenza o culpabilidad, en cuanto al uso indiscriminado de recursos naturales. Desde luego, la poblaci\u00f3n, acostumbrada en las ciudades al uso desmedido de las tecnolog\u00edas, se vuelve automatizada y negativamente dependiente de la comodidad. \nLa lista de vertientes de contaminaci\u00f3n de las poblaciones humanas es un clich\u00e9 y se nota todav\u00eda m\u00e1s en las grandes ciudades: el uso desmedido de agua potable, de electricidad, los veh\u00edculos que emiten contaminaci\u00f3n, etc. El punto simple o lo importante aqu\u00ed es que grandes cantidades de desperdicios, son obligatoriamente desechados en rellenos sanitarios, mientras que las aguas residuales mantienen los r\u00edos contaminados. Sin ir m\u00e1s lejos, apenas est\u00e1n empezando a funcionar iniciativas que transforman los gases emitidos por los desechos o basuras en combustible o abono org\u00e1nico. Con todo y la negatividad que podamos sembrar en el planeta, la naturaleza hace siempre su magia y termina transformando un lugar de relleno sanitario en un paisaje a largo plazo.\nLos ambientalistas de ciudad usan todo lo que la metr\u00f3polis provee y aunque vistan la etiqueta de protectores ambientalistas o ecologistas y agiten banderas verdes, la verdad es que utilizan todo lo que aporta contaminaci\u00f3n: usan veh\u00edculos, consumen marcas sencillas que tambi\u00e9n crean residuos, halan de la cadena del inodoro y sus heces tambi\u00e9n nadan las aguas negras, fuman considerablemente aportando su granito de contaminaci\u00f3n a la atm\u00f3sfera, tambi\u00e9n les encanta embriagarse con licores de industrias que de alguna manera usan el agua preciada para la fabricaci\u00f3n de sus elixires. \nTerminemos por ahora esta disertaci\u00f3n ecol\u00f3gica, en defensa de la vida simple pero anti fr\u00e1gil del campo, que aparece tan atractivo para los ciudadanos pero donde se aburren tan r\u00e1pidamente al no encontrar todas las comodidades que ofrece la ciudad, afectando con este aburrimiento la tranquilidad de los habitantes rurales. Este tema de la tranquilidad es importante para la conservaci\u00f3n de costumbres sanas en lugares donde la cultura deber\u00e1 promoverse en un ambiente sin alteraciones. El valor de la tranquilidad, ser\u00e1 descrito como el aporte de los individuos rurales a los ciudadanos o urbanos, a lo largo de este compendio de reflexiones sobre el uso adecuado de los componentes.\n\n"}, "2.4": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "2.4 Carreteras o la sangre que fluye en una herida.\n\nHablar de este tema tan mon\u00f3tono, resulta tedioso para entender el uso adecuado de la protecci\u00f3n ambiental, pero haremos aqu\u00ed una reflexi\u00f3n muy objetiva a gran velocidad, sin detenernos en las opiniones al respecto, simplemente para continuar tejiendo el hilo de los componentes.\nLos animales mantienen una relaci\u00f3n directa con el espacio que les rodea, aunque terminen adapt\u00e1ndose a las intervenciones humanas, es evidente que su libertad de movimiento, traspasa los l\u00edmites humanos. Es frecuente ver osos pasando una carretera o descansando en ella.\nComo lo demostr\u00f3 la pandemia en 2019, en el transcurso del aislamiento preventivo, much\u00edsimos animales pudieron volver a desplazarse por lugares donde hac\u00eda tiempo no lo permit\u00eda la ocupaci\u00f3n humana. La esperanza de un mundo mejor para ellos, pudo haberse asomado en sus conciencias animales, aunque es lamentable para los seres humanos tener a nuestra especie bajo amenaza, lo cierto es que el respiro que se dio a la naturaleza, en poco tiempo logr\u00f3 grandes transformaciones y pudimos ser testigos al ver como un para\u00edso otra vez a los ecosistemas regener\u00e1ndose sin m\u00e1s intervenci\u00f3n humana que apartarse y dejar fluir la magia de la naturaleza. Es claro que un principio de respeto a la naturaleza a veces es retirarse y dejar que el ecosistema pueda restablecer su relaci\u00f3n c\u00f3smica con todos los seres vivos, donde el ser humano est\u00e1 ausente, no solamente porque el ser humano pueda convertirse en un destructor directamente, pero los animales sienten mayor confianza para explorar su entorno.\nLa comprensi\u00f3n y el mensaje que deja esto es en la consideraci\u00f3n de nuestro desarrollo como colectivo, que nuestra expansi\u00f3n genera invasi\u00f3n a espacios donde la conservaci\u00f3n de los ambientes naturales se pierde. Esta consideraci\u00f3n es v\u00e1lida no solo para habilitar o rehabilitar espacios o ecosistemas, es la conciencia y sentimiento de p\u00e9rdida cuando acabamos con la riqueza de biodiversidad natural y cuando estropeamos o explotamos deliberadamente los recursos naturales.\nAl desarrollas las v\u00edas hacia las grandes ciudades para transportar insumos y productos, hemos acabado con recursos y espacios vitales de otras especies, fundamentales para la preservaci\u00f3n de los ecosistemas. A pesar de esta conciencia y de manera paralela, tambi\u00e9n es una necesidad mejorar las v\u00edas de transporte de la producci\u00f3n agr\u00edcola para el intercambio de bienes en el mercado. El libre desarrollo de este mercado requiere garant\u00edas por parte del estado y la comunidad para la inclusi\u00f3n de los mercados a la econom\u00eda nacional y para que en los territorios se puedan solucionar sus problem\u00e1ticas y necesidades generales. \nPara terminar esta reflexi\u00f3n no est\u00e1 dem\u00e1s considerar la articulaci\u00f3n de diferentes medios de transporte y tambi\u00e9n el conflicto que siempre se genera en la implementaci\u00f3n de alg\u00fan tipo de proyecto insuficiente o arbitrario. Si bien es cierto que todos los puntos de vista no son del todo reconciliables, tambi\u00e9n es cierto que al estar en desacuerdo con alguna iniciativa que pone en riesgo parte del ambiente natural, no debe justificar acciones de violencia en ning\u00fan caso, por tratar de hacer un bien al medio ambiente con la buena excusa o el mejor pretexto de proteger a la naturaleza, se termina violentando a alg\u00fan sector en espec\u00edfico de la econom\u00eda o directamente a las personas como seres humanos que son, poni\u00e9ndolos como carne de ca\u00f1\u00f3n en protestas mal dirigidas. Enti\u00e9ndase que esto, lejos de solucionar un problema general, abre todav\u00eda m\u00e1s la brecha entre la ignorancia y el conocimiento, entre la pobreza y la riqueza y genera discordia entre clases sociales inexistentes y se terminan peleando entre iguales que piensan de manera diferente.\n"}, "2.5": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "2.5 Las variables de energ\u00edas renovables.\n\nTodas las fuerzas naturales se est\u00e1n usando en energ\u00edas renovables, queremos creer. Una de las m\u00e1ximas de los movimientos ecologistas o miembros de la militancia verde, es el discurso de lograr un nuevo mundo que no dependa de la explotaci\u00f3n del petr\u00f3leo. Han convertido el mercado de los combustibles en un combate que ganan las grandes potencias. Habr\u00e1 quien se oponga a esta declaraci\u00f3n, pero miremos los flujos y el movimiento de riqueza durante las sanciones, con el buen pretexto de minimizar el impacto de la guerra en Ucrania en este \u00faltimo a\u00f1o, seg\u00fan podemos haber notado en el seguimiento a estas sanciones. Primero se impidi\u00f3 que Europa tuviera acceso al gas Ruso, haci\u00e9ndole creer a la poblaci\u00f3n general que esto debilitar\u00eda la econom\u00eda Rusa, luego han notado los Europeos que en su desabastecimiento tuvieron que pagar al triple de precio que antes de la guerra y esto beneficiaba a la potencia del norte de Am\u00e9rica, los EEUU. Luego EEUU tambi\u00e9n sinti\u00f3 el desabastecimiento de petr\u00f3leo y suaviz\u00f3 las sanciones impuestas a Venezuela para poder intercambiar comercialmente de nuevo el petr\u00f3leo venezolano. No est\u00e1 desatinada la declaraci\u00f3n anterior de que las grandes potencias son quienes salen ganado, teniendo tambi\u00e9n en cuenta que Rusia no ha perdido a causa de las sanciones ning\u00fan punto importante en la estabilidad de su econom\u00eda mundial y que es m\u00e1s probable que al contrario de lo que nos muestran medios oficiales de occidente, se halla fortalecido.\nNo vamos a explayarnos aqu\u00ed sobre el panorama mundial de la guerra, los cambios de divisa o la instauraci\u00f3n global de monedas digitales centralizadas, esta breve introducci\u00f3n se hizo simplemente para ponerle el marco correspondiente a nuestras reflexiones sobre econom\u00eda circular, que busca implementar las energ\u00edas renovables.\nSi profundizamos de manera objetiva sobre el concepto de casa inteligente, podemos admitir que no tiene que ver solamente con la tecnolog\u00eda disponible, adaptada a las comodidades de la casa, sino que tambi\u00e9n el buen funcionamiento se empareja cada vez m\u00e1s con aprovechar a mayor rendimiento los recursos naturales, sea agua lluvia, luz solar en paneles, iluminaci\u00f3n directa por ventanales amplios\u2026\nEsta conjunci\u00f3n de aplicaciones que mejoran las comodidades de una casa puede ser como ejemplo un sensor de movimiento que ha conseguido alumbrar un piso cuando alguien pasa cerca del detector, sirve tambi\u00e9n para abrir y cerrar puertas o para activar c\u00e1maras y sistemas de seguridad. El desarrollo, cada vez m\u00e1s notable, de la inteligencia artificial, ha logrado poner asistentes que regulan la temperatura al interior de una casa, activar y desactivar alarmas, funcionar como despertadores, poner m\u00fasica, etc.\nQueda en la reflexi\u00f3n m\u00e1s espacio para poder aprovechar mejor la abundancia de las aguas lluvias, en los territorios donde hay mayor probabilidad de inundaciones y desbordamientos. A simple vista esto parecer\u00eda una labor cuya intervenci\u00f3n corresponde a las autoridades gubernamentales y es cierto hasta cierto punto, pero en la pr\u00e1ctica se necesita una cultura holista en la poblaci\u00f3n acerca de la construcci\u00f3n de casas eficientes, con alcantarillado efectivo, pero sobre todo con mejores alternativas de recolecci\u00f3n de aguas lluvias.\nEs aqu\u00ed donde el trabajo de los estudiantes se hace necesariamente indiscutible y donde se enfatiza que la educaci\u00f3n no puede estar apartada de las problem\u00e1ticas de primer orden en la naturaleza y en el mundo. Las nuevas generaciones vienen dotadas de m\u00faltiples formas de solucionar complejas cuestiones, pero disponen de herramientas que lejos de permitirles usar su genio natural, terminan por suprimir sus verdaderas capacidades.\nAl poder determinar un sistema eficiente que sirva para clasificar una casa inteligente se establece un margen de mejorar considerablemente la funcionalidad de una ciudad, es decir que una ciudad se considerar\u00e1 sostenible cuando se pueda clasificar como ciudad inteligente, no por el control centralizado desde una base de datos tecnol\u00f3gicos, sino por la eficiencia de sus habitantes para resolver problemas que tienen que ver con el uso responsable de los recursos naturales. Si se piensa en el agua lluvia donde es abundante como un recurso, puede ser infinito aun cuando en el tiempo sea indefinible la exactitud de cantidad y lugar exacto donde se har\u00e1 presente. \nEsta agua de alguna manera se ha tenido en cuenta por organismos que trabajan el control y prevenci\u00f3n de desastres, pero como anotamos anteriormente las ideas sobre soluciones no solamente deben fluir desde las autoridades o entidades representantes. V\u00e9ase la discusi\u00f3n sobre el hombre que hizo poner pozos de agua en \u00c1frica, puede que haya causado diversas opiniones, pero es obvio que las personas quieren ayudar a quien lo necesita y si tienen buenas ideas y recursos disponibles, lo har\u00e1n a\u00fan en contra de pol\u00edticas p\u00fablicas. Esto no alienta ir en contra del estado o de las autoridades regentes, pero sirve como ejemplo de que cada persona puede contribuir al desarrollo y prestar su genio para proponer soluciones a las diversas problem\u00e1ticas del mundo.\nTambi\u00e9n debemos aclara que lo que sirve en alguna regi\u00f3n del mundo, no necesariamente se puede hacer en todas partes, sin embargo, volviendo al tema central de las aguas lluvias, es determinante encontrar la forma de almacenar, pero tambi\u00e9n de distribuir, hacia regiones donde es casi imposible que ocurra afluencia constante de lluvia. V\u00e9ase la forma en la que los egipcios usaban las inundaciones del rio Nilo para llevar agua a otras regiones distantes y aprovecharla en cultivo. Tambi\u00e9n sirve para la reflexi\u00f3n el estudio sobre las terrazas de cultivo en Machu Pichu.\nPara terminar este apartado podemos considerar tambi\u00e9n que el agua lluvia se puede purificar, como lo han hecho nuestros hermanos chilenos y embotellar para venta y consumo. No est\u00e1 de m\u00e1s apuntar que nos queda un amplio y largo camino por recorrer, pero definitivamente tomar estos caminos como un reto para los estudiantes y para las nuevas generaciones que heredar\u00e1n este mundo, es m\u00e1s emocionante que la idea simple de buscar y ocuparse en un empleo, si las personas logran desarrollar proyectos funcionales que aporten valor y logren disminuir el impacto de estas problem\u00e1ticas planteadas, su vida tendr\u00e1 m\u00e1s sentido y quiz\u00e1 tambi\u00e9n obtengan \u00e9xito financiero y reconocimiento.\u2003\n\n"}, "2.6": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "2.6 Deberes para ganar derechos.\n\nEn esta lecci\u00f3n haremos que los estudiantes adquieran la madurez necesaria para pensar como adultos de una vez por todas, si comprenden el valor del deber, versus, la valiosa cuant\u00eda de los derechos. Este tema no es una cuesti\u00f3n social que sirva para reclamar nada y tampoco da por sentado ning\u00fan bienestar, como adquirido al nacer. De hecho, es fundamental reconocer que la fortaleza humana proviene de la conciencia y la responsabilidad de cada individuo por mejorar el mundo, desde su aporte y participaci\u00f3n. Adelantando las suposiciones podemos advertir que ser un h\u00e9roe no es lo importante a menos que sea para s\u00ed mismo, ya que los peligros a los que se enfrenta una persona, pueden ser cada vez mayores a medida que su conciencia se expande sobre el mundo.\nComo primer acercamiento a la conciencia de la madurez y ser tratado como adulto y no solo como alumno, una persona debe diferenciar los derechos a los que puede acceder, cuando logra resolver una problem\u00e1tica social de gran escala, versus los derechos simples por hacer tareas en el colegio o recibir buenas notas en la universidad. \nAqu\u00ed hay algo que sirve para determinar el curso de auto programaci\u00f3n para realizarse como persona. Por una parte, tenemos personas que por el hecho de hacer las tares caseras y estudiantiles, se sienten que tienen el derecho de asistir a una fiesta y como ejemplo y en la pr\u00e1ctica est\u00e1 muy bien. Personas que por el hecho de cumplir un horario sienten que tienen el derecho de recibir su sueldo correspondiente, eso es correlativo a un acuerdo o contrato y desde luego tambi\u00e9n est\u00e1 muy bien. La diferencia est\u00e1 en ejemplos de personas que, a determinada edad, sienten que tienen el derecho de tener un noviazgo, o de probar sustancias que alteran la percepci\u00f3n, o de andar con personas de su elecci\u00f3n, aunque sean vagos y solo contribuyan a desmejorar sus h\u00e1bitos o que le insten a adquirir otros perjudiciales. En fin, los derechos que sienten como importantes cada quien, dependiendo su individualidad y personalidad, a veces, lejos de ser verdaderamente derechos y estar constituidos para desarrollar la libre personalidad, son m\u00e1s bien cadenas que le atrapan en ciclos de autodestrucci\u00f3n.\nEstos derechos mencionados como ejemplo, incluy\u00e9ndolos dentro de los par\u00e1metros de los derechos humanos que tanto proclaman como inviolables, son los derechos tal como las personas promedio piensan que deber\u00eda funcionar el mundo, y hasta cierto punto est\u00e1 bien. Esta lecci\u00f3n no se detendr\u00e1 a profundizar d\u00f3nde y quienes violan o restringen los derechos de las personas libres o bajo influencia manipulativa. Este reflexivo se ocupa de establecer una correlaci\u00f3n funcional entre las responsabilidades heredadas para cada individuo y que, al desarrollarlas, crean mejores oportunidades de adquisici\u00f3n de derechos, m\u00e1s all\u00e1 de los que se atribuyen de manera generalizada a la poblaci\u00f3n, por el milagroso hecho de estar vivos.\nEl derecho a la participaci\u00f3n en la protecci\u00f3n del entorno, no es simplemente un derecho al que pueda acceder un individuo, si as\u00ed lo desea, es m\u00e1s un deber cargado de responsabilidad, que a todos nos concierne. Pero atentos, no caigan emocionalmente en el error de la fascinaci\u00f3n desbordada. En este punto inicial debemos ser muy conscientes, cuid\u00e1ndonos de quienes desde\u00f1an y persiguen las iniciativas individuales. Al decir esto, referimos que no se trata de que surjan los llamados l\u00edderes sociales, que pugnan contra entidades y luego terminan siendo cifras estad\u00edsticas de v\u00edctimas a nivel nacional. \nCabe mencionar tambi\u00e9n que ser m\u00e1rtir, o que por m\u00e1s que se incite a marchas, promover desmanes y redactar panfletos, no se logra avanzar en la postulaci\u00f3n correcta de proyectos o mecanismos funcionales, que sirvan para alcanzar mayores niveles de desarrollo. Mucho menos, a trav\u00e9s de la divisi\u00f3n de las personas, se va a lograr una operaci\u00f3n conjunta. Se trata de que los participantes puedan entenderse y que, desde los puntos de vista contrarios, establezcan una alianza dirigida. \nEn consideraci\u00f3n, si bien ya existe desde anta\u00f1o una especie de escepticismo en cuanto a si vale la pena o no, cuidar los medios y recursos naturales, o si lo hacen los organismos o corporaciones a quienes a veces de manera err\u00f3nea se etiqueta de capitalismo, de quienes se cree mantienen una postura de hostilidad hacia nuestro entorno, lo cierto es que no lograr\u00edamos cambiar un temperamento de guerra, haci\u00e9ndonos creer que la conciencia hostil se pueda reemplazar por altruismo. No es la forma de auto corregirse, solamente denunciando a quienes prefieren seguir y mantener el camino de la destrucci\u00f3n. \nLo m\u00e1s natural, es que se forme un equipo de interesados en la formulaci\u00f3n de propuestas y que este equipo se fortalezca y prefiera no inmiscuirse en asuntos peligrosos, m\u00e1s all\u00e1 de la opini\u00f3n p\u00fablica, sin atentar directamente contra la identidad de quienes est\u00e1n dispuestos a \u201cdesaparecer individuos\u201d que est\u00e9n en oposici\u00f3n o en desacuerdo a sus planes.\nEstas insinuaciones hacen referencia a permanecer en la prudencia, ya que se trata de fortalecer nuestras ideas de protecci\u00f3n y auto conservaci\u00f3n el tiempo suficiente, para que se haya conseguido tener claridad sobre alternativas para la soluci\u00f3n de conflictos y garant\u00edas de conciliaci\u00f3n. Lo anterior se anota para evitar al m\u00e1ximo, un desgaste en la energ\u00eda constructiva de la creaci\u00f3n, ya que la p\u00e9rdida de mentes, capaces de resolver problem\u00e1ticas, no debe aumentar. Es decir que, la productividad de las mentes brillantes, que resuelven problemas con resultados comprobados de manera directa, no deber\u00eda estar siendo diezmada por la falta de auto control y el af\u00e1n de cambiar algo importante en un plazo de tiempo corto. El individuo que sirve de luz, no debe sacrificarse, por lo menos no en vano, antes de poder completar su misi\u00f3n espiritual. \nComo podr\u00e1n darse cuenta, la humanidad sigue un curso inevitable hacia un desarrollo que nadie puede detener, a menos que nuestro planeta dejara de existir. Las nuevas generaciones no salen solamente de una matriz o un vientre materno, tampoco se forman simplemente de los elementos de la tierra, sino que est\u00e1n sincronizadas con energ\u00edas c\u00f3smicas que aspiran la realizaci\u00f3n del ser humano y el desarrollo global colectivo, como una sola unidad de progreso universal. Pero esto solo puede lograrse desde el coraz\u00f3n y la libre voluntad de cada individuo, no puede obligarse desde medios externos, ni siquiera con t\u00e1cticas de influencia y manipulaci\u00f3n.\nPor eso es que los programas educativos tienen problemas al encasillar individuos en un contexto que no funciona de la misma manera para todos, aun cuando la mayor\u00eda de los seres humanos desde su infancia, sienten un llamado a participar de los asuntos en el mundo, se ven maniatados burocr\u00e1ticamente, impedidos de poder usar sus verdaderas capacidades, haci\u00e9ndoles sentir que son inferiores por falta de un t\u00edtulo, lo cual les corta las alas espirituales y les hace ir en determinada simplicidad, a\u00f1o tras a\u00f1o y a veces de manera in\u00fatil, en busca del empleo ideal, con conocimientos que solo funcionan para responder preguntas de examen o como informaci\u00f3n de cultura general. En conclusi\u00f3n, se pierden a\u00f1os valiosos, el aporte de las capacidades espirituales de los individuos, al mundo que pertenecen, se recorta y disminuye en clases que parecen hipnosis de somnolencia.\nSe insiste, reiterando que nada de esto se tome a la ligera y que no deben promoverse esquemas que inciten una rebeli\u00f3n contra el sistema educativo. Todo lo que se apunta aqu\u00ed, se trasmite para que se mantenga una visi\u00f3n objetiva en la consecuci\u00f3n de resultados, para mantener un hilo de coherencia desde la preparaci\u00f3n escolar en contraste con los asuntos globales, al momento de decidir c\u00f3mo podemos mejorar nuestros sistemas de educaci\u00f3n y c\u00f3mo esta educaci\u00f3n recibida nos capacita para resolver problemas reales en el mundo, en el tiempo o lapsus de vida que disponemos como individuos. Aunque es vital proporcionar una fuerza laboral en un tiempo determinado al sistema econ\u00f3mico y como parte del entrenamiento para los individuos, la obtenci\u00f3n de un buen empleo con buen salario no debe ser el fin o el objetivo p\u00f3stumo de toda carrera acad\u00e9mica. La misi\u00f3n del estudiante, como individuo, profundamente arraigada, est\u00e1 en la medida en que pueda mejorar las condiciones de vida tanto para s\u00ed mismo, como para sus familiares, posteriormente para contribuir a su entorno o comunidad. El estudiante, como cualquier individuo, quiere participar en la construcci\u00f3n de un mundo, con oportunidades para cerrar las brechas entre escalas de salarios o la mal entendida brecha entre ricos y pobres, pero debe estar preparado tambi\u00e9n para la generaci\u00f3n de activos que generen empleos nuevos y valor a la econom\u00eda, ya que los gobiernos no pueden por s\u00ed mismos desarrollar un bienestar conjunto para todos, bas\u00e1ndose en estas premisas. \nLa comprensi\u00f3n de este componente, se debe administrar sabiamente, teniendo en cuenta la evoluci\u00f3n de unidades adoctrinadas y organismos en contra. Tanto las tendencias de masa, como las tendencias de individualismo, someten al ser humano a encapsularse en alg\u00fan tipo de identidad, que est\u00e1 lejos de su verdadero esp\u00edritu universal; es f\u00e1cil ser enga\u00f1ado por h\u00e1biles maestros, que venden adoctrinamiento y rebeld\u00eda, en dosis adecuadas para la infancia y para la juventud, para la pobreza o para la ignorancia, para la esperanza o para la satisfacci\u00f3n inmediata.\nNo debemos perder de vista, ni negar, nuestro crecimiento. Tanto personal, como colectivo, para mantener un legado que hemos construido desde el buen proceder, en el trabajo y en el esfuerzo conjunto. \nAntes de cambiar el tema, recordamos nuestro compromiso y responsabilidad en asuntos de protecci\u00f3n ambiental, siempre que no pongamos en peligro nuestra propia vida y nuestra relaci\u00f3n con el entorno. No debemos confundir nuestros derechos con nuestros deberes, ni reclamar derechos cuando no hemos desarrollado nuestros deberes, al punto que, los derechos se produzcan desde la correspondencia. Es en la responsabilidad social de cada individuo donde encontramos luz proyectada sobre el futuro de las generaciones, pero este compromiso no debe convertir seres humanos en un pabell\u00f3n de m\u00e1rtires. \nLa p\u00e9rdida de individuos que trabajan para la paz espiritual (no pol\u00edtica), la convivencia y la conservaci\u00f3n de entornos naturales, es el equivalente a la fuga de cerebros de la naci\u00f3n, desde el punto de vista de los componentes. El trabajo de cada individuo, de manera planificada y su estado de avance dentro de un proyecto, debe ser delegable, por eso se requieren m\u00e1s individuos preparados para entender y asumir las funciones de cumplir la misi\u00f3n correspondiente. Otra vez, cuid\u00e1ndonos del alcance de ser objetivos de quienes se presentan como salvadores, cuando en realidad esconden un trasfondo nefasto.\nPodemos estar de acuerdo en tomar medidas preventivas para hacer conciencia sobre el cambio clim\u00e1tico, pero nuestro esfuerzo en esta reflexi\u00f3n tambi\u00e9n apunta que debemos prepararnos adecuadamente para sucesivas olas de extremo invierno, extremas sequ\u00edas, extremas precipitaciones de agua lluvia que desbordan en subsecuentes inundaciones, por m\u00e1s que el cambio clim\u00e1tico sea una realidad o no, o por m\u00e1s que el ser humano tenga que ver o no en el ciclo planetario de oscilaciones de temperatura, siempre tenemos que estar preparados para diferentes escenarios clim\u00e1ticos y sus efectos directos correspondientes sobre el medio ambiente. \nNo es raro que los grupos religiosos aprovechen la ocasi\u00f3n y llamen la atenci\u00f3n sobre estos fen\u00f3menos, haciendo que la poblaci\u00f3n, medianamente educada crea fehacientemente que estamos en el transcurso de un apocalipsis nuclear o final de los tiempos. La propaganda oficial de algunos sectores religiosos ha sido la misma desde que iniciaron sus movimientos hace siglos, el terror medi\u00e1tico es parte de su estrategia, que saca provecho de las crisis globales en nuestro planeta, para mantener a sus fieles adictos al miedo psicol\u00f3gico que llaman sagradamente \u201ctemor de Dios\u201d.\nLa premisa del final de los tiempos es confirmada con la sentencia: como era en un principio, ahora y siempre, por los siglos de los siglos\u2026 es un principio velado y oculta una actitud que espera siempre escenarios de crisis mundiales para poder \u201ccaerle al ca\u00eddo\u201d en el miedo o la ignorancia, poder chupar sus \u00faltimas gotas de vitalidad, vampirizando la poblaci\u00f3n y haciendo de esto un campus de fertilidad para las ideas de misantrop\u00eda. As\u00ed es como la iglesia pudo sobrevivir en Alemania y Europa durante la expansi\u00f3n Nazi, lo cual no es un secreto, ni es indiscreci\u00f3n, aunque seguramente llueva un desconcierto en la comprensi\u00f3n del lector medianamente instruido.\nComo hemos venido exponiendo, desde el principio de estos componentes, partiendo de la cultura global, que unifica todos los conocimientos del mundo para una educaci\u00f3n formal integral y holista, tratamos de ver m\u00e1s all\u00e1 del titiritero.\n\n\nAl descubrir fuerzas que parecieran estar en contra de nuestra naturaleza, pero que son fuerzas naturales que superan las capacidades del orden para la vida en paz de los seres humanos, encontramos atributos universales que posee el ser humano para poder resistirlas, pero que son usados en contra de la naturaleza humana por medio del miedo y las circunstancias desfavorables, que le sugieren al individuo dudar de s\u00ed mismo. Lo que se est\u00e1 planteando aqu\u00ed es que, desde siempre el ser humano ha tenido que luchar para sobrevivir a fuerzas elementales de la naturaleza y que siempre tendr\u00e1 que seguir trabajando conjuntamente para sobrevivir a los cambios que ocurren a nuestro planeta, ya sea lluvia, tormentas, calor extremo, fr\u00edo extremo, alturas inmedibles, profundidades inmedibles\u2026 La comodidad que podemos adquirir es siempre temporal a causa del movimiento o ciclos del planeta. Algunas islas que antes estaban en peligro por s\u00fabitas subidas del nivel del mar, actualmente se encuentran sumergidas, lo cual indica que, lo que los seres humanos queremos proteger para siempre y que damos por hecho de que as\u00ed ser\u00e1 en el futuro, puede a veces salirse de control.\nQuiz\u00e1 la esperanza de que las cosas permanezcan por siempre iguales, nos permite estar c\u00f3modos en cualquier lugar, donde podamos organizar nuestro h\u00e1bitat, pero esta actitud deja por fuera la prudente prevenci\u00f3n que nos hace adoptar medidas y tomar conciencia, de cambios que puedan surgir. As\u00ed es como la preparaci\u00f3n, para un cambio hostil se nos presenta como una actividad l\u00f3gica, que lejos de estimular un entorno sostenible en la comodidad, pretende estimularlo en la comprensi\u00f3n de causa y efecto, en la rueda c\u00f3smica de inesperados giros planetarios, es decir, que, es imposible que cualquier \u201cDios\u201d, pueda adaptar las circunstancias universales del planeta a los caprichos humanos, simplemente porque el humano se sienta en un rango de divinidad o se considere el elegido. Aunque puedan preparar hogueras para desterrar pensamientos de esta categor\u00eda acad\u00e9mica y pseudo cient\u00edfica, somos nosotros los que estamos obligados a modificar nuestros pensamientos y adaptarnos a los cambios clim\u00e1ticos de nuestro entorno planetario, en vez de rogar a quienes sostienen el mundo en sus manos que nos permitan vivir en las mismas condiciones ya conocidas por siempre y para siempre. Tal vez no sea ni la primera vez, ni la \u00faltima, que el ser humano tiene que construir su propio modo de sobrevivir a las circunstancias hostiles del planeta y el universo. Quiz\u00e1 nuestro inicio estuvo siempre marcado por un instinto de supervivencia que apela a la ciencia y tecnolog\u00eda del momento, con tal de preservar el curso de nuestra manifestaci\u00f3n universal como especie. La protecci\u00f3n ambiental se convierte en un mecanismo de adaptarnos al continuo cambio clim\u00e1tico y reorganizaci\u00f3n de los recursos naturales. \nLejos de hacer desaparecer las oraciones de quienes son m\u00e1s creyentes, nos permitimos indagar si hay mejores alternativas, para usar nuestro verbo y elevarlo al cosmos, de manera que nuestras preguntas se resuelvan de manera interrelacionada a la experiencia de retroalimentaci\u00f3n colectiva. Simplemente porque de rodillas no es lo mismo que movilizando fuerzas conjuntas para la resoluci\u00f3n de situaciones cr\u00edticas. Como conclusi\u00f3n sabremos aprovechar los tiempos de crisis, no para pensar que por fin seremos llamados a juicio y esperar ir al cielo, sino para darnos cuenta de que el ser humano tiene una misi\u00f3n, de aportar sus mejores pensamientos, sobre lo que se est\u00e1 desarrollando en el mundo, a fin de que entre todos podamos ayudar a construir las bases de nuestra convivencia social, basada en la adaptaci\u00f3n a los cambios del mundo y garantizando a la posteridad, su mejor forma de responder a las dificultades que se les presente. \nEste hilo de los componentes, podr\u00e1 servir para guiarnos a trav\u00e9s de las diversas corrientes, desencadenadas en contra desde anta\u00f1o, que nos deten\u00edan y nos imped\u00edan actuar en base a nuestro criterio com\u00fan, pero que ahora, cuando ha cambiado el mundo, aun se necesita que cada individuo ascienda a su capacidad m\u00e1xima y desarrolle su misi\u00f3n personal, que quiere alcanzar el \u00e9xito para ayudar a sus cong\u00e9neres, en la mayor medida posible y en direcci\u00f3n al norte, que es la protecci\u00f3n del medio ambiente en el que vive su experiencia y en donde dejar\u00e1 puesta su semilla de vida, la de sus hijos y familiares, de su comunidad y cong\u00e9neres.\n\n"}, "2.7": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "2.7 El encierro divino que agradecemos cada d\u00eda.\n\nNuestro entorno est\u00e1 demarcado por los l\u00edmites de nuestros sentidos org\u00e1nicos. Respirar depende de los niveles de ox\u00edgeno atmosf\u00e9rico junto a las funciones de nuestro cuerpo. El l\u00edmite de ox\u00edgeno en la atmosfera, hasta cierto punto est\u00e1 a una altura o distancia espec\u00edfica, de manera que pasar de tal l\u00ednea divisoria ser\u00eda perjudicial y fatal para el ser humano o cualquier otro ser vivo, sin equipos de respiraci\u00f3n. Tambi\u00e9n la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica en cierto sentido nos limita a una distancia espec\u00edfica entre el n\u00facleo de la tierra y la altura en la superficie. La temperatura y sus variaciones nos afecta para bien o para mal. Los niveles de ruido y vibraciones tambi\u00e9n pueden tambi\u00e9n afectarnos. La velocidad o fuerza del aire tambi\u00e9n puede causar desastres. Lo anterior resume que toda la experiencia del ser humano est\u00e1 demarcada por los l\u00edmites f\u00edsicos de los sentidos y la resistencia o adaptaci\u00f3n del cuerpo f\u00edsico a las condiciones externas. \nDe esta manera podemos saber que para tocar algo extremadamente fr\u00edo o caliente se necesita un medio que modifique nuestra experiencia. Para no morir por presi\u00f3n bajo el agua usar\u00edamos un mecanismo que nos proteja de tal presi\u00f3n hasta donde sea posible. Igualmente, si dese\u00e1ramos ir m\u00e1s all\u00e1 del campus de ox\u00edgeno atmosf\u00e9rico, debemos usar una tecnolog\u00eda que nos permita hacerlo, sin poner en riesgo nuestra vida limitada por los sentidos. \nPero no quiere decir esto que nuestro planeta sea una c\u00e1rcel divina que nos mantenga prisioneros. Hay suficientes motivos para pensar en pruebas y evidencias que confirman nuestro origen y desplazamiento desde cualquier punto en las estrellas, indic\u00e1ndonos que posiblemente fuimos introducidos a este planeta, sin desterrar la idea de la evoluci\u00f3n de las especies en el estudio darwiniano, pero dejando a un lado expresiones que sugieren que nuestra estancia en este mundo es una programaci\u00f3n o un castigo. Habiendo despegado con este pensamiento en mente, debemos apuntar que estar agradecidos por la vida que tenemos, en la estancia que tenemos, mejora enormemente la experiencia del usuario.\nEs todav\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil aceptar un principio de manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica, que explique la transici\u00f3n de un Homo Erectus a un Homo sapiens, que simplemente pensar en una cadena de consecuencias o casualidades naturales, que desarrollaron nuestra materia durante millones de a\u00f1os hasta lograrse este estado humano o lo que es lo mismo, por simple voluntad divina. Sea como sea el desarrollo cerebral humano o animal, hoy estamos llenos de agradecimiento por semejante casualidad, y amamos nuestro entorno natural. \nEste pensamiento deja ver el enorme trabajo del conocimiento cient\u00edfico condensado por milenios en la experiencia del ser humano racional. Desde luego agradecemos cada d\u00eda al despertar porque nos da la oportunidad de seguir explorando nuestro mundo y sentir las sensaciones que haga falta para madurar nuestra mente. A causa de que nuestros sentidos nos permitan explorar el mundo y al mismo tiempo nos hacen cautivos de los l\u00edmites de nuestro mundo, podemos afirmar que el uso del conocimiento cient\u00edfico nos ha dotado de una experiencia extra sensorial. Es decir que por medio de mecanismos podemos adaptarnos a circunstancias que sin ninguna ayuda ser\u00eda imposible permitirse.\nHay quienes desaprueban las iniciativas de investigaciones fuera de nuestro planeta, que est\u00e1n en desacuerdo, argumentando que deber\u00edamos volcar todas nuestras capacidades en mejorar nuestras condiciones actuales para la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, aqu\u00ed dentro en el planeta, que estar buscando posibilidades de vida en alg\u00fan otro planeta de nuestro sistema solar o cualquier otro sistema. Sea lo que sea conveniente concluir en cada persona, se respeta su propia definici\u00f3n y su perspectiva. Aunque todos tengan sus propias razones para poder morir en paz donde les plazca, incluso sin aventurarse a conocer m\u00e1s all\u00e1 de su preferente zona de confort, tambi\u00e9n el instinto de lograr algo profundamente trascendente es tan fuerte, que nos ha tra\u00eddo hasta una civilizaci\u00f3n actual global de desarrollo tecnol\u00f3gico, que est\u00e1 cada vez m\u00e1s cerca de dotar al ser humano con posibilidades de hacer vida en otras esferas. Aunque para ello tenga que adaptarse a los individuos con entrenamientos de permanecer en c\u00e1psulas que funcionan como atm\u00f3sferas con aire respirable y que se parezca al domo que temen quienes conspiran.\nEste aparatado, sirve para prever el futuro de nuestra civilizaci\u00f3n, que busca entre las estrellas un nuevo habitat que sea m\u00e1s f\u00e1cil de adaptarse para nuestro bienestar. No es simplemente un escape a una devastaci\u00f3n de nuestro planeta actual, sino un impulso que nace naturalmente desde nuestros genes universales. Sea que vengamos del simio inteligente o de manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica, lo cierto es que, por la composici\u00f3n del planeta, hecho a partir de explosiones, lluvia de cometas y meteoritos, la memoria subconsciente de nuestro cuerpo puede estar acostumbrada a cambios de tipo espacial, desde luego habiendo adaptado tecnolog\u00edas para desplazarse. Nuestro cuerpo est\u00e1 formado por el material del universo que se transmut\u00f3 al estado org\u00e1nico y que por la fuerza espiritual y de las emociones puede muy bien amar tanto a este mundo, como a cualquier otro. Por el momento, no es esta una discusi\u00f3n acerca del origen de nuestro cuerpo, sino que se plantea la imagen de un ser vivo capaz de reunir conocimientos que le permiten adaptarse a condiciones naturales que sobrepasan nuestros l\u00edmites sensoriales, a\u00fan si de alguna manera es capaz de inventarse o auto crearse maneras de creer en c\u00f3mo surgi\u00f3, pues de ello viene el respeto por las distintas tradiciones. Aceptar que el ser humano es polvo y se convierte en polvo al morir, es solo una condici\u00f3n de comodidad, para aceptar de manera categ\u00f3rica y mejor, un destino fatal. Pero la construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de conocimiento adquirido por experiencia y por evidencia, nos enriquece much\u00edsimo m\u00e1s, que solo esperar nuestro \u00faltimo suspiro, a ver qu\u00e9 nos depara otra existencia metaf\u00edsica.\nNo es esto lo que deseamos en un contexto racional, que entiende la participaci\u00f3n de cada individuo para que act\u00fae en torno a una mejor calidad de vida, para s\u00ed mismo y para la posteridad. Si bien podr\u00edamos activar los mecanismos de autodestrucci\u00f3n y desaparecer todos de la faz de la tierra, eso ser\u00eda muy f\u00e1cil, casi no se podr\u00eda ver esto como un reto o una misi\u00f3n lograda. Salvaguardar los ecosistemas y mantenerlos aptos para la vida de los seres vivos, en la posteridad, s\u00ed es un reto y una misi\u00f3n muy importante que amerita el esfuerzo de nuestra temporal existencia. De hecho, preservar la existencia se atribuye a nuestro planeta que sigue movi\u00e9ndose de acuerdo a las leyes universales.\nPor eso nuestro planeta se ha creado para s\u00ed mismo una atm\u00f3sfera, gravedad y magnetismo que le protege lo m\u00e1ximo posible de fuerzas externas hostiles. La tierra como ser vivo se preserva a s\u00ed misma lo mejor que ha podido a trav\u00e9s de millones de a\u00f1os y este es el mejor patr\u00f3n que podemos asimilar por identidad gen\u00e9tica. Si reflexiones as\u00ed, pueden hacernos sentir un atisbo de perspectiva y sentido de pertenencia, entonces estamos logrando abrir los ojos sin necesidad de usar medios hipn\u00f3ticos, de trance o psicodelia.\nSumando a este pensamiento, de preservaci\u00f3n ambiental, haremos una breve menci\u00f3n a la quema de libros de Alejandr\u00eda por parte de los \u00e1rabes mahometanos, aunque no fueran los \u00fanicos en quemar bibliotecas. Respecto a una de las razones por la que se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de incendiar la biblioteca en ese tiempo, es comprensible. En principio, porque se crey\u00f3 que estaba bien destruir conocimientos que no estuvieran adecuados para los estudiantes del Cor\u00e1n, porque quiz\u00e1 dentro del Cor\u00e1n estos conocimientos ya exist\u00edan o por si hubiera conocimientos fuera de los fundamentos del Cor\u00e1n los cuales entonces no valdr\u00eda la pena trasmitir. Sin embargo, los \u00e1rabes mahometanos, con el tiempo, aprendieron mucho m\u00e1s de otras culturas a su alrededor, tanto como de la suya propia y dejando de quemar conocimientos extranjeros, fortalecieron a\u00fan m\u00e1s su propia sabidur\u00eda.\nHoy en d\u00eda los \u00e1rabes se cuentan como una cultura completamente culta y esto es gracias a su grado de adaptaci\u00f3n al principio de intercambio cultural y su capacidad de preservaci\u00f3n y protecci\u00f3n del conocimiento y el entorno. Otra vez vemos la mejor forma de mejorar como colectivos humanos partiendo del enriquecimiento de nuestra propia cultura que participa de las dem\u00e1s y esto hace posible un entendimiento que nos capacita para adaptarnos mejor al entorno y aportar colectivamente en la realizaci\u00f3n de mecanismos que mejoran nuestra calidad de vida, obviamente aplicando los principios de conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n ambiental.\u2003\n\n"}, "2.8": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "2.8 Din\u00e1mica de conciencia social.\n\nEl principal objetivo de estos componentes, est\u00e1 emitido para que los estudiantes sean capaces de generar proyectos, en torno al mejoramiento de calidad de vida, tanto para s\u00ed mismos como para el entorno social que puedan ayudar a mejorar.\nLa misi\u00f3n que se pretende sea una insignia y su estandarte, que d\u00e9 norte a sus movimientos, debe ser de utilidad aplicable, que no solo pueda subrayar la lista de problemas que no se han resuelto, desde la antig\u00fcedad hasta lo actual, sino que sean capaces de postular proyectos planificados, de cero a cien, con un estudio pertinente y respectivo plan de negocios.\nLa misi\u00f3n del estudiante es crear los empleos que ellos mismos requieren, por medio de proyectos que buscan mejorar la calidad de vida de los individuos y los seres vivos. Esto incluye las condiciones naturales que permiten desarrollar una existencia plena. Para esto es importante aclarar que, el norte de sus decisiones debe establecerse espec\u00edficamente en la protecci\u00f3n ambiental, pues cualquier iniciativa que tengan los individuos, servir\u00eda de nada si destruyera las bases de la vida propia o la de los dem\u00e1s seres.\nDesde luego, de cada componente que sea realizado, debe derivar oportunidades de negocio y establecimiento de empresas que aporten ofertas de empleo y que mejoren la calidad de vida de las poblaciones. Sin embargo, dentro del componente de protecci\u00f3n ambiental, todos estamos comprometidos en la responsabilidad que es nuestra mayor misi\u00f3n, la de preservaci\u00f3n de las condiciones naturales que permiten la vida en nuestro planeta, por lo menos como principio, es como debe ser. Para esto es muy importante resaltar el aporte cient\u00edfico al conocimiento de nuestro entorno. Lo que quiere decir que la preparaci\u00f3n de los estudiantes debe estar a la altura del conocimiento cient\u00edfico, como efectivamente ocurre en la mayor\u00eda de los casos, pero es determinante que sea una constante desde la infancia, con su respectivo enfoque en la misi\u00f3n.\nLos estudiantes se ver\u00e1n as\u00ed mismos, encantados de prepararse para recibir un mundo que los necesita, no solo desde el punto de vista laboral, sino como activistas, militantes de la protecci\u00f3n ambiental y social, pero, como ya se dijo en otros apartados, sin que esto signifique que deban poner el pecho y perder la vida, sino que, como colectivo que heredar\u00e1 la problem\u00e1tica mundial entiende que esto no debe tomarse a la ligera y conlleva una enorme carga de responsabilidad y que requiere tiempo, por lo tanto no vale la pena regalar la vida.\n Asimilado este pensamiento, podemos entender que estudiar para tener un empleo y vivir de cheque en cheque, no es que responda directamente a un problema resuelto en s\u00ed, desde un punto de vista de las problem\u00e1ticas sociales (aunque sea una parte de solucionar algunos problemas personales y familiares), tampoco es la realizaci\u00f3n alta de una misi\u00f3n colectiva. No es que instemos a las personas para que desaparezcan sus intereses en ser empleados, ya sea de una compa\u00f1\u00eda, en alg\u00fan negocio o en cualquier oportunidad digna de proporcionarse un ingreso.\nLo que estamos tratando en el desarrollo de estos componentes es que la conciencia de cumplir una misi\u00f3n colectiva, enfocada en la protecci\u00f3n ambiental, aporte una fuerza espiritual para cualquier individuo que trabaja desde su propio bienestar, para soportar su trabajo con enfoque y determinaci\u00f3n objetiva de alcanzar sus metas, al tiempo que contribuye en la poblaci\u00f3n y se armoniza al entorno, sin deprimirse o sentirse envuelto en una vida mon\u00f3tona. \nAl aceptar ese norte, de protecci\u00f3n ambiental por reconocimiento de un legado, sin fanatismos, nos enfocamos en mantener nuestra capacidad de generar un desarrollo para nosotros mismos, aumentando y fortaleciendo nuestro potencial para crear un entorno saludable en la comunidad, sin faltar al respeto a los ecosistemas. Si bien, una misi\u00f3n as\u00ed, puede generar competencias para el establecimiento de proyectos, que ayuden a crear nuevas empresas con sistemas sostenibles, sigue siendo realizable si los estudiantes se sienten inspirados, tambi\u00e9n motivados, por ser parte de una historia global, donde cada individuo tiene una importancia fundamental.\nEs como debe alentarse a los estudiantes desde su nacimiento, durante su crecimiento y hasta que alcancen su estado de madurez. En la comprensi\u00f3n de que toda consecuencia negativa puede revertirse, cambiando las causas fundamentales, que est\u00e1n en nuestra forma de ver el entorno. Como venimos recalcando, la lista de problem\u00e1ticas de los estudiantes puede cambiarse por listas de proyectos que buscan soluciones. Pero solo si, estas propuestas se convierten en verdaderas empresas coherentes, que trabajan a la par de la legalidad, aplicando los principios de cultura global, oferta tur\u00edstica, protecci\u00f3n ambiental y todos los dem\u00e1s componentes funcionando de manera integral.\nLa misi\u00f3n es muy simple, consiste en ayudarnos mutuamente. Cuando existe una calamidad, nos despierta compasi\u00f3n; por ejemplo, hac\u00eda personas damnificadas en alg\u00fan desastre ecol\u00f3gico, siempre podemos sentir algo, incluso un poco de rabia y frustraci\u00f3n cuando no podemos hacer nada para ayudar. Si ocurre esta reacci\u00f3n es porque esta vivo el esp\u00edritu que nos une por empat\u00eda, la compasi\u00f3n ser\u00eda un s\u00edntoma de esto. La compasi\u00f3n sin acci\u00f3n recae en el campo del fanatismo y es contraproducente, pero la empat\u00eda, en una determinada situaci\u00f3n, es perfectamente natural. Esto es as\u00ed, porque cuando ocurren, por ejemplo, calamidades ambientales, a nadie se le ocurre pensar en diferencias de estatus social o de comparaci\u00f3n econ\u00f3mica, sino que el individuo, movido por empat\u00eda, est\u00e1 dispuesto a ayudar, sea quien sea esa persona que est\u00e1 sufriendo.\nMirando nuestro entorno social, podemos encontrar un sin fin de problem\u00e1ticas, que en realidad no pueden resolverse de manera efectiva, teniendo en cuenta la situaci\u00f3n natural de los ecosistemas. Lluvias o afluencias que desbordan r\u00edos y que ocasionan p\u00e9rdidas a poblaciones aleda\u00f1as a estos, son n\u00fameros comunes, a\u00f1o tras a\u00f1o. Desbordamientos y precipitaciones en v\u00edas que afectan comunidades e infraestructuras. Olas invernales y olas de calor, que pueden preverse, pero que no es f\u00e1cil prevenirse completamente.\nDebemos agradecer diariamente que podamos estar a salvo, de cualquiera de estas condiciones naturales y en la medida de lo posible, apoyar a quienes han perdido todo. Esta misi\u00f3n es sencilla en la medida personal de entrop\u00eda, pero es dif\u00edcil aplicarla en general, de manera continua o inmediatamente cuando ocurre alg\u00fan tipo de conflagraci\u00f3n. Simplemente esta misi\u00f3n, es idealmente un norte, que nos permite llegar al coraz\u00f3n m\u00e1s noble del ser humano. Si bien no podemos cambiar las condiciones totales en la naturaleza o de la humanidad, por lo menos podemos ayudar a unos cuantos o a alguien en espec\u00edfico. Tambi\u00e9n podemos lograr cambios en nosotros mismos, al menos en la forma en que atendemos los problemas que sufren los dem\u00e1s, siempre que podamos aportar algo bueno hacia ellos.\nTambi\u00e9n podemos a\u00f1adir que todos podemos estar en alg\u00fan momento, nuevamente, en la posici\u00f3n de necesitar ayuda. Recordemos que nuestra infancia est\u00e1 marcada por depender siempre de otros, ya sean familiares o cualquier persona cercana. Al crecer y poder aportar algo, estamos devolviendo no un favor, sino un compromiso de lealtad, como respeto y agradecimiento a nuestra propia vida. Esto significa que, adoptar un cargo de responsabilidad, lejos de tratar a las personas como v\u00edctimas, desvalidos, personas vulnerables, menos privilegiados o cualquier etiqueta con que se pretenda rebajar su esp\u00edritu, debe tratar justamente al ser que vive dentro de esa situaci\u00f3n, como verdaderos hermanos en la humanidad, no de manera religiosa, por la conciencia de saber, que cualquiera pudo haber sido en su lugar. \nAun tomando todo tipo de prevenci\u00f3n, nadie puede saber c\u00f3mo responder\u00e1 el entorno de nuestro planeta a las condiciones naturales. Lo que nos da como resultado una misi\u00f3n de empat\u00eda y apoyo emocional, a quienes est\u00e1n pasando un mal momento que puede definir su car\u00e1cter, ayud\u00e1ndonos a encontrar el enfoque, apuntando hacia lo que s\u00ed podemos lograr unidos, en vez de permanecer atormentados por el dolor de las p\u00e9rdidas o una mala situaci\u00f3n moment\u00e1nea.\nLa misi\u00f3n, es una misi\u00f3n humana, que adquiere el compromiso de trabajar para la preservaci\u00f3n de nuestra especie, la cual es vulnerable, comparada a las fuerzas que sobrepasan nuestros l\u00edmites humanos. De este tipo de misi\u00f3n es que debe derivar cada entidad comprometida con el desarrollo sostenible, como lo hace cualquier colectivo que trabaja para generar apoyo en las contingencias inesperadas. Tambi\u00e9n en la responsabilidad de crear los proyectos pertinentes y postularlos a tiempo para ofrecer oportunidades de desarrollo que mejoran la calidad de vida en la poblaci\u00f3n (ver la discusi\u00f3n que gener\u00f3 MRBean en redes sociales por la construcci\u00f3n de pozos de agua en el \u00c1frica). Tambi\u00e9n cuenta desarrollar la misi\u00f3n como ser una persona u organizaci\u00f3n enfocada en la generaci\u00f3n de empleos. Aqu\u00ed entran tambi\u00e9n quienes generan su propia fuente de ingreso de manera legal, ya sea que tengan un autoempleo o mejoren las condiciones para que las personas puedan desarrollarlo.\nEl compromiso, es la comprensi\u00f3n para aplicar de manera efectiva estos componentes. Los resultados a favor de usarlos en la toma de decisiones, caer\u00e1n del \u00e1rbol por su propio peso; el fruto de una verdadera visi\u00f3n global, que inicia aplicando la misi\u00f3n desde nuestro propio territorio, genera las herramientas para construir el desarrollo que como comunidades o colectivos podemos lograr.\nDe nosotros depende crear nuestras iniciativas en relaci\u00f3n a un abastecimiento continuo y sostenible de oportunidades, para tener disponibilidad de insumos necesarios para la producci\u00f3n y capacidad de operar, sin que puedan afectarnos mayoritariamente los problemas causados en otras naciones del mundo. Enti\u00e9ndase esto \u00faltimo como una capacidad de sostenernos en la mayor medida posible y ayudar a otros, en vez de pretender siempre que sean los dem\u00e1s quienes tengan que ayudarnos. Dado que nadie sabe exactamente en qu\u00e9 momento pudi\u00e9ramos estar abajo, lo mejor es que todos y cada uno logremos estar arriba, para poder brindar una mano solidaria, a quienes por alg\u00fan infortunio hayan ca\u00eddo a un fondo hostil. \nTambi\u00e9n, este postulado se refiere, a que podr\u00edamos pasar tranquilamente, con determinaci\u00f3n y planeaci\u00f3n objetiva, de ser un pa\u00eds de tercer mundo, estar a la par de ofrecer alternativas al desarrollo sostenible del primer mundo. Eso como sue\u00f1o es v\u00e1lido, pero dada la realidad de nuestro pa\u00eds, ese sue\u00f1o f\u00e1cilmente puede tornarse en pesadilla, si no somos capaces de manejarlo de manera escalable. Primero por comunidades o barrios, luego por bloques o localidades, veredas y pueblos, para pasar a departamentos hasta lograr construir un pa\u00eds. Todo esto lleva tiempo, pero lleva mas tiempo no empezar. Porque una vez se entiende la forma de afrontarlo, el despertar de la mente es tan flash que lograr un crecimiento exponencial se convierte en un efecto bola de nieve.\nTodo esto parte de una reflexi\u00f3n sobre la problem\u00e1tica actual, que cada d\u00eda nos amenaza y nos fragmenta socialmente, abriendo o expandiendo a\u00fan m\u00e1s la brecha entre ricos y pobres. Por si no ha quedado claro, esta brecha, mal declarada, no es una brecha en escalas de salarios o por cuestiones financieras simplemente; ser\u00eda muy generalista si la considerada crisis financiera la traduj\u00e9ramos literalmente como: crisis educativa, lo cual han referido autores especializados en el tema de las finanzas. Pero en lo sonante a la brecha referida no podemos darlo como traducido a brecha entre educados y no educados porque la realidad desmentir\u00eda tajante esta proposici\u00f3n. Aun as\u00ed, debemos ser mas estrictos con el enfoque de nuestra propia preparaci\u00f3n y apuntar que la brecha nace en nuestra comprensi\u00f3n de la misi\u00f3n personal en el mundo.\nLa brecha est\u00e1 en la educaci\u00f3n, pero nosotros decidimos el plan de estudio que debemos trazar para nuestra preparaci\u00f3n y si queremos o no, prepararnos en una instituci\u00f3n o cursar dentro de una facultad; ser\u00eda conveniente para el esp\u00edritu de cada individuo desarrollar la misi\u00f3n a lo largo de su vida, sin desviarse de su propia realizaci\u00f3n.  \nSi podemos lograr algo conjunto, es en la medida de aplicar sabiamente el conocimiento adquirido. Decimos conjuntamente porque todos tenemos los mismos derechos cuando nuestros deberes sean la gu\u00eda a una meta com\u00fan, la cual es una misi\u00f3n global de compromiso y responsabilidad con la sociedad y los seres vivos. Ya que no estamos en la cima de la cadena alimentaria, sino que estamos en la cabeza, lo que quiere decir que somos el cerebro que puede decidir el destino del mundo y esto significa justamente, que hemos heredado la problem\u00e1tica mundial. Por consiguiente, nos corresponde sellar un acuerdo global de conservaci\u00f3n y preservaci\u00f3n de la protecci\u00f3n ambiental.\nEsperando que los estudiantes se sientan debidamente inspirados, para adquirir las herramientas de conocimiento cient\u00edfico, que no les preocupe si logran una nota alta en la calificaci\u00f3n acad\u00e9mica, sino que contin\u00faen haciendo que su conocimiento se incremente en gran medida diariamente, a fin de que puedan aplicarlo en su trabajo diario, de contribuci\u00f3n a la misi\u00f3n personal y colectiva; de mejorar las condiciones de vida personal, familiar y colectiva. V\u00e9ase la convenci\u00f3n de Aarhus y piense en la forma de aplicarla de la mejor manera, sin generar divisi\u00f3n pol\u00edtica, ni organizar desmanes o protestas.\u2003\n\n"}, "2.9": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "2.9 Derechos de las mujeres.\n\nHablar de un entorno sostenible, donde todos aportan su potencial, para mantener un balance en la protecci\u00f3n ambiental, no es solamente un contexto de ciencias sociales o pol\u00edticas, no es por activismo de ciencias biol\u00f3gicas, no es por ser un hippie amante de la naturaleza o por hacer gala de tendencias ecologistas. El instinto de preservaci\u00f3n de nuestro entorno, es un impulso natural, que hace posible nuestra existencia.\nPartiendo de nuestro origen, es fundamental establecer una conexi\u00f3n c\u00f3smica en armon\u00eda con todos los elementos que causan nuestra vida. El primer eslab\u00f3n de nuestra existencia est\u00e1 en el principio de nacimiento. Gracias al vientre que nutri\u00f3 nuestro desarrollo, donde se form\u00f3 nuestra primera envoltura humana. Nuestra madre es el primer resguardo y entorno sostenible que, desde luego, vive conectada a la matriz c\u00f3smica de la vida en nuestro planeta.\nIgualmente, el aporte gen\u00e9tico de nuestro padre, es fundamental para la formaci\u00f3n de nuestra existencia. No es relevante aqu\u00ed el m\u00e9todo o la crianza del individuo o con qui\u00e9n permaneci\u00f3 en el tiempo de su crecimiento y desarrollo. El principio de g\u00e9nero es inalienable y aunque degradamos actualmente los verbos sagrados, contamin\u00e1ndolos con conceptos y etiquetas de minor\u00edas ofendidas, la luz est\u00e1 en la vida misma de la reproducci\u00f3n que sostiene nuestra existencia.\nDado que la madre juega un papel fundamental en la conservaci\u00f3n de la especie humana y de los seres vivos, en este apartado le otorgamos un papel de supremac\u00eda considerable. Ya que, por la comprensi\u00f3n de este reflexivo, aunque no sea posible que la humanidad retorne completamente a un matriarcado, s\u00ed podemos entrelazar armoniosamente las caracter\u00edsticas fundamentales de un intercambio rec\u00edproco, en cuanto a obediencia primordial. Traduzcamos la \u00faltima oraci\u00f3n en el respeto por la madre, como entrada al mundo y al padre como canal energ\u00e9tico.\nYa mencionamos desde los apartados anteriores la importancia fundamental del n\u00facleo social, que es la familia, para desarrollar una sociedad sostenible y completamente natural. Ahora los colectivos de guerra, contra la naturaleza, tergiversan cualquier informaci\u00f3n, con tal de que sus derechos artificiales y caprichosos sean permanentes.\nEl mundo est\u00e1 dividido por pensamientos que generan desv\u00edos de la unidad humana, lo que nos hace animales vulnerables a un ataque global. El respeto se pierde en casa por la diferencia entre pensamientos y sensaciones de explorar el mundo exterior de manera extralimitada.\nLa burbuja de protecci\u00f3n a la inocencia es un tab\u00fa, que se quiebra continuamente con extrema facilidad. Sembrar este desv\u00edo de la conciencia y esta concepci\u00f3n de madurez que se despoja de la inocencia, vac\u00eda los fundamentos y el origen de nuestra propia vida, haci\u00e9ndonos caer en pr\u00e1cticas perjudiciales.\nEsta misma m\u00e1scara de madurez, que se permite explorar las fronteras de la moralidad, ha dado como resultado, que los estudiantes crean, que pueden desvincularse a s\u00ed mismos de los c\u00e1nones familiares y de la responsabilidad hacia padre y madre o la figura que defina una autoridad. Pues seg\u00fan su perspectiva de conocimientos sin experiencia, ya puede manejarse solo.\nEn la mente de los individuos que creen haberse liberado del dominio de las autoridades que le vigilaban desde su infancia, esta liberaci\u00f3n les otorga la accesibilidad a participar de lo indebido. Es necesario iniciar desarrollando este impulso de libertinaje que debemos superar, como individuos, para quitar las cadenas pesadas de las malas decisiones en nuestra ni\u00f1es o adolescencia y poder seguir un camino probo y sin la desviaci\u00f3n de las conductas mal intencionadas, generadas por la libido o cualquier perturbaci\u00f3n que nos distraiga hacia alteraciones artificiales.  \nCualquier impulso de romper con la figura de autoridad, no responde a un valor de aut\u00e9ntico deseo de libertad, sino que responde a los impulsos de la misantrop\u00eda, la cual es absorbida medianamente y alimentada despu\u00e9s del cuarto a\u00f1o de existencia, por la frustraci\u00f3n del control que ejercen las figuras de autoridad en no poder hacer todo lo que una persona en la infancia quiere hacer, y enteramente en las puertas de la educaci\u00f3n acad\u00e9mica, cuando por fin siente que tiene algo de libertad.\nTras los portones acad\u00e9micos, la formaci\u00f3n de individuos se concentra en un circuito que crea una distancia cada vez menos cercana a la familiaridad. De un lado los padres intentan comprender mejor a sus hijos, a quienes al parecer cada d\u00eda van conociendo menos; por otro lado, los individuos j\u00f3venes sienten que sus padres no los conocen en realidad. De manera general se abre una brecha generacional que surge naturalmente de la distancia y el agotador d\u00eda a d\u00eda, junto a los niveles de problemas que cada individuo maneja y la presi\u00f3n que eso desata en su propia vida.\nAs\u00ed la rueda de la vida cotidiana va absorbiendo la mente de los individuos en los trabajos y en las escuelas, hasta que se llega a un punto cr\u00edtico, donde alguien no est\u00e1 dispuesto a soportar m\u00e1s la presi\u00f3n y surge el estr\u00e9s. Se forman grupos de inconformes y colectivos de resistencia al llamado sistema que imaginan controla el mundo y por lo tanto su vida es como una mosca que no puede escapar de una red de telara\u00f1a. Es entonces cuando se ponen de acuerdo en armar desorden y pasarla bien, aunque eso signifique escapar de clase y armar alboroto. Salir a divertirse un d\u00eda a la semana mientras se organiza un evento en el que la masa de resistencia se une para dirigir parloteo contra todo ese complejo establecimiento al que llaman sistema, y m\u00e1s gente se une a la masa que reclama por todo sin entender sus responsabilidades.\nLos colectivos minoristas se forman entre diferentes alturas emocionales por principio de atracci\u00f3n, de que lo semejante atrae a lo semejante, pero con esto se asegura que queden atrapados los individuos en movimientos con poco sentido de resolver sus propios problemas, los problemas familiares y s\u00ed pretenden envolverse en buscar una soluci\u00f3n a problemas globales en plural.\n La ralentizaci\u00f3n del desarrollo humano, empieza en los a\u00f1os de formaci\u00f3n m\u00e1s cruciales, para despertar el genio exponencial de las capacidades humanas, hasta el punto de adormecer al individuo y mantenerlo adoctrinado para controlarlo m\u00e1s f\u00e1cil, pagando el precio con la p\u00e9rdida de las cualidades fundamentales del esp\u00edritu humano.\nCon todo esto de cortina de fondo, podemos ver en cierto grado el papel fundamental de la educaci\u00f3n en casa, pero m\u00e1s importante, en el desarrollo de la educaci\u00f3n materna o de los tutores a cargo de las primeras fases de la formaci\u00f3n en la infancia de los individuos, ya que no se trata de que la censura sirva siempre para que reconozcan l\u00edmites desde temprana edad, sino de despertar y alentar las capacidades y los talentos que cada individuo pueda tener, o en ayudarles a desarrollarlos, desde que muestran sus propias iniciativas, siempre que sean aptas para el mejoramiento de las condiciones naturales.\nEl derecho m\u00e1s importante para la mujer, en este contexto, es garantizar su propia formaci\u00f3n, como canal de la educaci\u00f3n primordial y social. El derecho a desarrollar sus capacidades de formadora, dentro del n\u00facleo social, con herramientas fundamentales de calidad.\nEn la pr\u00e1ctica de nuestra misi\u00f3n, como reconocimiento a la importancia de la cultura, en la educaci\u00f3n y la protecci\u00f3n ambiental, ser\u00e1 el rol de la mujer madre, como primer entorno del medio ambiente del cual desprenden los seres humanos, no solo un s\u00edmbolo de vida o fertilidad, sino una autoridad que tiene la responsabilidad y capacidad necesaria, para tomar decisiones que nos benefician y en mayor medida aportan al balance, entre el uso de conocimientos de alto valor dentro de la poblaci\u00f3n.\nEs en este contexto que se ampl\u00eda la mente para ver con claridad el asunto de derechos fundamentales, en el \u201cg\u00e9nero\u201d humano que tiene la media de responsabilidades para que funcione el mundo. Seguimos avanzando en los componentes, haciendo \u00e9nfasis en el uso de estos derechos (los que surgen de las responsabilidades), donde el papel de las mujeres ha sido rebajado a permisividad y no como actividad primordial para el establecimiento de la armon\u00eda social. Dentro de esta afirmaci\u00f3n est\u00e1 impl\u00edcita la idea de igualdad de derechos, en relaci\u00f3n a la responsabilidad de cada individuo dentro de un grupo social.\nNo es tanto una correlaci\u00f3n donde todos ocupan las mismas actividades o pueden hacer lo mismo, sino donde el aporte equitativo significa que cada quien act\u00faa eficientemente dentro de su papel. No es que a la mujer se le deba permitir realizar las mismas actividades del hombre, a fin de que pueda demostrar su utilidad, porque esto es restarle poder a la naturaleza de su g\u00e9nero, sino dejarla ser parte del entorno global, como lo que es, por sus propias capacidades espirituales.\nTampoco es que se le deba otorgar una licencia para que pueda actuar, ya que la mujer es libre de participar a conveniencia personal en lo que quiera hacer con su vida, incluso si no est\u00e1 de acuerdo con su condici\u00f3n de ser mujer y a\u00fan m\u00e1s, apta para la reproducci\u00f3n y la responsabilidad que esto conlleva; se le respaldar\u00e1 su actividad elegida con el respeto que merece.\nSi decide ser la que aporta a la sociedad, su capacidad de protecci\u00f3n social, ser\u00e1 debidamente recompensada con el reconocimiento de su labor, en el respeto de todos, como a una l\u00edder comunitaria.\nCon reconocimiento a las facultades intr\u00ednsecas de la naturaleza de la mujer, en su toma de conciencia como g\u00e9nero que trae vida humana a este mundo, sabe que, desde muy temprana edad, debe cuidarse. La incomprensi\u00f3n social ha puesto un problema m\u00e1s a la carga que pesa en las mujeres y es que la mujer al disfrutar su cuerpo le hace blanco de cr\u00edticas.\nCuando las mujeres quedan embarazadas a temprana edad (y no estamos refiri\u00e9ndonos a embarazos forzados en la infancia, lo cual es otro tema que tiene que ver con el acoso o el abuso, sino a cualquier edad productiva), es vista, a veces, como una tragedia familiar. Se pone a la mujer en un estatus degradado como si se tratara de una traicionera de los valores morales de una familia ortodoxa de cualquier tipo.\nUna sociedad debidamente educada, reconoce el valor vital de la mujer, en ser mujer, con todas sus propiedades y facultades naturales, desde las etapas de desarrollo de su infancia, hasta las instancias postreras cuando llega a una edad avanzada.\nLa mujer sigue siendo mujer y mantiene sus cualidades sin importar el rol que desempe\u00f1e. Tanto en su capacidad de protecci\u00f3n de un n\u00facleo social, como defensora de valores o virtudes de un grupo, su aportaci\u00f3n social, su entrega y dedicaci\u00f3n, mantiene el eje central de su naturaleza femenina.\nTambi\u00e9n desprende de sus cualidades el derecho a tener un alto grado de respeto por sus decisiones personales y tambi\u00e9n por sus errores, que bien pudieran ser mejor llevados a buenos resultados, si no se le recrimina, por ser una mujer de la que se espera algo, pero circunstanciales y sucesivas acciones la llevan por un camino diferente.\nEl p\u00e1rrafo anterior se aplica como marco a situaciones cotidianas de relaci\u00f3n intrafamiliar que espera un futuro planeado para la mujer desde su infancia, sea que aplique a un t\u00edtulo profesional o alguna actividad dentro del esquema familiar, y que cuando se rompe se transforma en una situaci\u00f3n de reproche al comportamiento de la mujer como individuo. Lo cierto es que todo el apoyo que necesita una persona que est\u00e1 dentro de un proceso de maduraci\u00f3n como individuo y en pareja reproductiva, no debe rebajarse moralmente a un problema familiar.\nSi dentro de este contexto global de los componentes, podemos ayudar a tener una visi\u00f3n conjunta, consecuente con la idea de que la reproducci\u00f3n, desde un punto de vista, fuente de amor o placer, no tiene nada de sorprendente (y mucho menos de manera negativa), ser\u00e1 necesario limpiar la moralidad de la sexualidad reproductiva, desde las posturas ideol\u00f3gicas referentes a la religi\u00f3n o al fanatismo que de las religiones desprende, a fin de no agredirnos con comentarios que deterioran la sana convivencia familiar, en el trascurso del desarrollo de una nueva vida, m\u00e1xime cuando tambi\u00e9n la mujer en estado de embarazo pasar\u00e1 por una situaci\u00f3n en la que puede comprometerse fatalmente. Se espera en este momento la aplicaci\u00f3n m\u00e1s sincera de nuestra solidaridad.\nSer\u00eda demasiado medieval tratar mal a una mujer, solo porque queda embarazada, como si fuera una maldici\u00f3n para la familia. La moralidad de nuestra civilizaci\u00f3n est\u00e1 ahora a la altura de la cultura global y el desarrollo humano tecnol\u00f3gico. Poseemos ahora una madurez fundamental por el conocimiento adquirido.\n\nDetenemos aqu\u00ed esta reflexi\u00f3n, asegurando que las beatas y los colectivos fan\u00e1ticos pondr\u00e1n su grito hacia el cielo o mirar\u00e1n de reojo. Es necesario pasar por examinar nuestras ideas y conductas en desarrollo, para no volver a situaciones que generan conflicto y divisi\u00f3n familiar. Esto purifica nuestra intenci\u00f3n de generar un ambiente sano, donde podamos trabajar conjuntamente, como sociedad, sin resquebrajarnos a causa de malentendidos, por defender antiguas posturas moralistas o por encontrarnos enfrentando situaciones que cambian completamente nuestros planes. Ya que la manera como abordamos los contratiempos afecta la totalidad de nuestro propio desarrollo colectivo.\nHasta aqu\u00ed la conclusi\u00f3n es que, los derechos fundamentales de la mujer, est\u00e1n ligados a los principios de responsabilidad equitativa, pero en funci\u00f3n a su rol dentro de la sociedad y que, al rebajar su dignidad para que encaje en un papel sometido a pol\u00edticas de protecci\u00f3n o inclusi\u00f3n social, no es suficiente para darle su importancia vital y el poder de autoridad que se ajusta a la figura que trae la vida humana al mundo.\nVamos a usar este apartado para reconstruir nuestro imaginario colectivo y la cosmogon\u00eda acerca de la naturaleza sagrada de la mujer, en todos los sectores de la vida y del mundo.\nNo sobra decir finalmente, que estos componentes est\u00e1n dispuestos dentro del contexto en el mundo occidental, especialmente en Latinoam\u00e9rica.\n\n"}}, "INCLUSI\u00d3N SOCIAL": {"3.1": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "COMPONENTE 3\nINCLUSI\u00d3N SOCIAL \n3.1 Inclusi\u00f3n Social.\n\nPodemos tener en cuenta, que hay textos cuya pedagog\u00eda, acerca de los temas que se tratan en estos componentes, sean a\u00fan m\u00e1s extensos y t\u00e9cnicos, que involucren asuntos que aqu\u00ed no se tocan. Pero la perspectiva que se revela en estos componentes, no es para dejar por fuera y descartar lo que ya se ha escrito o lo que se ha dicho con demasiada insistencia, por parte de quienes defienden derechos o quienes denuncian los fallos o la falta de compromiso hacia alg\u00fan sector en espec\u00edfico, por parte de los entes de control.\nLo que se expresa aqu\u00ed, quiz\u00e1 fugazmente, hace referencia a un punto de vista, que busca establecer lazos de conciliaci\u00f3n entre diversas opiniones, que en la pr\u00e1ctica resultan irreconciliables. Desde la lectura de este texto, podemos hacer un intento sincero de ver m\u00e1s all\u00e1 de las circunstancias y de algunas causas que, hacen que los individuos se polaricen o que se vallan al extremo en alguna ideolog\u00eda, lo que limita el desarrollo del potencial humano y en todas las esferas de relaciones humanas.\nComo ya se ha dicho, esto es para que podamos tener una amplia conciencia sobre estos temas, a fin de generar una reflexi\u00f3n propia desde la perspectiva de cada individuo, para que podamos conocer mejor las problem\u00e1ticas, no como un fin, sino como medios que pueden ayudar a despertar el genio de la mente que contribuye en la implementaci\u00f3n de proyectos y en la planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica, para aportan una lista de soluciones, que crezca a la par de la lista de problemas, no lo contrario. Para que cada estudiante y cada individuo se prepare de manera autodidacta en la medida de lo posible y encuentre su misi\u00f3n personal, la cual sostiene en la paciencia del trabajo constante y que por medio de su memoria retiene.\nLa fuerza que mueve estos temas en cada componente, se da desde la voz popular, la voz de las quejas de alg\u00fan doliente que, de manera lamentable, siempre encuentra un obst\u00e1culo para mantener su libertad en un resultado productivo, sin caer en la desesperaci\u00f3n o desesperanza. Voz que de alguna manera impregna a otros de desidia, porque de alguna manera no son lo suficientemente adaptados para darse cuenta de su \u00e9xito personal, y cuando las personas pierden de vista lo que pueden lograr con su potencial, esto puede convertirse en dificultades colectivas.\nHablamos, articuladamente, desde la cultura, para dar luz a la educaci\u00f3n global, desde el punto de vista de la apropiaci\u00f3n del conocimiento actual, que viene desde la antig\u00fcedad desarrollando nuestra civilizaci\u00f3n humana, despoj\u00e1ndonos cada vez m\u00e1s de pr\u00e1cticas indebidas. Para dar una idea m\u00e1s clara a los estudiantes y a los individuos que buscan respuestas desde sus intereses personales o de los intereses que tienen que ver con la comunidad a la que pertenecen, a fin de exponer una forma alternativa de enfrentarse a los mecanismos del mundo, con algo mejor que las quejas, o el poder de la manifestaci\u00f3n puesta en marchas o protestas, para que el mensaje de responsabilidad ilumine sus pasos y el cumplimiento del deber los lleve a la par de la conquista de sus derechos fundamentales como seres humanos.\nPara desempaquetar un poco el tema que se plantea, a partir del concepto inclusi\u00f3n social y c\u00f3mo se ha venido desarrollando en diferentes pa\u00edses, no se trata solamente de generar un ambiente de biodiversidad cultural, racial, religiosa o ideol\u00f3gica. Lo que sostenemos aqu\u00ed, en el margen de los componentes, es una inclusi\u00f3n social que se da a partir del trabajo conjunto, entre mecanismos de principios adversarios, que, al lograr armonizarse, permitan alcanzar objetivos comunes a todos.\nComo la educaci\u00f3n \u00edntegra, \u00f3ptima y holista, debe funcionar para iluminar el andar de la cultura, en cada territorio o poblaci\u00f3n humana, para pasar a desarrollar proyectos que afianzan la protecci\u00f3n ambiental y trabajar en cada componente de manera articulada, as\u00ed la inclusi\u00f3n social como heredera de los principios que le preceden, deber\u00e1 alumbrar el futuro desempe\u00f1o de los componentes al desarrollarse, ya que cada eslab\u00f3n de los componentes es un faro que ilumina el sendero a los dem\u00e1s.\nEl enfoque inclusivo con el que se trabaja desde esta base de los componentes, es un ingrediente que no tiene que ver con los rasgos f\u00edsicos de una persona o con sus elecciones de personalidad. Lo que se est\u00e1 diciendo, es que la inclusi\u00f3n no se trate de que podamos trabajar en \u00edndices de diferencias f\u00edsicas como que un alto trabaje con un bajito, que un hombre trabaje con una mujer, que un vallenato trabaje una fusi\u00f3n con un rock (broma de bajar tensi\u00f3n), que un blanco trabaje con un moreno y as\u00ed\u2026\nEsta inclusi\u00f3n viene desempaquet\u00e1ndose de manera natural, por la tremenda facilidad y fuerza que tiene la empat\u00eda. M\u00e1s all\u00e1 de toda frontera ideol\u00f3gica, se ha visto, en las circunstancias m\u00e1s inesperadas de calamidad social, que personas en disputa dejen a un lado su indiferencia o agresi\u00f3n hacia sus contrarios y se les vea trabajando de manera un\u00e1nime, por ejemplo, en resolver un desastre natural.\nPersonas que se odiaban a muerte, despu\u00e9s de m\u00faltiples encuentros o choques de todo tipo, terminan siendo compa\u00f1eros. La tragedia colectiva ha hecho que muchas personas dejen de odiar y que sientan respeto o admiraci\u00f3n a sus adversarios. No es una manera ideal para obtener un logro que cala profundamente en los dominios espirituales. No queremos llegar siempre al altruismo o la filantrop\u00eda, solamente por las v\u00edas de que alguna contingencia o amenaza global, despierte nuestra empat\u00eda hacia nuestros cong\u00e9neres humanos.\nLo que se propone en este contexto de los componentes, en este apartado de inclusi\u00f3n social, es que lleguemos a una articulaci\u00f3n de trabajo, enfocado en la preservaci\u00f3n de los principios fundamentales del desarrollo global, para que todos podamos adoptar la misi\u00f3n personal, encaminada al desarrollo del potencial latente desde la educaci\u00f3n y la cultura. \nEstamos pasando siempre por nuevas etapas en el mercado o mundo comercial y gracias a los desarrollos tecnol\u00f3gicos, podemos aspirar a nuevos cargos o tener mayor participaci\u00f3n, ya que tenemos al alcance, cada vez m\u00e1s herramientas disponibles para establecer mejor la manera en que nos postulamos a ofertas laborales. Desde el componente de agro industrial ampliaremos nuestra visi\u00f3n sobre el emprendimiento y el continuo aprendizaje.\nDesde que empezamos hablando de cultura y educaci\u00f3n, que se enfoque en una oferta tur\u00edstica responsable, como principio de construcci\u00f3n de una conciencia, que permita elevarse a un estado de misi\u00f3n y conservaci\u00f3n del medio ambiente, que fortalezca la biodiversidad cultural global, se ha atribuido a los estudiantes ser el canal por el que fluye la esencia del desarrollo, pero se le ha atribuido quiz\u00e1 de manera desproporcionada. Pues se dota a los estudiantes de una mayor responsabilidad y deber para s\u00ed mismos, en cuanto desarrollarse a s\u00ed mismos ya es bastante carga; m\u00e1s presi\u00f3n recae en sus hombros cuando se les recomienda tambi\u00e9n preocuparse de aportar una ayuda al n\u00facleo familiar y la comunidad en donde habitan.\nEsta presi\u00f3n es leg\u00edtima y desde siempre ha sido una fuerza que forja el car\u00e1cter de liderazgo en los j\u00f3venes. Los estudiantes heredan las problem\u00e1ticas, pero lejos de permit\u00edrseles siquiera so\u00f1ar con hacer uso de la protesta o la manifestaci\u00f3n desordenada, se les insta a preparar y desarrollar equipos de trabajo conjunto, que trabajen a la par, con otros equipos, en la creaci\u00f3n de estrategias y operaciones, que permitan desarrollar empleos y oportunidades de negocio. Esto se estudiar\u00e1 a partir del componente de emprendimiento, sin embargo, es siempre recomendable mantener desde los inicios de la educaci\u00f3n a trav\u00e9s de los componentes, el contexto de la mentalidad empresarial.\nAntes de ir tan lejos, primero debemos mantener el orden de los componentes y desarrollarlos articuladamente, en orden, para no tener dificultades al trabajar con comunidades donde haya rasgos de ego\u00edsmo personal. Ser conscientes del trabajo que han adelantado otras administraciones y los h\u00e1bitos que se han formado en las poblaciones. Tambi\u00e9n tratar con el tacto de un terapeuta, la responsabilidad de cada individuo, para que se sume sin anarqu\u00eda a los colectivos de producci\u00f3n en cada sector de desarrollo.\nLa mente del estudiante, se prepara, no solo para postular una hoja de vida y tener disponible un curr\u00edculum, sino para que sea capaz de aportar soluciones alternativas a los problemas actuales y posteriormente generar oportunidades de negocio y empleos. Sin embargo, debe alentarse el genio de la participaci\u00f3n de los estudiantes, desde las soluciones, en proyectos que vallan madurando; no es la queja el camino de la grandeza de los individuos.\nSe insiste en esto, en todos los componentes, ya que una debilidad de la sociedad global actual, es tener gente desocupada que no sabe c\u00f3mo salir adelante desde su interior y ve como una soluci\u00f3n salir a quejarse p\u00fablicamente y en procesi\u00f3n colectiva, como aprendieron de antiguas tradiciones, costumbres que no sirven para crear soluciones.\nUn solo dedo no sirve para tapar el sol y un solo remedio no sirve para tratar todas las enfermedades. Las problem\u00e1ticas sociales no se resuelven simplemente llamando colectivos que programan marchas y protestas, pensando que lograr\u00e1n mejorar las condiciones actuales, cuando en realidad por s\u00ed mismos se convierten en parte del problema y no en la soluci\u00f3n.\n\nSe deja este espacio para aclarar la mente y dejar un espacio de reflexi\u00f3n, acerca de que, los estudiantes al dejarse guiar por la rebeld\u00eda, son blanco f\u00e1cil de una manipulaci\u00f3n que les incita al odia, la desinformaci\u00f3n, la divisi\u00f3n, fragmentaci\u00f3n del n\u00facleo social y de la poblaci\u00f3n o los convierte en reclutas, al servicio de organizaciones il\u00edcitas, que lejos de ayudar a la naci\u00f3n y a la poblaci\u00f3n a la que pertenecen, les desv\u00eda a tal punto de perder de vista su verdadera identidad, y les lleva a identificarse con la peor parte del ser humano, negando las verdaderas capacidades de desarrollo exponencial de su propia mente y naturaleza humana.\nComo toda esa tonter\u00eda rebelde de ni\u00f1os caprichosos es temporal, pero su temporalidad puede abarcar un trecho de d\u00e9cadas, se convierte en un peligro para s\u00ed mismos, la familia y la sociedad. A partir del uso de estos componentes, se trabaja en la responsabilidad colectiva y la misi\u00f3n personal de cada individuo, insistiendo en que deben mantener hilos hist\u00f3ricos sin fragmentaci\u00f3n y partidismo, invit\u00e1ndoles a ser mejores cr\u00edticos de la informaci\u00f3n que les suministran, no para rebelarse contra el sistema, sino para entender la colectividad y la problem\u00e1tica global y las ra\u00edces del tipo de problem\u00e1tica que pretendan investigar, a fin de que sean capaces de ofrecer alternativas que siempre seguiremos planteando.\nEntonces pueden pensar libremente, sin chocar y batallar contra quienes pueden trabajar, desde distintos sectores, en la causa de preservaci\u00f3n de la convivencia. Por ejemplo, desde las c\u00e1rceles, iglesias y comunidades religiosas, trabajan en conjunto con organizaciones sociales desde distintos enfoques. \nEl prop\u00f3sito de esta reflexi\u00f3n, sobre el papel, de trabajar conjuntamente, es para que no sientan desd\u00e9n al trabajar con personas que cometieron un delito, siempre que est\u00e9 en el camino de parar por ello y est\u00e9 participando en programas de rehabilitaci\u00f3n o de resocializaci\u00f3n. \nDado que es una exigencia en el trabajo comunitario, que se tengan que sentar partes adversarias, en una mesa de di\u00e1logo para definir y aportar soluciones desde bandos contrarios, la inclusi\u00f3n en este caso, es un tema de vital importancia, pero tambi\u00e9n de extrema delicadeza.\nNo se expone esto de manera sarc\u00e1stica. Tampoco apunta a que se quiera dar a entender que ahora los enemigos se abracen y se den la mano o que bailen juntos. Obviamente ser\u00eda una aberraci\u00f3n de las virtudes de la transparencia, imposible tanto en teor\u00eda como en la pr\u00e1ctica, excepto si se tratara de alg\u00fan tipo de corrupci\u00f3n mental que no admite las desproporciones y el valor del recato.\nPor el veh\u00edculo que estamos usando como pensamiento, que busca alternativas al trabajo de desarrollo nacional, se implanta en el contexto, el poder de trabajar sin necesidad de destruir la parte que se opone. Aunque existe la guerra y las armas para combatir adversarios, en todo caso no somos pretensiosos aqu\u00ed para insinuar que una paz altruista y filantr\u00f3pica sea posible sin la calma general de la poblaci\u00f3n.\n\nLa responsabilidad social, apela a la protecci\u00f3n de los bienes comunes, sin importar rasgos caracter\u00edsticos individuales, se necesita cierta comprensi\u00f3n de lo indiscutible para poder subsistir como especie animal. Ejemplo de esto es el agua, el aire oxigenado, la luz solar, en fin, el planeta y sus capacidades de albergar vida. Lo que nos corresponde pensar, a partir de estas definiciones es saber que, todos necesitamos de todos, en cuanto a la responsabilidad y las acciones llevadas a cabo, para la protecci\u00f3n desde los \u00e1mbitos sociales a los ecosistemas del mundo, para generar un entorno sano, tanto para nosotros mismos, como para la posteridad.\nUn punto que puede resaltarse aqu\u00ed, es que los partidos dejen de pretender suprimirse unos a otros, que todos sin importar su diferencia ideol\u00f3gica, sean capaces de trabajar conjuntamente, en el desarrollo colectivo, teniendo como gu\u00eda la luz de estos componentes. As\u00ed, el desv\u00edo de sus principios (dar resultados completamente opuestos a las promesas en campa\u00f1a), se tomar\u00e1 como una falta de lesa humanidad, tanto en teor\u00eda como la pr\u00e1ctica, no para descalificar o imponer sanciones sino para salvaguardar la conciencia de los actos individuales y colectivos, a fin de que seamos capaces de identificar plenamente a los actores sociales y poder clasificarlos eficientemente. Si est\u00e1n o no trabajando para el bien de todos, como colectivo humano, global, o simplemente quieren sacar provecho, con el uso del lenguaje y las t\u00e1cticas de oratoria, para generar desorden social, implantando ideas de odio en la sociedad manipulable y f\u00e1cil de influenciar.\nComo hemos venido reiterando (para que se guarde en la memoria subconsciente), estos componentes son un producto com\u00fan, que, como ya se dijo, es algo que todos ya sabemos o que por lo menos, todos podemos ponerlos en practica sin ning\u00fan tipo de esfuerzo adicional.\nLo que pueda ser malentendido, como un intento de sabotaje, a lo que apela ciertas campa\u00f1as de desinformaci\u00f3n, que buscan la destrucci\u00f3n institucional desde el n\u00facleo familiar, hasta la divisi\u00f3n de la sociedad, no se trata de un asunto de lado derecho o izquierdo, ni de blanco o negro, ni de ricos o pobres, en el campo mental de la identidad ideol\u00f3gica personal no debe formarse una brecha, las diferencias deben sostener el amplio espectro de biodiversidad cultural, a fin de lograr mantener plena conciencia del trabajo y surja de manera aut\u00e9ntica la responsabilidad desde la voluntad de cada individuo, hacia la familia, hacia su origen, hacia su cultura, hacia su naturaleza y el planeta en el que existe.\nComo \u00faltima afirmaci\u00f3n en este apartado, le corresponde a cada individuo saber lo que quiere hacer con su vida y d\u00f3nde quiere pertenecer. Sin embargo, se instruye a los estudiantes, para que entiendan que, su propia debilidad y el pesimismo, llevados al m\u00e1xime y desbordados, pueden llegar a la misantrop\u00eda. Que su rebeld\u00eda sin conducci\u00f3n no sea contraproducente y les haga tomar malas decisiones, que atenten contra su propia vida en el futuro.\nSe espera que los individuos maduren de manera consistente y est\u00e9n dispuestos a llevar su humanidad, lejos del camino de auto destrucci\u00f3n, que se permitan tener una visi\u00f3n clara del mundo, contrar\u00eda, a lo que terceros les han inducido a pensar. Que sean lo suficientemente h\u00e1biles, para poder ver m\u00e1s all\u00e1 de lo que se les ense\u00f1a en las aulas o de lo que predican en salones religiosos.\nQue este trabajo sea una gu\u00eda hacia nuevos pensamientos. Que las proyecciones de los estudiantes se tornen mejor planteados en la estrat\u00e9gica del desarrollo personal, para adquirir mejores herramientas y que estas le capaciten para que puedan ser los art\u00edfices de mejor calidad de vida propia y de su familia, as\u00ed como de su comunidad. No es una cuesti\u00f3n que entiendan, es para que se involucren en la toma de decisiones, que puedan generar soluciones alternativas y les brinde mayor control sobre sus emociones y su propia felicidad.\n\n\n"}, "3.2": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "3.2 Exclusi\u00f3n social\n\nCon el prop\u00f3sito de presentar de manera m\u00e1s clara, la llamada brecha entre ricos y pobres, que pareciera crecer y multiplicar la riqueza de los m\u00e1s ricos, al tiempo que, aumenta la pobreza de los m\u00e1s pobres, veamos de qu\u00e9 fundamentos desprende este tipo de pensamiento, lo cual, no crea otra cosa que una polarizaci\u00f3n mental en los individuos.\nTodos nosotros hemos aprendido a compararnos de acuerdo a nuestra posici\u00f3n, estatus social, pertenencias y logros acad\u00e9micos. Aun cuando el acceso a la informaci\u00f3n actualmente, est\u00e1 a un clic de alcance para cualquier individuo que tenga un celular con conexi\u00f3n a internet, de manera global.\nAl desarrollar este tema, al cual se debe plasmar con un tacto de traumat\u00f3logo, para no herir la susceptibilidad de quienes arman una protesta alrededor de este tema, antes de tomarse el tiempo de estudiar a fondo la situaci\u00f3n que promueven, hacemos una referencia al hecho de que los estudiantes solo han accedido a un tipo de educaci\u00f3n, que lejos de prepararlos para el futuro, los prepara para quedarse en el pasado. Un porcentaje no tan elevado de egresados consigue ser propulsor del motor que mueve la econom\u00eda global. Lo cual destaca que las maestr\u00edas y posgrados adelantan muchas discusiones acad\u00e9micas en el papel, pero que en la pr\u00e1ctica no obtiene los resultados que se esperar\u00edan de la educaci\u00f3n superior.\nAunque esto es discutible en cuanto a la calidad de educaci\u00f3n que promueven los programas acad\u00e9micos, lo cierto es que el involucramiento de parte de los estudiantes es apenas por encima del promedio en una peque\u00f1a proporci\u00f3n. Esto es un s\u00edntoma del d\u00e9ficit de respuesta a asumir una misi\u00f3n personal que pretenda conquistar las grandes ligas de cualquier disciplina, por ende, las puntaciones de mayor nivel se ven en el extranjero. Lo cual tambi\u00e9n es un incentivo err\u00f3neo por parte de las aspiraciones de los individuos y estudiantes de escapar de sus pa\u00edses de origen en busca de mejores oportunidades en el extranjero.\nSiguiendo con la l\u00ednea planteada acerca de la brecha que divide a ricos, pobres y la clase media, insistimos en la polarizaci\u00f3n de una mentalidad que se conforma o busca permanecer en alg\u00fan grado de una escala, que no es social sino mental. Para ello no recurrimos a perspectivas ideol\u00f3gicas, sino a la naturaleza cient\u00edfica de la psique humana, la cual genera el entorno a su alrededor, haciendo que su vida sea lo que su pensamiento firmemente cree que es la vida. Acerca de esto se habr\u00e1 escrito en un mont\u00f3n de vol\u00famenes y publicaciones que lejos de haber instruido al mundo en su totalidad, permanecer\u00e1n empolvados en estanter\u00edas de bibliotecas abandonadas o textos que nunca fueron exitosos en afluencia.\nNo vamos a discutir aqu\u00ed, si sirve o no, escribir tanto y lo que se debe ense\u00f1ar en las casas y escuelas desde la infancia, pero s\u00ed vamos a dejar que cada individuo pueda notar que, en lo que se enfoca, no abarca la totalidad, porque su pensamiento se concentra en un solo punto y luego hace de su atenci\u00f3n un infinito en el que encierra sus capacidades de perspectiva (crea su propia burbuja de pensamiento), sin notar su desviaci\u00f3n de la totalidad. \nAunque puedan culpar a quien quieran, la verdad es que el papel del estudiante, como investigador, ha dejado de promoverse para formar a un pe\u00f3n al servicio del desempleo, que luego se convierte en fan\u00e1tico de tendencias, presa f\u00e1cil de minor\u00edas o masa y colectivos insatisfechos.\nReiteramos a trav\u00e9s del temario de estos componentes, la dedicaci\u00f3n a una misi\u00f3n personal de manera auto didacta, capaz de llevar un individuo desde un entorno de escasez a un balanceado nivel de calidad de vida. Sin embargo, la brecha que se supone es m\u00e1s grande cada d\u00eda entre los individuos y las poblaciones requiere un examen, que diagnostica justamente las debilidades de nuestra civilizaci\u00f3n global, en busca de las causas que afectan la naturaleza humana y estas causas se ubican en la mente colectiva, que crea la realidad en cualquier poblaci\u00f3n.\nAhora podemos instar a cada individuo, a que someta a examen sus propios pensamientos, a fin definir y entender su propia situaci\u00f3n actual y verifique que sus pensamientos controlen su capacidad de desarrollo personal. Al empezar el t\u00edtulo de esta reflexi\u00f3n, ponemos exclusi\u00f3n al respecto de que cada individuo por s\u00ed mismo se excluye, de pertenecer a cualquier herramienta de desarrollo colectivo y esto es debido a la facilidad con que se vuelve influenciable por tendencias temporales. Al ser blanco de ataques publicitarios sensacionalistas y manipulaci\u00f3n ideol\u00f3gica, los individuos, se someten sin saber, a quienes vienen a manipular su voluntad. Este tipo de personas se dejan gobernar por creencias, se dejan atemorizar por miedo, no piensan a fondo las consecuencias de entregarse a un fanatismo de tendencias temporales y esto merma la capacidad de desarrollar su propia mente en todos los sectores de su vida.\nEl ser influenciable se aplica a la mente de personas rebeldes, de personas envidiosas, de personas que se rinden porque el sistema les hace creer que no son capaces de sacar diez en calificaciones. Ser influenciable por desconocer los hilos de la historia global, porque pensaron que estudiar a fondo y comprender les hace blanco de builling escolar y ser\u00e1n criticados si los ven aplicados a temas de profunda investigaci\u00f3n. \nPrecisamente en poblaciones donde es mayor el \u00edndice de pobreza, tambi\u00e9n la cultura del estudiante es mas perezosa para aspirar a participar de materias exigentes, al tiempo de que se desarrolla una desaprobaci\u00f3n burlesca hacia quienes se dedican por completo a una materia o a un conjunto de ellas, sin participar de la vida cotidiana juvenil. El tener vida social es mas importante para los j\u00f3venes que permanecer en entrenamiento y rutinas continuas de auto disciplina.\nGirando el cubo de esta observaci\u00f3n, tenemos una juventud que siempre ha estado representada por ser demasiado h\u00e1bil en poner el pecho a las balas y demostrar su valent\u00eda, antes de demostrar una capacidad de raciocinio prudente. Las cosas se han torcido desde los ideales de las tribus urbanas, escolares, veredales, donde hacer lo que hace la mayor\u00eda en masa, est\u00e1 bien, pero ser quien toma un camino desconocido, que apunta a grandes ideales, es para extra\u00f1os y gente rara. Al tener una gran predilecci\u00f3n por pertenecer a la mayor\u00eda, en la mente de los individuos se est\u00e1n excluyendo a s\u00ed mismos de su misi\u00f3n personal, que es aportar sus verdaderas capacidades al mundo, desde el desconocimiento.\nEn relaci\u00f3n a la comprensi\u00f3n de esto, no es simplemente el hecho de identificarse con causas ajenas a su naturaleza, lo que les hace d\u00e9biles presas de colectivos que fragmentan el n\u00facleo social y los convierte en marionetas sin cerebro, ni pensamiento propio, pues ciertamente as\u00ed es. Lo m\u00e1s deplorable, es que tambi\u00e9n est\u00e1n regalando su energ\u00eda vital, a causas que ni siquiera entienden bien y de manera profunda. Al tratar de verse iguales, por aceptaci\u00f3n y encajar en la sociedad, prefieren estar c\u00f3modos en la ignorancia, que desarrollarse a s\u00ed mismos y el pleno potencial de sus capacidades, para que aporten un grado de diferencia que mejore al mundo de manera natural.\nTenemos entonces una sociedad reciclada que cae en formas anti naturales y se auto degrada, que aprendi\u00f3 por mala influencia a culpar a quienes est\u00e1n en puestos de autoridad, esperando un salvador que los redima de su falta de responsabilidad. Este reflexivo ha manifestado la realidad de nuestra formaci\u00f3n desde la infancia y resalta la importancia de una educaci\u00f3n, antes de nacer, desde la mente de la madre, la sociedad en general que ser\u00e1 el entorno del que va a nacer y va a moldear la percepci\u00f3n cognitiva del humano en desarrollo.\nAl decir esto, nos vemos inmersos en la responsabilidad de afectar de manera consciente, a causa de nuestras decisiones, la mentalidad de quienes vendr\u00e1n a ocupar la vida en la posteridad. Si nosotros mismos por equivocaci\u00f3n, falta de compromiso, pereza o indiferencia caemos en depresi\u00f3n o melancol\u00eda y vemos la vida con misoginia, esto mismo proyectado ser\u00e1 lo que percibir\u00e1n las mentes de los individuos desde su infancia. Con esto firmamos nuestra propia exclusi\u00f3n y la de ellos, ya que estamos facilitando la tarea a los colectivos que generan desorden social, de influenciar de manera negativa a nuestros j\u00f3venes, para que puedan reclutarlos en alg\u00fan momento y les distraigan de la capacidad de desarrollar su propia misi\u00f3n personal como individuos.\nSi la falta de control, de la educaci\u00f3n en las primeras etapas de desarrollo en la infancia nos hace vulnerables a la pobreza y la violencia, entonces el control, desde tempranas edades nos ayuda a fortalecer el n\u00facleo social y la poblaci\u00f3n en general. Demasiada libertad sin responsabilidad es lo que hace que los individuos en edad estudiantil dejen de instruirse en la investigaci\u00f3n y prefieran tirar piedras y recibir gases lacrim\u00f3genos, que les hace llorar y quejarse en los medios.\nEl esp\u00edritu de cada individuo, debe proyectar su fuerza en la conservaci\u00f3n de nuestra civilizaci\u00f3n, por medio de un control global de la misi\u00f3n personal, que desde la infancia est\u00e9 proyectado al desarrollo personal de las capacidades internas humanas y no simplemente de la libertad de personalidad, pues esta \u00faltima es tan solo la envoltura externa.\nSiguiendo la l\u00ednea expuesta como principio de este apartado, sobre la elecci\u00f3n personal a pertenecer a un movimiento social, lo cual contribuye a dibujar de manera notable la brecha entre quienes son ricos y quienes no lo son, en t\u00e9rminos de finanzas personales, suponiendo que hay una balanza aspiracional de logros donde el individuo pone la mente, es notable que la mayor\u00eda de las personas se identifican con una clase y casi siempre mirando hacia abajo.\nEs decir que, si ponemos el foco sobre la decisi\u00f3n que toma cada individuo, esta se relaciona con una comodidad que luego se vuelve su problema personal (ver charla de Dan Lok sobre el termostato). Las personas no se identifican en su mayor\u00eda hacia las clases m\u00e1s altas, sino que se proyectan hacia las m\u00e1s bajas. El mal ejemplo en las ciudades, est\u00e1 determinado por grupos urbanos que, hace pensar a los individuos en edad estudiantil, que solo se puede surgir y obtener algo de riqueza, si se es criminal o si se rebusca el dinero de manera delictiva. Algunas mujeres enga\u00f1adas piensan que solo pueden tener alguna posibilidad de ganar buen dinero, si venden su cuerpo y usan sus capacidades de seducci\u00f3n (lo cual mueve dinero realmente en redes sociales), cayendo unos y otros en depresi\u00f3n, a medida que pasan niveles de corrupci\u00f3n y que les lleva a veces a defenderse (no comprometerse moralmente con la opini\u00f3n de los dem\u00e1s), o desprenderse (habiendo llegado a una conclusi\u00f3n de que no es la mejor versi\u00f3n de su propia vida que pudieran tener), de h\u00e1bitos il\u00edcitos.\nEsto quiere decir que los estudiantes, ni\u00f1os y j\u00f3venes est\u00e1n pensando siempre en la forma de generar dinero, pero en las instituciones educativas les ense\u00f1an que solo trabajando y siendo empleados, alg\u00fan d\u00eda empezar\u00e1n a ganar dinero, de a poco en poco. Los individuos se sienten desalentados y prefieren escoger el supuesto \u201ccamino f\u00e1cil\u201d, que es el de la delincuencia. Hay que ver las consecuencias de semejante desproporci\u00f3n, por parte de los programas acad\u00e9micos, que s\u00ed tienen responsabilidad en tales causas y efectos de sus ense\u00f1anzas, porque luego se convierten en desastres colaterales para la sociedad.\nEl otro lado de esta misma moneda, en cuanto a las mujeres que absorben este mal ejemplo, es el de la prostituci\u00f3n a temprana edad, haci\u00e9ndolas vulnerables a las drogas, con las que puedan aplacar sus depresiones o deseos de venganza (vengarse de una sociedad en la que nacieron pobres). Hombres y mujeres toman este mal camino, para enga\u00f1arse a s\u00ed mismos, convencidos de que no hay otra, que ser un delincuente, ser un criminal, usar el camino de la prostituci\u00f3n, para poder tener algo de dinero y cubrir gastos de deseos caprichosos o para sobrevivir el d\u00eda a d\u00eda.\nEn los territorios rurales tenemos un mal ejemplo, que es peor a gran escala para las poblaciones con menos acceso a la educaci\u00f3n, desde un punto de vista institucional, por cualquier error o falta de presencia de un estado comprometido en seguridad. El mal ejemplo en poblaciones rurales se da por organizaciones criminales, que inducen a pensar a los individuos desde temprana edad, que siendo criminal o pertenecer a alguna banda delincuencial, es el mejor camino a la riqueza, aunque hasta cierto punto sea necesario algo de trabajo sucio.\nEn territorios rurales el pensamiento se desv\u00eda (de quienes dejan de trabajar honestamente) hacia la fantas\u00eda de obtener riqueza por medios mafiosos, adquirir armas, tener controlada la poblaci\u00f3n por medio de amenazas y extorsiones. Al igual que en las ciudades la mente de los individuos en la infancia se ve cercada por una mentalidad que tiene la opci\u00f3n de, trabajar para sobrevivir medianamente o usar la ilegalidad, para generar algo de riqueza personal, rezando a veces para que no sean ellos los pr\u00f3ximos cabecillas que aparezcan en las noticias como abatidos o capturados.\nUna parte del pensamiento colectivo recae en dogmas o paradigmas que le han estado sugiriendo que las personas adineradas son avaros, codiciosos, malos con los trabajadores, gente en la que no se puede confiar, que destruyen el medio ambiente. El discurso contra los ricos que lleva la semilla de la hipocres\u00eda o que esconde un odio hacia la pobreza que culpa a las personas ricas, que al mismo tiempo envidia lo que han conseguido quienes tienen dinero y que no quiere aprender las bases de la riqueza lograda con trabajo y dedicaci\u00f3n a las finanzas personales, sino que prefiere que alg\u00fan mal cayera sobre todos y que seamos pobres por igual.\nEstos cuadros son evidencias y claramente se pueden encontrar en todos los niveles de la sociedad desde la extrema pobreza hasta la clase media, que como se sugiere anteriormente siempre tiran hacia abajo. Al decir que tiran hacia abajo en la sociedad, se enfatiza que, muchos individuos nacen en entornos, donde no son realmente pobres, sino de clase media, pero su elecci\u00f3n personal y su identificaci\u00f3n mental se vuelca hacia la pobreza. La pobreza se vuelca hacia la pobreza extrema y la pobreza extrema se vuelca hacia la indigencia convirti\u00e9ndose en habitantes de calle. Esta mentalidad no es culpa del dinero, ni de los ricos o la clase media. Esta condici\u00f3n la logra una mente proyectada hacia abajo que se desmide en compasi\u00f3n. \nEl sentimiento de empat\u00eda no debe comprometerse con ser un grado mas bajo para poder sufrir al nivel de quienes sufren. De hecho, la verdadera empat\u00eda es lograr despertar en cada individuo el deseo de conquistar su propia capacidad y desarrollar su verdadero potencial. El significado de ense\u00f1ar a pescar en vez de regalar un pescado cada d\u00eda para mantener a los individuos en su pobreza mental, es m\u00e1s que una simple met\u00e1fora.\nCon todo esto en el estudio, se puede medir la escala social como una vertiente de p\u00e9rdida de valores de cada individuo, de manera personal, por medio de su elecci\u00f3n, pero correlacionada a la influencia de organizaciones criminales, que dan el mal ejemplo (mal mensaje), de buscar riqueza por el camino il\u00edcito.\nDesde luego, se puede afirmar que todo esto es una forma de auto enga\u00f1o y algunas veces de enga\u00f1o descarado por parte de quienes instruyen a j\u00f3venes y los seducen hacia caminos donde obtendr\u00e1n un dinero o recompensa sin mucho esfuerzo y en poco tiempo, pero luego caen en redes de prostituci\u00f3n, trata de blancas, venta de drogas, y tambi\u00e9n prestamos gota a gota (una problem\u00e1tica tambi\u00e9n notable). Las referencias de este apartado no son sobre algo desconocido, son una simple pero dolorosa realidad que muchas personas eligen o tienen que vivir obligatoriamente, al estar inmersas dentro de una mentalidad, que les condiciona y limita su capacidad de raciocinio y les aparta de la b\u00fasqueda de verdades superiores, en cuanto a la generaci\u00f3n de valor y riqueza personal.\nSe ha hecho notar el papel fundamental de la educaci\u00f3n en estos temas, como parte del problema y no como la soluci\u00f3n que muchos creen que es y que deber\u00eda ser. Seamos positivos siempre y propong\u00e1mosle que deber\u00e1 serlo a partir de ahora y despu\u00e9s de trabajar eficientemente con estos componentes.\nLa educaci\u00f3n por s\u00ed misma, no ha generado tanta riqueza como deber\u00eda hacer (no por nada los profesores tambi\u00e9n protestan cuando sus sueldos no les alcanzan como deber\u00eda ser, a pesar de que la educaci\u00f3n es un buen negocio en el buen sentido), simplemente mantiene a los individuos encapsulados en una doctrina que dicta y examina la capacidad de retenci\u00f3n, pero que tambi\u00e9n les desmotiva, cuando han perdido toda capacidad de creatividad e innovaci\u00f3n.\nEsto permite a las peores influencias filtrar la mente de los individuos, llev\u00e1ndolos hacia su propia destrucci\u00f3n, cayendo f\u00e1cilmente en el fanatismo, a las tendencias temporales y las peores elecciones en su conducta, en maltrato a s\u00ed mismos, el desd\u00e9n hacia sus familias, aceptar un trabajo indigno que solo puede elegir en vez de generarlo para s\u00ed mismo o los dem\u00e1s y en dejarse llevar a niveles por debajo del que nacieron.\nCuando el verdadero orden, tal como se plantea en estos componentes es desarrollar las capacidades personales aumentando las herramientas y posibilidades de generar soluciones, para su propia vida y la vida de los dem\u00e1s, como debe ser.\u2003\n\n"}, "3.3": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "3.3 Regionalismo radical.\n\nEn t\u00e9rminos de exclusi\u00f3n social se puede tomar como referencia el extremo regionalismo que afecta sectores completos en departamentos y municipios donde el fanatismo a la historia ha dejado huellas imborrables y mantiene deseos de venganza (por rencillas hist\u00f3ricas) o por lo menos de manera centralizada se pone a la cultura como la \u00fanica vertiente social aceptable para la comunidad o poblaci\u00f3n en un territorio determinado.\nEl sentimiento de apropiaci\u00f3n hist\u00f3rica de la cultura es sano y permite explotar diversas fuentes de ingresos y apropiaci\u00f3n de los aspectos culturales para los individuos dentro de su comunidad. Llevado al extremo crea problemas de xenofobia y odio racial injustificado, lo que destruye el tejido social y fragmenta la estructura de las oportunidades comerciales. Aun cuando se tenga un argumento, que se cree v\u00e1lido, para usar la discriminaci\u00f3n en contra de grupos \u201cfuere\u00f1os\u201d o extranjeros, no se debe generalizar como siempre hacemos, fomentando el desprestigio hacia quienes, por alg\u00fan motivo personal, han decidido establecerse en alg\u00fan territorio distanciado de su lugar de origen. De alguna manera el respeto es bien merecido hacia alguien que ha decidido buscar paz y refugio en cualquier lugar, siempre que no deba ning\u00fan delito o por lo menos, con su estancia, no le haga da\u00f1o a nadie.\nPara la oferta gastron\u00f3mica y cultural est\u00e1 bien fortalecer los principios de las ra\u00edces ancestrales y la identidad cultural, manteniendo puras las tradiciones y costumbres lo m\u00e1ximo posible. Para enriquecer otro aspecto de esta misma oferta gastron\u00f3mica y cultural, no le cae nada mal compartir la diversidad con otras tradiciones. \nYa hemos postulado tambi\u00e9n que gran parte de la riqueza y creaci\u00f3n de valor proviene justamente del choque e intercambio cultural que, siempre tiene una cadencia hist\u00f3rica a medida que grupos sociales se desplazan hacia cualquier parte del mundo, movidos por sus deseos personales, aun cuando en principio no fuera una iniciativa propia y por cuestiones naturales, ambientales, sociales o pol\u00edticas. tuvieran que cambiar su asentamiento.\nEl desplazamiento en s\u00ed mismo, puede pasar de ser un problema de desalojamiento, a un entorno de oportunidades, de recolectar conocimientos en la diversidad de otras regiones y de acceso a la cultura global. El ser humano siempre ha tenido que hacer un examen en cuanto a acoger en su seno patrio a diversas culturas o dejarlas perecer en medio de dificultades, que acechan donde no hay ning\u00fan tipo de protecci\u00f3n estatal. \nDado que algunas personas dejan el nombre de cualquier cultura en duda de sus intenciones, a veces la etiqueta de una sola persona o grupo pasa a la totalidad de la poblaci\u00f3n que representa y esto se convierte en un problema de definici\u00f3n y se\u00f1alamiento que puede perdurar y crecer en el tiempo, causando una ruptura en el intercambio cultural global.\nUna palabra clave dentro del panorama de estos componentes es la articulaci\u00f3n regional y tambi\u00e9n la articulaci\u00f3n entre sectores culturales y comerciales. Esto se da desde luego, no a partir de la igualdad de todos como copias de costumbres y pensamientos, sino precisamente desde la diferencia, que da por resultado una oferta de biodiversidad cultural, enriquecedora para la creaci\u00f3n de oportunidades de desarrollo.\nDentro de un contexto sano, de intercambio cultural global, se permite al individuo desarrollar sus capacidades espirituales y mentales, sin importar su color de piel, su grado de peso o masa corporal, su estado financiero o sus creencias personales, ni en cuanto a su religi\u00f3n o ideolog\u00eda. Sin embargo, el dicho de que, por uno pagan todos, es una tonter\u00eda que debemos clausurar en nuestro contexto por el bienestar de todos. Es cierto que las manzanas podridas da\u00f1an a las dem\u00e1s, en un sentido de aprendizaje que est\u00e1 mal encaminado hacia la peor influencia (como vimos en el apartado anterior), pero siempre que un individuo est\u00e9 firmemente realizado en su educaci\u00f3n y esta educaci\u00f3n sea \u00f3ptima, ser\u00e1 lo suficientemente fuerte para generar una oscilaci\u00f3n de influencia hacia su desarrollo, en vez de caer en una corriente en contra de su naturaleza superior.\nEsto quiere decir que, un individuo bien instruido es capaz de hacer reconocer a otros sus errores y ayudarlos a liderarse a s\u00ed mismos, en vez de caer en la trampa de dejarse corromper. Algo que se sabe por sentido com\u00fan, pero que hace falta reconocerlo para evidenciar que, cuando una persona es capaz de tener auto control, no necesita recurrir a una ofensiva contra quienes dirigen ataques desde su debilidad, sino que ser\u00e1 h\u00e1bil en mantenerlos a distancia.\nSin embargo, aunque cada poblaci\u00f3n tenga sus manzanas podridas, tambi\u00e9n existen las joyas que traen brillantes pensamientos y conductas impecables, que aportan al bien com\u00fan. Y estas personas deben vincularse con prontitud al colectivo para que aporten su capacidad de desarrollo. Si por un malo pagan todos, tambi\u00e9n por uno bueno todos se redimen y se les da la oportunidad de hacer el cambio para mejorar el entorno.\nEntrando en el tema que corresponde a este apartado, en cuanto a la radicalizaci\u00f3n del llamado regionalismo, no como un movimiento, sino como una actitud personal de los individuos hacia quienes consideran pasantes, vemos que se da desde mentalidades poco alineadas a la civilizaci\u00f3n hist\u00f3rica y com\u00fanmente se percibe en lugares donde la poblaci\u00f3n es menos activa comercialmente y cuyos niveles de educaci\u00f3n o cultura social, son demasiado bajos para generar hermandad, en el buen sentido humano.\nLo cual convierte lugares de la poblaci\u00f3n en un campo de batalla ideol\u00f3gico y a veces, pasa del simple pensamiento a la realidad, aumentando las estad\u00edsticas de desorden social y problemas de intolerancia. Partiendo de estas observaciones, es como estamos exponiendo un problema de actitud personal de los individuos, que guardan viejos rencores y esto les impide dar un trato social abierto hacia quienes consideran indignos de su comprensi\u00f3n y consideraci\u00f3n o trato amable.\nUn ejemplo muy com\u00fan repleto de polvo y \u00f3xido (es decir, que es muy viejo), se puede notar en las poblaciones costeras del caribe que contin\u00faan guardando una reserva de incomodidad por dar una buena atenci\u00f3n y recibimiento a los descendientes de la capital (las rese\u00f1as hist\u00f3ricas de conflicto, todav\u00eda mantienen peque\u00f1as pero viv\u00edsimas rivalidades) en Colombia, alegando siempre que fueron v\u00edctimas de estos \u00faltimos, hace a\u00f1os en la historia, antes de la abolici\u00f3n de la esclavitud.\nTener memoria hist\u00f3rica es completamente habitual y hasta cierto grado algo natural y comprensible, pero, cuando esta reserva de actitud defensiva, impide el intercambio comercial (por ejemplo), se perjudican a s\u00ed mismos como poblaci\u00f3n y viceversa; tambi\u00e9n en la capital se mantiene una actitud err\u00f3nea de superioridad que no existe y que debe ser expuesta a fin de limpiarse de auto enga\u00f1os y aceptar que, entre todos, es mejor solucionar y m\u00e1s f\u00e1cil, fomentar el desarrollo en el pa\u00eds. No desde una postura de radicalizaci\u00f3n regionalista, que encierra una poblaci\u00f3n en s\u00ed misma y deja de participar de ventajas y oportunidades del intercambio cultural.\nEste mecanismo de fragmentaci\u00f3n social se da desde colectivos como los de izquierda y derecha que no permiten realizar un trabajo conjunto porque requieren invertir la balanza de reclutamiento a sus causas haciendo que la poblaci\u00f3n sea vulnerable a la divisi\u00f3n social.\nEl trabajo de los entes gubernamentales se ve frenado en todo tipo de iniciativas de la poblaci\u00f3n a causa de la oposici\u00f3n funesta de quienes consideran que el beneficio de cualquier proyecto ser\u00e1 o que debe ser para tal o cual partido, en vez de sopesar los beneficios para la poblaci\u00f3n, ellos piensan solo en la fama de quienes postulan como lideres pol\u00edticos de turno.\nLamentablemente en Colombia, donde los grupos extremistas pretenden doblegar la institucionalidad,  est\u00e1n ligados y trabajan en conjunto con colectivos socialistas, organizaciones ilegales armadas, universidades comprometidas con doctrinas destructivas y sindicatos que apoyan el desorden social, muchas veces est\u00e1n mejor articulados que los entes responsables de la administraci\u00f3n p\u00fablica, as\u00ed es m\u00e1s f\u00e1cil desarrollar bloqueos que impiden el desarrollo y crecimiento de la econom\u00eda, ya sea porque la ignorancia est\u00e1 m\u00e1s unida y se fortalece en masa o porque saben generar esc\u00e1ndalos usando h\u00e1bilmente las redes sociales.\n\nEn medio de estos t\u00e9rminos es indispensable poner la atenci\u00f3n en la falta de comprensi\u00f3n de las autoridades y los departamentos administrativos hacia las poblaciones que reclaman un trato espec\u00edfico, ya que no se toman el tiempo de entender las causas que mueven las mentes de los j\u00f3venes, las poblaciones y las comunidades, al tiempo que las poblaciones y comunidades tampoco intentan entender la falta de comprensi\u00f3n y deficiencia en el conocimiento administrativo, acerca de los intereses personales de los individuos.\nTodo este entramado de identidad y pertenencia supuesta, que no se da de manera natural sino desde la influencia, a veces perjudica las relaciones internas de la sociedad. El desarrollo de todos los pa\u00edses desde que inici\u00f3 la historia humana, se da gracias a las iniciativas comerciales y en el intercambio de bienes entre poblaciones, que explotan sus propios recursos poni\u00e9ndolos a disposici\u00f3n de los habitantes, creando la oferta y demanda de productos y servicios.\nEn la medida que se construyen puentes de paz, entre diferentes comunidades que trabajan para edificar una convivencia social sana para la posteridad, los avances del libre mercado consiguen edificar un estado de desarrollo en un lapso de tiempo m\u00e1s corto del que nos atrever\u00edamos a pensar. As\u00ed la llamada brecha es una responsabilidad de todos los actores sociales, incluida la poblaci\u00f3n y cada individuo pues son parte esencial de este contexto. Esta brecha es un producto de la actitud personal de cada ser humano en vez de ser solamente una cuesti\u00f3n de la actividad social; no es por las decisiones de los entes administrativos \u00fanicamente o por leyes firmadas en el parlamento, sino por las decisiones de cada individuo o de cada colectivo, de poner en pr\u00e1ctica y de aportar su conocimiento o impedirlo para perjudicar la relaci\u00f3n social entre seres humanos.\nVamos desarrollando este contexto de inclusi\u00f3n social desde la experiencia, donde cada quien es responsable de sus capacidades. Cuando decide entrenarse de manera personal y autodidacta para poder aportar lo mejor de s\u00ed mismo al mundo que le rodea, en vez de deambular por la vida sin rumbo y permitir ser reclutado hacia causas de desorden social.\nA partir de estas reflexiones podemos empezar a utilizar los primeros tres componentes, para diagnosticar cualquier movimiento colectivo, aplic\u00e1ndolo a sus actividades para poder distinguir si de verdad sus pretensiones son ayudar a mejorar las condiciones actuales de los individuos, las poblaciones y el ecosistema global, econ\u00f3mico y natural,  o solamente quieren engrosar sus filas de desorden social para llenar listas de problemas, que no van acompa\u00f1adas de soluciones, sino que simplemente tienen como inter\u00e9s dividir las opiniones p\u00fablicas y establecer el caos social.\nEsto incluye un examen a todos los entes responsables de las altas esferas de la poblaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n a cada individuo, a los formadores educadores y cada estudiante que promueve discursos de paralizar el comercio; a los colectivos minoristas que mueven masas en contra del estado, a las empresas que tengan o no una misi\u00f3n p\u00fablica o privada, a los emprendedores y a quienes se auto denominan protectores del medio ambiente; tambi\u00e9n a las comunidades religiosas, ideol\u00f3gicas y cient\u00edficas.\nEn la medida de sus intenciones, que demuestren su responsabilidad hacia todos los individuos y seres vivos dentro de los ecosistemas naturales y sociales, a fin de conocer si trabajan para bien com\u00fan de todos los habitantes de la tierra o solamente pretenden cerrar el camino a la riqueza para retenerla ellos mismos.\nHasta aqu\u00ed se concluye, afirmando que la postura de radicalizaci\u00f3n de cualquier espectro social es hasta cierto punto un mecanismo natural, pero que solamente al estar debidamente articulado en relaci\u00f3n al desarrollo de todos en la poblaci\u00f3n humana, se puede considerar si trabajan para el bien com\u00fan o pretenden desangrar la productividad, explotando de manera negativa la personalidad de cada individuo dentro de los colectivos, asegurando el poder en un circulo muy cerrado que perjudica a todos los dem\u00e1s.\n\n"}, "3.4": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "3.4 El papel de maestros y religiosos dentro de la educaci\u00f3n global y la generaci\u00f3n de riqueza. \n\nLos papeles de autoridad est\u00e1n invertidos desde la era industrial, la capitalizaci\u00f3n de recursos y m\u00e1s antiguamente desde los c\u00e1nones de la historia nacional y el repartimiento del continente occidental. Para entender esta conceptualizaci\u00f3n volver\u00edamos a una pedagog\u00eda que no es necesaria (el estudiante puede reforzar sus conocimientos sobre historia), para desarrollar estos componentes y nos har\u00eda perder un tiempo valioso en la comprensi\u00f3n ya que desviar\u00eda nuestro enfoque principal. As\u00ed que dejemos de lado las definiciones y sigamos al tema del postulado primario de este tema sobre las autoridades de la educaci\u00f3n, que generan el pensamiento colectivo, en la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n formalmente examinada. \nEl primer tramo de este apartado es la distinci\u00f3n del papel fundamental de las iglesias, como ya empezamos enunciando desde los primeros temas del componente cultural, haciendo \u00e9nfasis en la capacidad racional de los individuos, que conforman sus movimientos sociales. Desde otra perspectiva tenemos tambi\u00e9n los educadores, que sostienen la cultura acad\u00e9mica y est\u00e1n reglamentados por el ministerio de educaci\u00f3n. Primero, los religiosos, tienen una responsabilidad social que se deriva de haber ense\u00f1ado a cristianizar las poblaciones de Am\u00e9rica, cambiando su lengua oficial a la europea, con todo el conjunto de conocimientos que implic\u00f3 adherir poblaciones nativas de am\u00e9rica, a la civilizaci\u00f3n del occidente antiguo. Nuestra civilizaci\u00f3n actual de occidente, adoctrinada de manera consistente por mandato real europeo a las poblaciones sometidas, hasta cierto grado vincularon el conocimiento europeo a las mentes de los nativos que aprendieron la lengua de los invasores.\nActualmente, la posici\u00f3n de la iglesia se mantiene, gracias a la protecci\u00f3n del estado, lo que se puede considerar quiz\u00e1 como deuda moral y esto les permite continuar su labor de adoctrinamiento, con herramientas de anta\u00f1o, pero con el compromiso de establecer un sentido de pertenencia a la divinidad que promueven. El trabajo de los religiosos establece un sentido de moralidad que sustenta la capacidad de raciocinio de los individuos, haci\u00e9ndoles propensos hacia el bienestar social y alejarlos de la destrucci\u00f3n del mal proceder.\nEs hasta cierto punto, un medio necesario y un punto de partida para equilibrar la balanza social. Sin embargo, su papel excede algunas veces tal preparaci\u00f3n, dando por resultado un mecanismo de desintegraci\u00f3n social, que, en vez de unir los pueblos, los divide a tal punto que los hace irreconciliables.\nAntes de poner un pie sobre el tema que vamos a relacionar a la inclusi\u00f3n social y qu\u00e9 tiene que ver la iglesia y la educaci\u00f3n en esto, veamos algunas caracter\u00edsticas que incurren en la problem\u00e1tica actual y son el pan de cada d\u00eda en noticias sensacionalistas del momento.\nEn parte hacia las poblaciones llamadas \u201cvulnerables\u201d, tenemos un amplio dominio de la iglesia sobre ellos, en asuntos de creencias, en un rango de edades, desde la infancia, mayores de edad y tercera edad. Su influencia social, repercute sobre los individuos de manera muy simple, se\u00f1alando lo que est\u00e1 bien o mal y la censura habitual dentro del n\u00facleo familiar por parte de las cabezas de hogar que lejos de instruir adecuadamente a los ni\u00f1os, simplemente los moldea por medio del terrorismo psicol\u00f3gico, el castigo y la censura, solo por alinear su moral con el buen proceder, tal como dictaminan los t\u00e9rminos idealizados en las iglesias, donde un predicador moldea las mentes influenciables.\nNo es que la religi\u00f3n solo se ocupe de manipular a las poblaciones de mas bajos recursos econ\u00f3micos o que carecen de abundancia y libertad financiera. El resultante principal de este adoctrinamiento recae en el hecho de ser masivo, pues la masa alimenta los individuos y entes de poder, por el ruido que generan en las ceremonias.\nDiversos problemas desprenden de esto, como se vio en un apartado anterior. En algunos c\u00edrculos sociales o familiares, recriminar o discriminar a una mujer, por poner un ejemplo, cuando queda embarazada por primera vez. Se convierte en un problema m\u00e1s grande cuando la mujer queda embarazada de un individuo que no es agradable para los padres de ella, esto es tomado casi como una tragedia familiar.\nEn este contexto de mentalidad problem\u00e1tica, est\u00e1 la formaci\u00f3n de los ni\u00f1os, que desde temprana edad est\u00e1n explorando el vecindario, haciendo amistades peligrosas con personas de dudosa influencia. El discurso dentro del hogar, nuevamente, lejos de generar un espacio de instrucci\u00f3n debidamente planteada por los padres, se convierte en un tribunal de inquisici\u00f3n.\nAl decir dentro del apartado anterior como podemos usar estos componentes para verificar el uso adecuado de la informaci\u00f3n y el conocimiento adquirido para el bien de todos en la poblaci\u00f3n humana, debemos aprender a distinguir los mensajes que promueven los grupos religiosos y establecer una sana comprensi\u00f3n de estos mensajes, para que no se conviertan en armas de doble filo, manejadas por manos inadecuadas.\nCuando la divisi\u00f3n es causada desde el n\u00facleo social, se fragmenta la sociedad a trav\u00e9s de una convicci\u00f3n err\u00f3nea, que est\u00e1 en contra de la biodiversidad cultural y de la diferencia entre personalidad individual. La comprensi\u00f3n de esto resulta claramente en un contexto de responsabilidad hacia la convivencia sana dentro de la familia y se aplica de manera natural, por medio de la tolerancia y la transparencia en t\u00e9rminos de igualdad de derechos humanos.\nEntonces el derecho a la religi\u00f3n y el derecho a la participaci\u00f3n de culto, no da derechos de discriminaci\u00f3n hacia individuos que se reh\u00fasen a participar, ni dentro, ni fuera de la familia, comunidad o poblaci\u00f3n; ni en los territorios donde sea mayor el uso de una corriente ideol\u00f3gica sobre otras.\nDebemos corregir de manera general este peque\u00f1o problema que causa enormes dificultades para el desarrollo de la convivencia en la sociedad moderna, en cuanto al respeto a la biodiversidad cultural, a fin de fortalecer nuestro entorno nacional, empezando dentro de la familia. Por ello desde un principio estamos recalcando que sean las iglesias mismas quienes den estos pasos fundamentales para el salto cu\u00e1ntico, hacia una generaci\u00f3n de valores y principios sanamente establecidos, en una sociedad educada correctamente.\n\nVisualicemos ahora la correspondiente responsabilidad de los educadores dentro del panorama expuesto en este tema, donde los individuos absorben el conocimiento acad\u00e9mico y la formaci\u00f3n conductual, manteniendo como ejemplo las caracter\u00edsticas que identifican los equipos de docencia.\nLa lista de problem\u00e1ticas que desprenden de una educaci\u00f3n deficiente, es tan larga como la problem\u00e1tica mundial. Aunque hemos avanzado en tecnolog\u00edas y herramientas sistem\u00e1ticas, las situaciones problem\u00e1ticas dentro y fuera de los planteles estudiantiles, se mantienen en estad\u00edsticas que no disminuyen. La lista es siempre casi un clich\u00e9: estudiantes en embarazo a temprana edad, abusos y matoneo, builling y discriminaci\u00f3n, falta de compromiso con los resultados esperados al a\u00f1o, abandono de la vida escolar, estudiantes que caen en problemas de drogas y pandillas, etc.\nLa vida de los estudiantes (aunque no es aceptable esta definici\u00f3n), transcurre dentro de una prisi\u00f3n, exactamente igual a las prisiones para criminales. As\u00ed es como lo viven algunos estudiantes, sienten que su vida transcurre en un plantel educativo, no como un centro de instrucci\u00f3n, sino como un encierro en tediosas paredes y figuras de autoridad.\nLejos de lo que pensar\u00edan algunos padres de familia o funcionarios de estado, trabajar sobre esta sensaci\u00f3n o experiencia de encierro en la cabeza de los estudiantes, no se refiere \u00fanicamente a las cuestiones de infraestructura. Si vuelcan todos sus esfuerzos en los dise\u00f1os de las edificaciones e instalaciones, creen que abarcan el bien com\u00fan que todos esperan y que esto, ser\u00e1 bien recibido como una bendici\u00f3n por parte de los estudiantes, pero este contexto de bendici\u00f3n ocurre en la mente de algunos estudiantes y no de todos. \nLa mayor\u00eda de estudiantes en primarias y bachilleratos, despu\u00e9s de un tiempo de vacaciones, vuelve a los planteles con algo m\u00e1s que aburrimiento. Evidenciado en la pandemia 2019/2020, la situaci\u00f3n de aislamiento (en los estudiantes), solo les hace querer volver al plantel para reencontrarse con sus amigos, compinches y las chicas que les gustan, reflejando que la educaci\u00f3n, desde el punto de vista del estudiante, solo es agradable en cuanto a la vida social. Aunque los estudiantes entiendan que, de cualquier manera, la educaci\u00f3n acad\u00e9mica es muy importante para sus vidas a largo plazo.\nEsta manifestaci\u00f3n de conducta (la pereza), se convierte en una amenaza a la estructura social, en cuanto a los programas acad\u00e9micos, son retardantes de la evoluci\u00f3n natural de las capacidades humanas en todos los sectores sociales. Hay un amplio d\u00e9ficit de desarrollo de las capacidades de cada individuo y todav\u00eda m\u00e1s, cuando se les exige por obligaci\u00f3n, presentar una evaluaci\u00f3n de cualquier clase, vista dentro del programa escolar. La simple menci\u00f3n de un examen, hace torcer la cara de la mayor\u00eda de los estudiantes. Preferir\u00edan seguir conversando entre s\u00ed que presentarse a evaluaci\u00f3n.\nEsta misma actitud, en estos mismos individuos, se refleja cuando hacen parte del mercado laboral. Es decir que, su mente se est\u00e1 entrenando en las aulas de clase, para luego ser parte del mundo laboral, con una actitud de resistencia parsimoniosa, que les hace tener siempre pereza, abnegaci\u00f3n y principios de sindicalismo, para evitar a toda costa cumplir su responsabilidad.\nEl tema que estamos planteando, al usar estas reflexiones, es sobre una problem\u00e1tica que al principio se presenta sin relevancia pero que en tiempos posteriores arrastra una serie de posibles escenarios conflictivos de convivencia. Es un asunto de responsabilidad y de buen ejemplo. \nUn estudiante que posee el atributo de la misi\u00f3n, expresada esot\u00e9ricamente a trav\u00e9s de la articulaci\u00f3n de estos componentes, tiene la capacidad de acoplarse mejor a estancias donde la infraestructura es un detalle menor, pues ha aprendido a tener un alto rendimiento sin importar el lujo o las comodidades exteriores.\nApelando a otro aspecto muy com\u00fan, que desprende de la influencia de los profesores sobre los individuos, en el uso de la manifestaci\u00f3n y el hacer paro, por dar un ejemplo, cada vez que se expone una situaci\u00f3n de sueldos retenidos a los docentes, una subida s\u00fabita en el precio de los combustibles o cuando se destina m\u00e1s presupuesto para asuntos militares que para la educaci\u00f3n, pasando este mensaje a las generaciones que est\u00e1n bajo sus directrices, lo cual es un problema global.\nAcerca de temas sobre buscar soluciones a las problem\u00e1ticas sociales, se han escrito por expertos, un mont\u00f3n de textos, los cuales, no son la materia favorita de los estudiantes. El capricho selectivo de los estudiantes les hace recurrir, mejor, a hacer uso del derecho a la protesta, es m\u00e1s f\u00e1cil apuntar el dedo hacia el estado, culpando a diestra y siniestra, los gobernantes de turno.\nLo que aqu\u00ed se pretende, no es poner el foco sobre las causas y efectos de tales situaciones, sino afianzar la comprensi\u00f3n sobre la responsabilidad de los entes desde la educaci\u00f3n, a fin de lograr una correlaci\u00f3n \u00f3ptima, de herramientas a las que pueden acceder los individuos, dentro del panorama de la civilizaci\u00f3n actual. Podemos llenar millones de p\u00e1ginas con denuncias y hacer protestas diariamente, sin que estas puedan resolver un solo asunto, nos corresponde a todos verificarlo. Lo que estamos postulando es que, nos enfoquemos en las m\u00faltiples posibilidades de soluciones, que entre todos tenemos la responsabilidad y la oportunidad de transmitir a las generaciones posteriores, las que est\u00e1n en pleno crecimiento y desarrollo, ya que es m\u00e1s eficiente ponerse manos a la obra que divertirlo en interminables discusiones.\nPor \u00faltimo, tambi\u00e9n debemos tener en cuenta la rebeli\u00f3n de los estudiantes, quienes deben aceptar que, por m\u00e1s piedras que tiren contra el gobierno, no pueden hacer ning\u00fan cambio que permanezca, para el bien de todos, dentro de la poblaci\u00f3n. Otra vez, verificando y aplicando el contexto de estos componentes, podemos asegurar que son los empresarios, quienes aportan los cambios fundamentales y que el estar en contra de ellos, solo sirve para extender la problem\u00e1tica a otros sectores sociales.\nYa que a los estudiantes les duele aceptar, que mientras est\u00e1n en formaci\u00f3n deben aplicarse a profundizar temas de investigaci\u00f3n, en vez de reclutarse voluntariamente hacia colectivos de desobediencia y desorden social. Estos mismos deben auto evaluarse, a fin de determinar si sus intereses est\u00e1n en condiciones de asegurar lo mejor para todos, dentro de la poblaci\u00f3n humana a la que pertenecen y no que solo est\u00e1n dispuestos a destruir el mundo, para dejar gobernar el colectivo que les insta a interrumpir su capacidad de absorber conocimientos. Poner su actividad y su actitud en colaboraci\u00f3n al malestar general dentro de la naci\u00f3n, es lo mismo que entregar su voluntad para que otros los usen.\nConcluimos hasta aqu\u00ed, con la menci\u00f3n de separar el campus estudiantil, del fanatismo pol\u00edtico, como se ve en las universidades p\u00fablicas, y adherirse firmemente a un planteamiento cient\u00edfico que promueva los proyectos que s\u00ed van a ayudar al mundo, en vez de adherirse a colectivos que destruyen las ciudades y que interrumpen las actividades comerciales de quienes pagan los impuestos y las cuentas de la sociedad.\n\n"}, "3.5": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "3.5 Divisi\u00f3n social por minor\u00edas.\n\nExisten otros tipos de exclusi\u00f3n social por parte de minor\u00edas que reclaman derechos para s\u00ed mismos y fragmentan la sociedad logrando una divisi\u00f3n que limita la unidad, con movimientos y manifestaciones en contra del colectivo global.\nPara dar estabilidad a los componentes que nos corresponde verificar y entrelazar a la cadena de responsabilidad que estamos promoviendo, acerca de la misi\u00f3n personal y el compromiso espiritual, de mejorar la calidad de vida de los individuos, desarrollando nuestra capacidad de logros, promoviendo los programas y proyectos que servir\u00e1n de ejemplo a las generaciones venideras, pongamos en orden las condiciones actuales del pensamiento.\nSeguramente, algunas personas, que se identifican con alg\u00fan colectivo en particular, se sientan por fuera de estos temas o sientan que no se le ha nombrado, ni a su clan, ni su tribu se ha mencionado para resaltar su importante labor. Al insistir en el tema de la inclusi\u00f3n, se ver\u00e1 que estos movimientos minoristas y masivos, se excluyen a s\u00ed mismos de la responsabilidad de llevar a cabo en buen t\u00e9rmino, una reciprocidad en la convivencia social y que, aunque incluyen en sus filas a quien desee fortalecerlos, dada su ideolog\u00eda anti humanista, por lo general excluyen a quienes no coincidan con sus ideas y es posible que hasta all\u00ed llegue el respeto que predican a gritos y que exigen a otros.\nEs leg\u00edtima la garant\u00eda de protesta por parte del estado, pero es evidente que estos grupos se victimizan a s\u00ed mismos, m\u00e1s de lo necesario, despreciando cualquier medida que le reste poder de influencia al desorden social. Aqu\u00ed caben los capuchos de universidades p\u00fablicas, las masas que promueven lgbteismo, las feministas extremas que les encanta mostrar su cuerpo semi desnudo, los ind\u00edgenas que esperan un golpe de estado para poder recuperar un poder que en su estatus hist\u00f3rico piensan merecer, barristas fan\u00e1ticos de equipos que siguen afectando las marchas pac\u00edficas y se inmiscuyen para sabotear lo m\u00e1ximo algunas protestas legitimas, los extranjeros que promueven odio en cualquier circunstancia con tal de debilitar la naci\u00f3n desde sus cimientos.\nEstos equipos juegan su propio ideario y convergen en el desorden social, para que puedan causarle a las instituciones de estado y pretenden destituir a cualquier administrador que se niegue a realizar sus caprichos. Con toda esta comarca en contra del estado de derecho, los derechos fundamentales chocan contra las armas de quienes est\u00e1n capacitados para la defensa nacional y luego reclaman que se les ha violentado su propia debilidad y se auto denominan poblaci\u00f3n vulnerable, para que organismos defensores de derechos internacionales les defiendan desde pa\u00edses extranjeros.\nTeniendo en cuenta la actitud victimista de estos colectivos, que aprovechan cualquier manifestaci\u00f3n para propagar su ideolog\u00eda divisoria, donde puedan atrapar mentes d\u00e9biles, se entiende bien porqu\u00e9 que los estudiantes menos preparados est\u00e9n en una posici\u00f3n de desventaja y sean el blanco perfecto para los intereses de estos colectivos minoristas, tom\u00e1ndoles como una planta carn\u00edvora atrapa un mosquito desprevenido, aprovechando la ocasi\u00f3n como el ladr\u00f3n que logra su cometido. Los estudiantes son manipulados por una influencia que les envenena desde la ideolog\u00eda pol\u00edtica.\nObviamente, detr\u00e1s de todos estos movimientos que promueven todo tipo de vejaciones p\u00fablicas, alej\u00e1ndose de la posibilidad de paz, de hermandad y de convivencia social, con quienes no se enlisten en sus filas, vienen los grupos que hacen parte de organismos criminales. Al ver lo f\u00e1cil que es infiltrar un colectivo de estos movimientos marchantes, lo hacen sin m\u00e1s que caminar en la misma direcci\u00f3n y gritar las mismas repeticiones escritas en sus pancartas, luego, en un momento de choque contra la autoridad presente, revelan su verdadero inter\u00e9s y apuntan ofensivas contra los servidores p\u00fablicos y las autoridades de turno, puestas para la garant\u00eda de la seguridad de la poblaci\u00f3n. Es decir, usan la rebeld\u00eda de los j\u00f3venes para dirigirla contra servidores p\u00fablicos, que hacen bien su trabajo de contrarrestar la influencia de los grupos al margen de la ley.\nCon todo esto en mente, mientras estas im\u00e1genes se presentan en el escenario p\u00fablico de la realidad actual, los perjudicados son siempre, las personas que trabajan y tienen funcionando sus negocios. O sea que el impacto de las malas pr\u00e1cticas y decisiones de los promotores de desorden social, recae en una parte de la gente que no participa en las protestas y el comercio que lamentablemente pierde beneficios cuando la manifestaci\u00f3n est\u00e1 en marcha.\nAs\u00ed terminamos este somero nombramiento de las partes encontradas que se enfrentan en la ciudad, sabiendo que muchos otros sectores, a veces por obligaci\u00f3n, tambi\u00e9n se expresan con bloqueos en v\u00edas rurales y en zonas apartadas de las metr\u00f3polis ciudadanas. Este apartado es para tener en cuenta que la inclusi\u00f3n reclamada de manera desmedida desde algunos sectores sociales, puede crear fragmentaci\u00f3n colectiva tambi\u00e9n, ya que estos grupos se auto denominan radicales y no permiten expresiones de ideolog\u00eda personal y de libertad, sino que instigan a sus miembros a expresarse en contra de la totalidad establecida, poniendo etiquetas que influyen en la ruptura social.\nDe ah\u00ed que la brecha entre ricos y pobres sea una creaci\u00f3n en la imaginer\u00eda ideol\u00f3gica de algunos colectivos inconformes que se niegan a participar del desarrollo desde el trabajo y la responsabilidad. Cualquier persona con mediano sentido com\u00fan puede notar el odio guardado en estos colectivos, que lejos de aportar paz y convivencia en armon\u00eda social, lo que m\u00e1s les interesa es crear caos en el pa\u00eds donde promueven sus movimientos.\u2003\n\n"}, "3.6": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "3.6 Discurso de odio.\n\nHasta aqu\u00ed hemos extenuado a los estudiantes, haci\u00e9ndoles reflexionar sobre las consecuencias de llevar hasta el extremo el uso indebido de la protesta. Sin embargo, podemos notar c\u00f3mo lo hemos planteado de manera ofensiva sin dejar espacio para la destinaci\u00f3n contestataria de la opini\u00f3n, que pueda albergar cada individuo. Este mecanismo ofensivo da como resultado que una gran parte de la poblaci\u00f3n no quiera ser sometida por la fuerza de los razonamientos aqu\u00ed expuestos, de manera dictatorial, sino que les insta a sopesar por s\u00ed mismos la mejor manera de propulsar su visi\u00f3n hacia la planeaci\u00f3n y subsecuentes proyectos que puedan afianzar una capacidad de trabajo en equipo y esfuerzo conjunto, con otros sectores de la sociedad.\nHasta aqu\u00ed vamos a separar el discurso expuesto anteriormente ante la evidente actitud que puede generar discordia y disoluci\u00f3n. En vez de articular debidamente los sectores sociales haci\u00e9ndolos altamente productivos como debe ser, se crea una actitud de resentimiento. Al desarrollar estos temas, dentro de los c\u00e1nones de los componentes, debemos ir verificando que se est\u00e9 construyendo desde la conciencia, una cadena de libertad. Que sea una cadena auto impuesta, en el compromiso y la responsabilidad por voluntad de cada persona y no una obligaci\u00f3n o una condena que deban sufrir los estudiantes o individuos.\nHemos establecido una visi\u00f3n directa hacia la misi\u00f3n m\u00e1s importante, que ser\u00e1 de cada individuo un compromiso personal, hacia el trabajo conjunto para desarrollar soluciones, que se pueda aplicar de forma coherente en relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n y los territorios, dentro de los ecosistemas naturales, globales y sociales.\nLa decisi\u00f3n que tome cada individuo, a partir de estas reflexiones es cuesti\u00f3n de su propia actitud personal y su nivel de auto competencia, no se les est\u00e1 instruyendo para que sean manipulados por una especie de adoctrinamiento, sino que se les insta a promover una aut\u00e9ntica manera de coordinar su pensamiento actual hacia el futuro, que recibir\u00e1n de todas formas como herencia del mundo, en cuanto a las problem\u00e1ticas y su capacidad de resolver los conflictos internos dentro de su territorio y dentro de s\u00ed mismos, como de la poblaci\u00f3n a la que pertenecen.\nTambi\u00e9n para que encuentren la mejor manera de mantener una relaci\u00f3n social con las comunidades lim\u00edtrofes y externas, que, aunque est\u00e9n apartadas en otros confines, proyectan su influencia directa o indirectamente sobre los territorios. Los tres primeros componentes trabajan de manera holista en todos los temas humanos y de ciencias aplicadas para la conservaci\u00f3n de la especie humana, el desarrollo de programas sociales y proyectos que permiten la protecci\u00f3n ambiental.\nSe recurre a la insinuaci\u00f3n de desvincularse de los colectivos que generan odio en todas las denominaciones conceptuales, desde una capacidad de raciocinio, que acepta la inclusi\u00f3n social necesaria para el sano desarrollo de las poblaciones humanas, en conjunto con los ecosistemas naturales. El sentido de estas afirmaciones est\u00e1 determinado por la voluntad personal de comprensi\u00f3n en cuanto a la educaci\u00f3n y niveles de formaci\u00f3n social, cultural, haciendo \u00e9nfasis en el conocimiento hist\u00f3rico. No para demandar mayor problem\u00e1tica y continuar viejas formas de fragmentaci\u00f3n social y sus consecuencias nefastas de guerra partidista, sino para establecer una mejor\u00eda que nos una como colectivos humanos, trabajando articuladamente en lo que se pretende desarrollar, a partir de estos tres componentes primordiales hacia la consolidaci\u00f3n de la hermandad ancestral.\nEl discurso m\u00e1s clich\u00e9, acerca de la garant\u00eda de los derechos de cada individuo o colectivo, representa en gran medida un intento de desarticular el desarrollo, hasta el momento alcanzado con grandes dificultades de impacto hist\u00f3rico. El fondo de cada discurso que reclama medidas de seguridad para sus derechos particulares, tambi\u00e9n est\u00e1 mal influenciado por colectivos de odio, que lejos de imantar la sociedad en hermandad y fraternidad como suger\u00edan los europeos jacobinos, pretende dividir y justificar en la victimizaci\u00f3n su postura iracunda. Apelando alg\u00fan pretexto encontrado, descargan sus resentimientos y odios acumulados contra la autoridad y los entes de control, de manera generalizada, sin acabar nunca con la problem\u00e1tica social inicial, sino aumentando dichas conflagraciones. \nAl avanzar hacia nuestros objetivos, en cuanto a la promulgaci\u00f3n de un orden sustentable, encontramos el concepto de econom\u00eda circular, como medio para desarrollar los principios de estos componentes. Lejos de generar un entorno limitado por leyes y reglamentaciones, con la libertad de trabajar conjuntamente entre todos los sectores implicados en el desarrollo escalable para las poblaciones, disponemos de herramientas que buscan despertar el genio y la innovaci\u00f3n para generar mejores fuentes de ingreso que al mismo tiempo respeten las leyes naturales y protejan el medio ambiente.\nAl trabajar con la conciencia que aplica cuidadosamente los principios derivados de estas reflexiones, a partir de los temas expuestos en los componentes, se ver\u00e1n en la totalidad como un mapa, que sirve para ubicarse y hacer el uso m\u00e1s adecuado de estos temas para la toma de decisiones en cada sector, que tiene en cuenta las repercusiones de su actividad en los dem\u00e1s sectores.\nLos primeros tres componentes, marcan la l\u00ednea norte, del establecimiento de una moral, que apunta a la protecci\u00f3n ambiental. Por mediaci\u00f3n de una cultura global, consciente de su importancia en la apropiaci\u00f3n de la misi\u00f3n personal y el sentido de pertenencia, al desarrollo de las capacidades naturales, que aportan su capacidad de adaptar soluciones alternativas a las problem\u00e1ticas, teniendo en cuenta la actualidad, la globalidad y la diversidad cultural en los colectivos de la humanidad.\nUtilizando de la mejor manera las herramientas disponibles que tenemos actualmente, para generar un ambiente de intercambio cultural de conocimientos, que permitan llegar con mayor velocidad a los requerimientos de auto ayuda y capacidad de protecci\u00f3n social, trabajamos para ayudar a garantizarnos a nosotros mismos como personas naturales, los derechos fundamentales de los individuos, los colectivos humanos y el respeto por los seres vivos en sus ecosistemas naturales. \nLlegamos hasta un punto donde la iniciativa personal, debe ser capaz de indagar, sobre todo lo que se le influye a pensar, manteniendo una responsabilidad en su actitud cr\u00edtica, no por difundir escepticismo, sino, para generar mayor compromiso por profundizar la educaci\u00f3n, elevando la capacidad de autonom\u00eda en la adquisici\u00f3n de conocimientos y desarrollar habilidades en su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica, para el bien de todos.\n\n"}, "3.7": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "3.7 Inclusi\u00f3n social.\n\nInclusi\u00f3n social es el norte de la hermandad ancestral, es el mecanismo que permite la consolidaci\u00f3n de los emprendimientos sociales. Al permitirnos estructurar nuestras decisiones, bas\u00e1ndolas en estos componentes, de razonamientos conjuntos, verifiquemos que puedan sintonizarnos en una conciencia conjunta, donde por m\u00e1s que estemos en desacuerdo sobre alg\u00fan asunto en particular, podamos encontrar puentes de conciliaci\u00f3n, que permitan desarrollar la labor de protecci\u00f3n, al mayor activo que es la conservaci\u00f3n de la vida, tal como la conocemos de manera natural.\nAl comprometer nuestra responsabilidad, para sacar adelante los proyectos que puedan ayudar a generar mayores niveles de calidad de vida, en poblaciones en desarrollo, tomamos conciencia de que, a nivel nacional, el estado, por m\u00e1s que quiera ayudar, no puede resolver por s\u00ed solo, todos los problemas de nuestro entorno.  Y que, en gran medida, necesita del apoyo y aporte de cada individuo consciente, que ha despertado de la ilusi\u00f3n del proteccionismo y ha asimilado la misi\u00f3n presentada en estos componentes.\nAs\u00ed mismo, sabr\u00e1n los lectores que la brecha entre ricos y pobres, solo puede ser reducida por cada individuo, en su propio desarrollo personal y sus capacidades, puestas en colaboraci\u00f3n al medio ambiente que le rodea, as\u00ed como haciendo uso de las herramientas, que permitan postular los proyectos que se requieren para generar cambios sustentables. \nHasta este punto, los tres componentes principales, dan a luz los siguientes, pudiendo enmarcar debidamente las pautas para la postulaci\u00f3n de proyectos, desde una perspectiva razonable. Aplicando los principios desarrollados en la reflexi\u00f3n, sobre los temas vistos aqu\u00ed, aunque los hayamos repasado de una manera generalista y superficial, cada tema puede ser profundizado desde su n\u00facleo acad\u00e9mico, por la oferta textual disponible en librer\u00edas, post de redes sociales, blogs, p\u00e1ginas de internet y dem\u00e1s.\nEl siguiente paso, es construir desde los cimientos adecuados fundamentales, las bases que sostendr\u00e1n en gran medida el imaginario de la cosmogon\u00eda propuesta a trav\u00e9s de los componentes, una educaci\u00f3n acad\u00e9mica m\u00e1s completa desde las ra\u00edces del n\u00facleo social, familias mejor preparadas para afrontar diversas iniciativas, que en trabajo conjunto puedan generar mejores garant\u00edas de seguridad para los individuos y el entorno comunitario.\nUna cultura que permite desarrollar o explorar las herramientas y alternativas para crear una econom\u00eda circular sustentable, desde sus propias costumbres y ra\u00edces ancestrales, para ofrecer productos y servicios que manifiestan debidamente la biodiversidad nacional. Una misi\u00f3n colectiva que nace en los individuos, por apropiaci\u00f3n de la herencia ancestral abierta, hacia mecanismos que permiten desarrollar y aplicar mejor la conservaci\u00f3n, preservaci\u00f3n y protecci\u00f3n ambiental.\nMejores pr\u00e1cticas de convivencia, en t\u00e9rminos de igualdad de derechos y oportunidades de desarrollo, que est\u00e9n a la par de un compromiso y responsabilidad total, donde cada individuo aporta desde su colectivo, lo mejor de sus capacidades espirituales, para promover proyectos que vinculan la poblaci\u00f3n y que generan mejores espacios de inclusi\u00f3n social. As\u00ed llegamos al punto de fortalecer nuestras instituciones y colectivos humanos, para hacer frente a las problem\u00e1ticas sociales, medioambientales y culturales que se generan en entornos de fragmentaci\u00f3n y divisi\u00f3n estatal.\nVamos desarrollando un amplio intercambio de conocimientos, que permiten establecer una conexi\u00f3n adecuada entre diferentes sectores de la sociedad, donde la poblaci\u00f3n pueda transmitir su mensaje a la posteridad, con un trabajo conjunto que mejora el nivel de calidad de vida en sus propios territorios.\nHaciendo el trabajo de manera pertinente, lograremos realizar un trabajo, como el realizado en las poblaciones atacadas por las bombas nucleares en el fin de la segunda guerra mundial, sin necesidad de fusionarnos a los intereses de las agendas europeas que est\u00e1n atacando las democracias de Europa.\n\n"}}, "HERMANDAD ANCESTRAL": {"4.1": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "COMPONENTE 4\nHERMANDAD ANCESTRAL\n\n4.1 Hermandad Ancestral.\n\nComo podemos advertir al seguir la l\u00ednea de estas reflexiones, los temas en cada componente se van acortando, no porque no haya mucho que decir sobre cada uno de los componentes, sino porque el principal objetivo de la misi\u00f3n, se desarrolla en la cultura y la educaci\u00f3n de los individuos, que, como hemos podido constatar en la experiencia y en la vida real, sin un nivel adecuado de cultura y educaci\u00f3n, ser\u00eda imposible establecer y desarrollar programas de protecci\u00f3n ambiental y en armon\u00eda con los dem\u00e1s sectores sociales y comerciales, mantener una oferta tur\u00edstica que enriquezca los territorios y a los turistas.\nEs importante reforzar con la implementaci\u00f3n de una conductividad racional de la informaci\u00f3n, que recae, una y otra vez, como responsabilidad en los estudiantes, que son quienes se consolidar\u00e1n como egresados de educaci\u00f3n superior, para que, al cumplir su ciclo, est\u00e9n mejor preparados y equipados, para aportar soluciones desde su preparaci\u00f3n acad\u00e9mica, que cubran, la demanda de soluciones, sobre tanta problem\u00e1tica que se suma a largas listas del d\u00eda a d\u00eda, en los diferentes sectores sociales.\nAl respecto de los estudiantes que arman revueltas, antes de emitir actas que llamen a hacer uso de la protesta, deben tambi\u00e9n ser lo suficientemente responsables de realizar propuestas coherentes. Para esto, el mapa de posibilidades que se puede prever, aplicando el reflexivo de estos componentes, les permite tomar decisiones que tengan en cuenta la totalidad de la poblaci\u00f3n, sin detrimento a cualquier minor\u00eda o colectivos sociales. Se les alienta a generar cambios pertinentes, pese a su perspectiva o experiencia juvenil, sin caer en un comportamiento destructivo, tanto para s\u00ed mismos, como hacia la sociedad en general. Teniendo en cuenta que, aunque sean j\u00f3venes con derechos, tambi\u00e9n tienen deberes que cumplir, con atenta responsabilidad, sin apelar a excusas de doble moral, ni falsificaciones del criterio legal por medio de argumentos.\nAs\u00ed podemos verificar, que su misi\u00f3n ha sido asimilada, por la intenci\u00f3n de cambiar al mundo de manera positiva, aportando desde su perspectiva al entorno social, mecanismos que perduren en el tiempo y sean aplicables en todo el territorio nacional, como un ejemplo de emprendimientos sociales, bajo el esc\u00e1ner de la apropiaci\u00f3n cultural de las ra\u00edces ancestrales y la convivencia social.\nAhora es el momento de poder establecer alianzas, que permiten intercambiar conocimientos, con el tacto de la hermandad entre diversos tipos de culturas y pensamientos. Dentro de nuestro pa\u00eds hay determinados grupos que forman el tejido de nuestra biodiversidad social cultural, que brindan una gama de posibilidades para generar una riqueza de pensamientos, saberes ancestrales y espirituales, que conforman una fuente de gu\u00eda para desarrollar mejor nuestras aptitudes de conocimiento.\nEsto no debe malinterpretarse como volver al pasado y desechar todos los avances tecnol\u00f3gicos y renunciar a los sistemas que sirven al funcionamiento de la civilizaci\u00f3n actualmente. Existen los maestros espirituales, existen los mamos, los taitas y palabreros. Las tradiciones est\u00e1n llenas de hombres y mujeres de sabidur\u00eda, que riegan en sus comunidades a trav\u00e9s de la voz a voz, un conocimiento adquirido por generaciones y que han sobrevivido a trav\u00e9s del tiempo.\nEsto asegura una perpetuidad del conocimiento tal como lo hac\u00edan nuestros antepasados en todas las civilizaciones antiguas. Existen las personas instruidas que ejercen autonom\u00eda y autoridad sobre asuntos que requieren atenci\u00f3n inmediata en determinados territorios. Existen programas que permiten entrelazar los diferentes niveles de conocimientos a trav\u00e9s de actividades culturales, artesanales, religiosas y ceremoniales. Existen cultos antiguos y pagamentos que sirven para conectarse a las estrellas, como a la memoria de los que partieron de este mundo, dejando como herencia la tierra a los que perpet\u00faan su permanencia, gracias a la naturaleza y la conservaci\u00f3n de la vida.\nExisten hombres y mujeres de conocimiento, sacerdotes y pastores religiosos, mujeres inmaculadas, que profesan devoci\u00f3n incuestionable. Existen maestros de las artes y el conocimiento acad\u00e9mico que trabajan diariamente en vocaci\u00f3n al servicio de liderar mentes desde la infancia, hasta la edad adulta en cursos, clases, maestr\u00edas y doctorados.\nTodos estos grandes individuos, instruidos en diversos saberes y conocimientos, aportan y forman lo que conocemos como cultura nacional, la cual est\u00e1 repleta de biodiversidad. Articuladamente han hecho una labor impresionante en la formaci\u00f3n de las culturas al rededor del conocimiento y la educaci\u00f3n, sin dejar de traspasar saberes de su propia mente, a la de alguien que la recepte y la reciba con respeto.\nCon esta firme voluntad de generar un espacio para la relaci\u00f3n de intercambio, podemos invitar a la llamada de la hermandad ancestral, en el mejor sentido de la palabra, ya que, en este componente fundamental, tiene valor la recepci\u00f3n y el emisor, manteniendo el debido respeto, entre alumnos y maestros con admirable comprensi\u00f3n. Es as\u00ed que se forma la capacidad de plasmar el saber. \nLa convivencia y el respeto entre personas diferentes, es el mejor ejemplo de hermandad, ante cualquier situaci\u00f3n que amenaza la unidad social y esto permite que cualquier intento de divisi\u00f3n social o fragmentaci\u00f3n al n\u00facleo familiar, sea puesta en evidencia, desde la ra\u00edz de sus intenciones. El componente fundamental de hermandad ancestral, se forja desde una perspectiva natural de empat\u00eda y los principios de equidad, en conjunto con la igualdad de derechos fundamentales de los seres vivos.\nA nivel social, permite articular de manera organizada los principales objetivos de cualquier proyecto en desarrollo y el trabajo en equipo. Es una capacidad cualitativa, que faculta al ser humano a contribuir al desarrollo colectivo y global. Que desprende de manera natural de los principios de convivencia, paz, armon\u00eda y solidaridad.\nLa brecha entre ricos y pobres se cierra a medida que m\u00e1s grupos sociales promueven la hermandad y se alientan a ayudarse mutuamente en la b\u00fasqueda de soluciones para todos los individuos y colectivos humanos. No es pues una contrariedad ni un recurso emblem\u00e1tico, para rellenar p\u00e1ginas con palabras altruistas o filantr\u00f3picas, sino que es justamente una medida que hace posible la diplomacia y establece lazos de compromiso con la convivencia, encaminada a la conservaci\u00f3n ambiental y de los seres vivos, dentro de un entorno sostenible de manera global.\nEste apartado destaca que, en la medida de su aplicaci\u00f3n sobre la toma de decisiones, se tendr\u00e1 en cuenta, la parte de los otros individuos, que tambi\u00e9n sufren las condiciones actuales y que, en nuestra intenci\u00f3n de intervenir las problem\u00e1ticas, se le ayudar\u00e1 tambi\u00e9n y que ser\u00e1 bienvenido, quien quiera participar en la construcci\u00f3n de mecanismos, encaminados al logro del bienestar com\u00fan.\nHasta aqu\u00ed podemos verificar, cu\u00e1ntos organismos han bajado las armas entre s\u00ed, y si lo han hecho de verdad y de manera aut\u00e9ntica, sin recurrir al enga\u00f1o o la desviaci\u00f3n de la atenci\u00f3n de los medios, a fin de camuflar intenciones traicioneras que solo buscan un beneficio pol\u00edtico, evadiendo la responsabilidad de sus delitos o evitando impunemente la reparaci\u00f3n de sus v\u00edctimas.\nSe alienta a quienes se desmovilizan por voluntad, para promover un estado de paz, que pueda desarrollar lo mejor de cada individuo y de cada grupo social. Gracias a impecables intenciones pac\u00edficas, se han establecido plazos de desmonte de amenazas conjuntas, por la participaci\u00f3n abierta en la democracia y esto es muy importante, porque demuestra que la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, quiere participar de un mundo en paz, donde vivamos sin sentirnos inseguros y saber que vamos a mejorar las condiciones actuales, para llegar a mayores niveles de calidad de vida.\nDentro de cada individuo, se guarda la semilla de capacidad espiritual, para aportar al desarrollo, que despierta, cuando encuentra alivio en ayudar a los dem\u00e1s. Cuando establece su propio compromiso de generar cambios a nivel personal, para despu\u00e9s poder ayudar lo m\u00e1ximo posible, a nivel global y cuyo impacto establece el mejor ejemplo para la posteridad.\n\n\n"}, "4.2": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "4.2 Turismo relacionado a la hermandad.\n\nLa costa caribe colombiana, es un gran ejemplo de hermandad ancestral. La convivencia entre diferentes grupos sociales que trabajan en armon\u00eda, promoviendo un equilibrio cultural y comercial, como una relaci\u00f3n simbi\u00f3tica de intercambio cultural y sus capacidades econ\u00f3micas, desde la perspectiva de biodiversidad, son una experiencia que junta diferentes sectores con la naturaleza y crea una respuesta inolvidable para los sentidos.\nLejos ya del panorama de la colonizaci\u00f3n y los problemas partidistas, que formaron nuestra identidad social en los territorios, hoy en d\u00eda podemos adquirir gran capacidad de entendimiento, en el tema de la hermandad, que se form\u00f3 en las costas colombianas, en muchos territorios. Pero tomemos ejemplo de las caracter\u00edsticas de convivencia social, desarrolladas en los lugares paradis\u00edacos que son las playas.\nAun cuando existen l\u00edmites, en la brecha social de ricos y pobres, se puede encontrar una empat\u00eda que se destaca en la oferta cultural y en apoyo a las iniciativas de los individuos, sin importar su origen en las clases sociales. Desde las altas cumbres del conocimiento ancestral en los cabildos de resguardo ind\u00edgena, hasta las poblaciones m\u00e1s afectadas por la falta de recursos financieros, se puede advertir unidad en la forma de respeto y admiraci\u00f3n de parte y parte, de un individuo hacia otro en la gran mayor\u00eda del tejido social.\nLa aplicaci\u00f3n de este contexto de convivencia se refleja en su oferta gastron\u00f3mica y su actividad comercial, su atenci\u00f3n al p\u00fablico y la organizaci\u00f3n en ventas que ofrece al turismo una amplia gama de productos y se articula para el bienestar y participaci\u00f3n de todos los servicios y sectores sociales, comerciales y culturales. Es el mejor ejemplo, porque su actividad comercial, est\u00e1 impulsada por el turismo internacional. Y esta forma de adaptarse a los requerimientos del turismo internacional, le ha enriquecido, desde el comercio, el intercambio cultural y el conocimiento global.\nAl nombrar las cumbres de conocimiento ancestral, se recurre a la forma en que los cabildos han resguardado el conocimiento de diferentes culturas antiguas de los confines de sus territorios, posterior a la colonizaci\u00f3n de nuestra civilizaci\u00f3n actual. All\u00ed convergen saberes de antiguas etnias y se entrelazan diversas corrientes de pensamiento, Afro descendientes y raizales ind\u00edgenas, perpetuando la sabidur\u00eda milenaria, en el conocimiento de las tradiciones, costumbres y lenguas que permiten convivir en armon\u00eda con la naturaleza y el cosmos universal (visitar Minca).\nTambi\u00e9n los llamados hermanos mayores, que son maestros de conocimiento, intercambian sus saberes de manera rec\u00edproca con sus hermanos menores llamados Arijuna, ayudando en la organizaci\u00f3n del estado y sus poblaciones, menos favorecidas por la econom\u00eda global. El visitante se siente atra\u00eddo tanto por la belleza y el atractivo que ofrece la vista de la naturaleza y las playas, como de sus habitantes nativos y la civilizaci\u00f3n del caribe en su idiosincrasia aut\u00f3ctona. \nEn la plena contemplaci\u00f3n de la cultura riqu\u00edsima que ofrece el caribe colombiano, el visitante puede resultar f\u00e1cilmente enamorado y elegir como estad\u00eda de por vida sus asentamientos. As\u00ed es como el visitante tambi\u00e9n ofrece una mirada de retroalimentaci\u00f3n y respeto por los saberes de la cultura caribe\u00f1a, como por su cosmogon\u00eda espiritual. Esta es una peque\u00f1a muestra de c\u00f3mo se articula la cultura y la educaci\u00f3n con la oferta tur\u00edstica, responsable en el buen sentido de la administraci\u00f3n para proteger los espacios culturales y los territorios ancestrales como su implicaci\u00f3n en la inclusi\u00f3n social. La convivencia respectiva a la naturaleza, da como resultado la hermandad ancestral entre diferentes comunidades. \nDesde luego, no se da esta hermandad en el cien por ciento de la poblaci\u00f3n y aunque siempre en cada territorio hay personas que hacen quedar mal el nombre de la totalidad, en un contexto de intercambio cultural y articulaci\u00f3n comercial, esta hermandad s\u00ed existe en un amplio porcentaje. Obviamente este tipo de organizaci\u00f3n comercial, alrededor del turismo ser\u00eda envidiado en lugares tan fr\u00edos y sin playas, como lo es la ciudad de Bogot\u00e1. Sin embargo, en la amada ciudad de Bogot\u00e1, la actividad tur\u00edstica, tambi\u00e9n recurre en buena medida a los misterios de las antiguas civilizaciones que ten\u00edan como estancia su localizaci\u00f3n.\nLa articulaci\u00f3n de mercado en la capital, con todo su ajetreo diario y su movimiento comercial alrededor de todo lo que puede ofrecer, tambi\u00e9n se nutre del intercambio cultural que dispone del legado ancestral. Es un indicio muy claro de que, a todos los territorios, nos une una potencia que es la memoria de pueblos remotos perdidos en el tiempo, pero que dejaron sus huellas grabadas de alguna forma art\u00edstica y a veces tambi\u00e9n f\u00fanebre.\nA parte de la belleza que pueden ofrecer los territorios y su convergencia en la organizaci\u00f3n del comercio y su referente oferta tur\u00edstica, los problemas no faltan, ya que se generan de alguna manera, puede ser por la falta de aplicaci\u00f3n de los principios fundamentales, de convivencia social y una educaci\u00f3n m\u00e1s completa y objetiva, como la que puede lograrse al trabajar dentro del marco de estos componentes. Aun practic\u00e1ndolos con individuos que desbordan pensamientos pesimistas y negativos, acerca de la econom\u00eda. Lo cual, nos capacita y nos permite, hacer un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n poblacional, para tratar con propuestas, las diferentes alternativas de conciliaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n y la cultura.\n\n"}, "4.3": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "4.3 Viajar es una escuela.\n\nCuando aprendes a querer personas que acabas de conocer y las reconoces casi como a miembros de tu familia, igualmente puedes sufrir por su destino, si las condiciones en las que se encuentran son de baj\u00edsima calidad de vida. Por eso la sensibilidad de cada individuo le hace propenso a buscar soluciones alternativas, que brinden apoyo a las poblaciones menos favorecidas, en cuanto a los niveles de educaci\u00f3n financiera y por los enormes problemas econ\u00f3micos que tienen.\nDiversas v\u00edas a distintos destinos, se llenan de diferentes corrientes de pensamiento. En cuanto a la forma de poder aportar algo, que mejore la situaci\u00f3n de estas poblaciones, amenazadas de hambre y pobreza extremas, la facultad del ser humano de sentir empat\u00eda y prestar una ayuda o establecer un servicio que permita a los usuarios tener mejores condiciones de vida, facilitan el recorrido de una vida con dificultades a lograr un balance donde la hermandad permite estar en una posici\u00f3n en la que pueda ayudar a sus semejantes.\nEn el escenario de las problem\u00e1ticas sociales, siempre hay diferentes rasgos de personalidades. Hay algunas personas que solo opinan y hay quienes se ponen manos a la obra en poder ayudar de cualquier forma. Tambi\u00e9n est\u00e1n quienes piensan y sienten que nada es suficiente. Est\u00e1n quienes creen que todo es culpa del gobierno y pueden tener raz\u00f3n. Siempre se encuentran evidencias de mal reparto en el presupuesto nacional, si a esto le sumamos cifras de presupuesto para la guerra, otros sectores econ\u00f3micos y sociales, siempre podemos poner una etiqueta de desviaci\u00f3n de recursos.\nAlgunas personas han empezado a comprender, que, para ayudar a la poblaci\u00f3n en estado de pobreza extrema, el camino a la soluci\u00f3n no consiste \u00fanicamente en darles el pan de cada d\u00eda, sino en instruirlos debidamente en cuestiones financieras, lo que les ayuda a promover sus propios negocios y escalarlos hasta un nivel que pueda mejorar su propia calidad de vida, al tiempo que ofrezca alternativas de empleo a la poblaci\u00f3n. En este sentido se puede apuntar como un organismo leg\u00edtimo, que permite la inclusi\u00f3n social a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de empresa en las c\u00e1maras de comercio, para que las personas puedan acceder a informaci\u00f3n para iniciar en el mundo de los negocios escalables.\nEstas iniciativas desde las instituciones del estado y desde el sector privado, es una buena relaci\u00f3n que puede entenderse como hermandad, ya que alienta a las personas a buscar una salida \u00f3ptima a la precariedad, poniendo al alcance de cualquier persona la posibilidad de establecerse en el mundo de los negocios.\nEste mensaje de los componentes que encuentra su misi\u00f3n en la pr\u00e1ctica de la conservaci\u00f3n ambiental, la oferta tur\u00edstica, la promoci\u00f3n de biodiversidad cultural, es una medida para encontrar la forma m\u00e1s adecuada de ofrecer servicios y productos a los que puedan acceder las poblaciones y comunidades en raz\u00f3n de sostener su entorno laboral.\nDesde luego hay quienes est\u00e1n en contra de crear iniciativas empresariales, intentando destruir el esquema de pensamiento capitalista, justamente para impedir que los individuos puedan generar riqueza y se sientan superiores a los dem\u00e1s seres humanos. No vamos a justificar ning\u00fan tipo de pensamiento en contra o a favor de ninguna postura econ\u00f3mica, pero s\u00ed resaltamos los resultados esperados desde el coraz\u00f3n y el sentimiento personal de cada individuo, en la medida que sea capaz por s\u00ed mismo de tomar la elecci\u00f3n adecuada, cuando es consciente de la realidad que vive en su propia vida, si desea estar en una posici\u00f3n que le permita poder ayudar a los dem\u00e1s o si espera en el lado del victimismo, ser ayudado por alguien en alg\u00fan momento espec\u00edfico o a lo largo de su vida.\nTambi\u00e9n hay en el mercado de libros, suficientes textos sobre cualquier referencia para que se construyan una idea precisa del camino a seguir, aunque es el camino largo. Con todo esto en mente, se les pide a los estudiantes que sean coherentes con su propia definici\u00f3n de riqueza y pobreza. Que sean lo suficientemente capaces de afrontar su situaci\u00f3n personal y afianzar su compromiso por ayudar o determinarse en el derrotismo y esperar ser ayudado por el estado o recibir una pensi\u00f3n para pasar a\u00f1os de mediana tranquilidad en la madurez.\nEl compromiso que se espera de los estudiantes hacia s\u00ed mismos, es uno que les devuelva mejores condiciones de calidad de vida, para que puedan ser el puente de paso a un alto nivel donde otros puedan ver un ejemplo atractivo, ofreciendo alternativas de construcci\u00f3n econ\u00f3mica, desde sus propias condiciones de b\u00fasqueda de conocimiento. Que no sean solamente una cifra m\u00e1s a\u00f1adida a los colectivos que se quejan de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds.\nSe puede entender que cada individuo sale de su casa con la idea de encontrar bienestar y comodidad para que pueda ofrecer un cambio a las personas que son parte de su circulo familiar mas cercano o sus amigos y protegidos.\nEn consideraci\u00f3n con el coraz\u00f3n de la hermandad ancestral, se puede encontrar en cualquier lugar, incluso en moradas que parecieran albergues de refugiados o en barrios con \u00edndices de extrema pobreza. Es cierto que la riqueza financiera con todo el poder adquisitivo que pueda tener, no significa que pueda comprar algo tan valioso como la vida misma. Esta afirmaci\u00f3n no resta el poder real del dinero, pero la falta de dinero tampoco resta poder a la riqueza que viene envuelta en un coraz\u00f3n que mantiene una sana relaci\u00f3n con el ambiente natural y con los seres que convive diariamente.\nLo que se refiere en el p\u00e1rrafo anterior es que en los corazones de estas poblaciones hay una riqueza de hermandad, de inclusi\u00f3n, que se permite contagiar de buena actitud a cualquier otro colectivo. Permanecer algunos meses conociendo la situaci\u00f3n de cualquier barrio o suburbio, denominado econom\u00eda en situaci\u00f3n de pobreza extrema, sirve para encontrar una riqueza indiscutible que se da en la hermandad y en la convivencia entre las personas que forman parte de su poblaci\u00f3n.\nEste tipo de riqueza, se da desde el coraz\u00f3n, con fuertes lazos de solidaridad y empat\u00eda. Este tipo de personas solo ven como a un extra\u00f1o a quien no comprende esta capacidad de fusi\u00f3n emocional, en los altos niveles de la cultura social.\nPara concluir este peque\u00f1o acercamiento a la comprensi\u00f3n del componente fundamental de la hermandad ancestral, terminaremos diciendo que la hermandad est\u00e1 un nivel por encima de la inclusi\u00f3n social, ya que incluir a alguien en cualquier actividad, es much\u00edsimo m\u00e1s f\u00e1cil que tratarlo como hermano.\nAs\u00ed se deja espacio para la reflexi\u00f3n de estos temas a cada individuo, que encuentre su propio sendero de b\u00fasqueda de conocimientos, acerca de las alternativas a las soluciones de las problem\u00e1ticas sociales y se insta a los lectores a encontrar su familia espiritual, la de los seres humanos.\n\n"}, "4.4": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "4.4 La hermandad religiosa.\n\nVamos a usar como referencia de estudio a la iglesia militante que naci\u00f3 en la mente de Ignacio de Loyola. A pesar de los errores que se le atribuyan a la pol\u00edtica de expansi\u00f3n de la fe cat\u00f3lica y las autoridades de turno de la iglesia en el Vaticano o en cualquier parte del mundo, como ya dijimos en anteriores apartados, se les reconoce, obviamente, la importante labor de suministrar conocimientos cient\u00edficos de Europa a los continentes colonizados por nuestra civilizaci\u00f3n.\nDebemos ayudar a limpiar su santo nombre, como parte del agradecimiento que le tenemos, al habernos ense\u00f1ado la lengua materna hispana o cualquier otra lengua tra\u00edda de Europa. En este nuevo mundo, que limpiaron de toda oposici\u00f3n, arrasando pueblos completos de ind\u00edgenas para entregarnos un nuevo mundo casi sin enemigos, no es tan solo una proeza sino un ejemplo de arduo trabajo tanto de guerra, como de estrategia de posicionamiento.\nNo es sarc\u00e1stica la \u00faltima declaraci\u00f3n, sino evidentemente, una reflexi\u00f3n sobre la moral, establecida para salvaguardar las autoridades, que siempre se mantienen en la fe de los antepasados, por tradici\u00f3n cultural y sin la contaminaci\u00f3n del fanatismo religioso.\nAs\u00ed pues, con tal proceder, podemos entender mejor la situaci\u00f3n social que estamos tratando, en cuyo pleno diagn\u00f3stico ha demostrado que la injerencia de la moral de la iglesia, afecta a toda la sociedad actual.\nObviamente cada departamento social, mantiene una situaci\u00f3n de responsabilidad con su propia reglamentaci\u00f3n interna, pero exteriormente, esta reglamentaci\u00f3n deber\u00e1 adaptarse a la globalidad, de alguna manera, y no imponerse como una dictadura de la realidad social, ni de manera pr\u00e1ctica, ni de manera ideol\u00f3gica\nEsto se expone a fin de que se mantengan limpias las intenciones y los intereses de cada individuo, grupo o colectivo social, ya que, al determinar la psicolog\u00eda de cada individuo, se le tiende una trampa ps\u00edquica que a veces trae para la posteridad efectos catastr\u00f3ficos.\nSiendo conscientes que el papel de la iglesia cat\u00f3lica es predominante, en cuestiones de fe cristianizada, en un sentido global y que la estructura de rangos dentro de su canonizaci\u00f3n otorga al Papa, un papel de l\u00edder mundial, que est\u00e1 capacitado para juzgar las actividades humanas por facultad eclesi\u00e1stica, se ha convertido en un ejemplo de hermandad, que a veces, solo a veces, usa hermandad con sus fieles, pero en la pr\u00e1ctica despoja de dignidad a otros creyentes, de otras denominaciones de fe, aun cuando estas, tambi\u00e9n comulgan sus propias creencias a la misma deidad de sus doctrinas.\nEsto ya se dijo anteriormente, pero aqu\u00ed nos remitiremos a la reflexi\u00f3n que se genera de este contexto de hermandad, que al igual que se habl\u00f3 sobre la importancia de la inclusi\u00f3n sin exclusi\u00f3n, tambi\u00e9n se hace el mismo examen sobre la hermandad que se cierra en torno a los intereses de su propio colectivo, apuntando un dedo que denuncia a las dem\u00e1s categor\u00edas de pensamiento, como una oposici\u00f3n a sus principios y esto se entiende, como la forma en que la iglesia ataca a otras cosmogon\u00edas intentando quedar ella misma en la c\u00faspide.\nLo que se requiere para dar un contexto de claridad sobre este tema, no es juzgar el poder publicitario del catolicismo o cualquier otra doctrina y su forma de generar relaciones p\u00fablicas y diplom\u00e1ticas, sino en hacer una invitaci\u00f3n a los colectivos religiosos, a mirar estos componentes como ayuda a su toma de decisiones, en cuanto al mundo actual, por los derechos fundamentales adquiridos despu\u00e9s de tantas guerras de poder, ideolog\u00edas y fanatismos.\nLo que ha quedado en el pasado en cuanto al dolor, puede ser enterrado, pero los valores adquiridos por sentido com\u00fan y la ciencia, se deben fortalecer, para la convivencia plena de cada individuo y colectivo humano.\nEsta no es una propuesta, sino una definici\u00f3n del camino a seguir en cuanto a sus sermones doctrinarios, que no instiguen la poblaci\u00f3n para ponerla en contra y dividirla desde sus cimientos familiares o colectivos sociales, sino que sean capaces de transmitir un mensaje, que puedan entender los individuos como una salida a los tormentosos pensamientos que generan fragmentaci\u00f3n social, para que los individuos que les siguen fielmente, no caigan en alusiones en un intento de demonizar cada actividad o actitud humana, como algo que est\u00e1 en contra de sus principios.\nReiteramos que se toma como ejemplo a la iglesia cat\u00f3lica, ya que es la que m\u00e1s influencia tiene sobre las mentes de las poblaciones en situaci\u00f3n de pobreza extrema, le siguen en orden las tradiciones evangelistas, despu\u00e9s las budistas y despu\u00e9s todas las dem\u00e1s. Todo esto dependiendo del estado de informaci\u00f3n del individuo o su entorno, dada la b\u00fasqueda de conocimientos puede permanecer por siempre en alguna doctrina y morir con ella o sentir un llamado a buscar en otras ramificaciones de la religi\u00f3n.\nPara poder atender debidamente los requerimientos a la soluci\u00f3n de problem\u00e1ticas sociales de los individuos, se les debe informar plenamente, sobre el campo de juego de la mente en el que est\u00e1n inmersos, para que no caigan en doctrinas advenedizas, sino que se permitan participar por impulso de conocimiento o apoyo cultural a las tradiciones, de manera reflexiva y simb\u00f3lica, no de manera fan\u00e1tica.\nTambi\u00e9n cabe apuntar que la estrategia de algunos predicadores, para que los fieles se acepten en las dificultades de la pobreza, no encuentren una excusa para atacar las iniciativas de creaci\u00f3n de riqueza y los sanos impulsos de mejorar la calidad de vida. Ahora estamos mejor equipados para sostener una alianza estrat\u00e9gica con otras culturas del mundo, sin pensar que esto es una traici\u00f3n a la memoria de nuestros antepasados, al contrario de esto, es el mejor paso hacia una libertad de pensamiento, capaz de intercambiar conocimientos y aumentar nuestra convivencia en la biodiversidad cultural.\nAl tratar esta reflexi\u00f3n debemos aclarar que, en la mente del religioso fan\u00e1tico, se puede formar una imagen falsa de que tal proceder, corresponde a una llamada a participar del paganismo o adoraci\u00f3n de varios \u00eddolos. El enfoque transparente de la hermandad no debe mezclarse con los dem\u00e1s solo por demostrar un tipo de afecto, que no puede ir m\u00e1s all\u00e1 de la sincera amistad. Incluso podemos ver ejemplos de sacerdotes o pastores que se les da muy bien participar de las celebraciones de la comunidad, sin sentirse atra\u00eddos al mundanismo, sino simplemente por la actividad de convivencia. Tambi\u00e9n podemos haber visto autoridades ind\u00edgenas mantener una actitud de respeto durante una celebraci\u00f3n de eucarist\u00eda cat\u00f3lica, sin sentirse para nada estar traicionando sus verdaderas ra\u00edces.\nMencionamos hace un momento algo que no puede seguir haciendo la iglesia para expandir su influencia y que es poner en tela de juicio las doctrinas de otros colectivos humanos. Pero ahora, cabe mencionar lo que s\u00ed puede y debe hacer la iglesia, para continuar su legado y perpetuarse lo que pueda, siempre que existan individuos adeptos a sus corrientes religiosas.\nSe agradece que la iglesia contin\u00fae su importante labor, en temas relacionados con la convivencia social, siendo instructores de la palabra, en el buen sentido de mantener a la poblaci\u00f3n fuera de la influencia de la criminalidad, las drogas o ser canal de di\u00e1logo para evitar la guerra. Tambi\u00e9n es la iglesia antecesora de la ciencia actual, albergue de conocimientos alquimistas, astron\u00f3micos, art\u00edsticos, medicinales. Es la iglesia un compendio de saberes al igual que de maestros en ciencias naturales y literarias, desde luego tienen un gran c\u00famulo de conocimientos, que pueden emplear en su expresi\u00f3n hacia la debida aportaci\u00f3n cultural, de su experiencia sobre el mundo y desde la historia.\nNo debemos confundir lo que puede hacer, con lo que no debe hacer, que como ya se mencion\u00f3, no debe usar su ventaja de conocimientos para dividir y fragmentar el n\u00facleo social, ni intentar suprimir otras corrientes de pensamiento de los individuos y colectivos humanos. Esto mismo se aplica a cada grupo social y colectivo. No por tener una fuerza de influencia acerca de sus conocimientos, puede generar ideas de odio en la sociedad donde act\u00faa.\nEsto es entendible en las universidades que finalmente han recibido de la iglesia una vasta influencia hist\u00f3rica. Cada individuo entender\u00e1 el contexto de este reflexivo en su propio entorno y sacar\u00e1 sus debidas conclusiones, que desprenden de la misi\u00f3n personal, de generar un ambiente adecuado para la conservaci\u00f3n de la biodiversidad cultural y la protecci\u00f3n ambiental.\nAs\u00ed dejamos respirar a la madre iglesia a quien nos corresponde entregar las llaves de nuestra mente, a fin de dejarla trabajar donde debe, sin permitirle que vuelva a los estados de guerra, como las generadas en Europa en contra de sus hermanos en fe.\nAgradecemos a todas las doctrinas que permanecen en el respeto de la diferencia entre pensamientos y aportan un hilo fundamental para el desarrollo sostenible de la biodiversidad cultural y social.\nUn pensamiento antes de salir de esta reflexi\u00f3n, y es que un viento nos une a todos, desde que nacemos, hasta que dejamos nuestro esp\u00edritu volar a trav\u00e9s de nuestro \u00faltimo aliento de vida. Es la muerte la que parece una amenaza, pero no es as\u00ed. Quiz\u00e1 tenemos conciencia de que es la m\u00e1s segura posibilidad, solo para entender que nuestro tiempo es limitado y que m\u00e1s vale no perder el tiempo de manera in\u00fatil.\nJustamente por eso debemos ser capaces de mantener una conexi\u00f3n adecuada, en armon\u00eda con los individuos que hacen parte de esta vida, siendo los suficientemente audaces para desarrollar sistemas, que generen mejores herramientas de conocimiento y que sirvan para establecer mayores niveles de calidad de vida, sin perder nuestra esencia natural, dejando un mejor legado hist\u00f3rico que reciban las futuras generaciones humanas y de cualquier ser vivo.\n\n"}, "4.5": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "4.5 Adoctrinamiento estructural. \n\nAlgunos colectivos, emplean una doctrina de influencia sobre mentes poco preparadas, seduci\u00e9ndolas hacia intereses partidistas, ejerciendo presi\u00f3n sobre las necesidades de los individuos y atacando de forma directa las debilidades f\u00edsicas. Para esto implementan un mecanismo de argumentaci\u00f3n descarado y disuasivo, que apela a las caracter\u00edsticas de la mentalidad humana en el proceso de conocerse a s\u00ed misma, es decir que, atacan el ego en los individuos que desconocen su verdadero potencial. \nEn c\u00edrculos de conocimiento oculto, el respeto es una caracter\u00edstica de libertad personal, hacia la elecci\u00f3n de vida de cada individuo, dentro del entorno que considere apto para desarrollar sus capacidades personales. Se ve tranquilamente un individuo que ha elegido pertenecer a una corriente de libertad de g\u00e9nero o de ideolog\u00eda libre sin hacer esc\u00e1ndalos o promulgaciones en contra, pero no en todos los niveles de conocimiento se puede expresar esta forma de libertad y respeto por parte de quienes mantienen una postura natural considerada desde el punto de vista de la psicolog\u00eda social como conservadora.\nM\u00e1s all\u00e1 de cualquier interpretaci\u00f3n personal de cada individuo se puede observar de manera generalista como la influencia ejerce un papel de replicaci\u00f3n de identidades y personalidades que lejos de ser naturales pueden ser construidas de manera ficticia. Para nuestro inter\u00e9s dentro de la misi\u00f3n dentro del esquema visionario de los componentes, debemos hacer un examen de esta realidad, que toca fondo en el desorden social, llevando a las familias y a veces a las instituciones a un entorno de divisi\u00f3n social.\nLo que se est\u00e1 diciendo aqu\u00ed, es sobre la forma en que algunos de estos colectivos, difunden sus ideas de manera err\u00f3nea y descarada, a fin de generar m\u00e1s adeptos a sus culturas masivas, con el objetivo de llenar sus filas de adeptos. Dentro del panorama actual, en cuanto a la influencia y niveles de exploraci\u00f3n de la mente hacia s\u00ed misma, se encuentra el mecanismo de ataque contra la psique de los individuos a muy temprana edad, que siembra sospechosamente una duda de su naturaleza humana en contra de los principios fundamentales de la familia y la generaci\u00f3n de esta.\nSin pronunciar la idea que han expuesto algunas mentes, sobre la aplicaci\u00f3n de este ataque a la mente humana, para prevenirla de un problema de sobre poblaci\u00f3n, veamos de cerca de que se trata este ataque y como lo perciben las mentes de los j\u00f3venes, \u00e1vidos de encontrar respuestas a sus intereses personales de exploraci\u00f3n al mundo f\u00edsico.\nHan argumentado que el estado del ser humano es de amor (parten de un principio v\u00e1lido) y que las emociones son libres, pero esto lo usan como un ataque al pensamiento y no como una ruta hacia el desarrollo y fortalecimiento de la humanidad, ya que la b\u00fasqueda de emociones desbordadas, causa una gran conmoci\u00f3n en los esp\u00edritus de los j\u00f3venes y se les est\u00e1 tendiendo una trampa ps\u00edquica, llev\u00e1ndolos por el camino del error, que en \u00faltima instancia vuelve a corregirse en alg\u00fan punto, volviendo a su estado natural.\nA veces puede ser demasiado tarde para generar el principio de prolongaci\u00f3n de la existencia humana en los principios de paternidad y maternidad. Aunque estas declaraciones sean insuficientes para las inclinaciones personales de cada persona, se encuentran en las publicaciones de los colectivos que alientan al ser humano a transformar su condici\u00f3n actual, manipulando el conocimiento gen\u00e9tico de que el g\u00e9nero sexual est\u00e1 determinado cient\u00edficamente por un solo cromosoma, intentando llevar a los individuos a los cromosomas opuestos, lo cual es por si una gran incoherencia de interpretaci\u00f3n, ya que el cromosoma X o Y del n\u00facleo celular se encuentra en cada bill\u00f3n de los billones de c\u00e9lulas que conforman el cuerpo humano, y apelar a una contradicci\u00f3n cromos\u00f3mica es luchar contra la naturaleza.\nLuego, como ya se dicho, apelan a las emociones humanas, si no funcionara el argumento biol\u00f3gico, justamente para poner la trampa a quienes son d\u00e9biles en el desarrollo de su propia imagen personal o cosmos interno, que confunden con la personalidad, la cual es cambiante a lo largo de los a\u00f1os.\nSiguiendo la l\u00ednea que planteamos en este examen, podemos sumar su rid\u00edcula propuesta de ideolog\u00eda, en contra de su nacimiento, por el siguiente punto que sacan como ataque, que es el campo de las ideas, argumentando que la mente piensa por s\u00ed misma, dudando de todo lo que se le dice en su infancia, si es correcto o incorrecto lo que conforma su identidad personal.\nTres ataques de una sola bala, reciben los pobres estudiantes e individuos en un punto donde son d\u00f3ciles y f\u00e1ciles de influenciar; el cromosoma, las emociones de baja intensidad y la mente que se desprende de su identidad personal. Luego atacan en el argumento de los s\u00edmbolos religiosos, llevando al colmo su ideolog\u00eda, izan sus dioses andr\u00f3ginos como si fueran gur\u00fas del simbolismo m\u00e1gico, int\u00e9rpretes a su propia justificaci\u00f3n.\nCuatro ataques y eso es todo, tienen a las personas en la mano como a peque\u00f1os rediles abducidos por alien\u00edgenas ideol\u00f3gicos, carne de ca\u00f1\u00f3n que sale a las calles a mover panfletos y discriminar a la naturaleza que se auto conserva en el orden familiar.\nPrimero, en cuanto al cromosoma humano, cada cromosoma determina una caracter\u00edstica gen\u00e9tica fundamental de la naturaleza humana en su estructura base y no quiere decir que todos los cromosomas sean femeninos menos el Y, solo quiere decir que la matriz del cosmos humano de cromosoma \"Y\" est\u00e1 facultado para llevar la semilla de prolongaci\u00f3n de la existencia de la especie humana a la siguiente matriz. Pero el cromosoma no determina las capacidades humanas ni f\u00edsicas, ni emocionales, ni espirituales, ni c\u00f3smicas, en relaci\u00f3n al desarrollo de su integridad en el entorno y su relaci\u00f3n personal con el universo externo.\nLa ciencia gen\u00e9tica apenas ha dado sus primeros pasos y estas circunstancias, hacen que la interpretaci\u00f3n pueda ser manipulada por mentes que buscan sacar provecho, desordenando las ideas en la mente de quienes no saben ubicar sus principios y valores naturales, fundamentales, y que buscan soluciones en la ciencia para que puedan explicar sus inclinaciones personales temporales.\nAs\u00ed como la iglesia usa cualquier informaci\u00f3n cient\u00edfica, para generar caos en cuanto a la existencia de Dios, lo har\u00e1 cualquier otro colectivo (el ejemplo de comportamiento de la iglesia permea otras organizaciones) en cuanto a sus objetivos y sus intereses personales, pero en la pr\u00e1ctica, aumentan sus posibilidades de adoctrinamiento mientras promueven una desinformaci\u00f3n que causa malestares generacionales.\nLa siguiente manera de obtener reclutas voluntarios para sus colectivos, es apelar a la fuente de las emociones humanas, que casi de manera generalista, desprenden de la actividad humana, de encontrar un amor en armon\u00eda con sus pensamientos. Habiendo recibido el rechazo primordial, la interpretaci\u00f3n del complejo de Edipo, se relaciona a la mente cuya estructura psicol\u00f3gica empieza a tambalear, para encontrar un yo que se cree perdido y al fin lo encuentra en los placeres sensuales.\nLa identificaci\u00f3n de las emociones con el roce de la piel y que segrega sustancias qu\u00edmicas, es lo que la mayor\u00eda de la gente cree que es amor. Una forma de adoctrinar a los individuos que usan poco sus propias capacidades de adquirir conocimiento interno, es hacerles pensar que el amor es algo f\u00edsico y una reacci\u00f3n qu\u00edmica donde se intercambian fluidos corporales y se llega al cl\u00edmax del coito.\nCoito, coito, coito, coito. Es lo que mantienen en la mente estos ejemplos de libertad sexual de g\u00e9nero, los predicadores psicod\u00e9licos de la libertad de amar, manifiestan un placer por cualquier sensaci\u00f3n de contacto f\u00edsico, pero solamente se permiten explorar el cuerpo y sus d\u00e9biles sensibilidades, identific\u00e1ndose con ellas como si fuera su verdadera naturaleza.\nDesde luego, muchos ni\u00f1os que a\u00fan no han conocido la ilusi\u00f3n corporal, ven el beso, ya sea de sus padres o los adultos, como algo que se ve extra\u00f1amente antihigi\u00e9nico, aunque es c\u00f3mico por la reacci\u00f3n infantil, tiene todo el sentido como reacci\u00f3n natural, pues son inocentes.  Cuando el ni\u00f1o va creciendo puede aceptar esto como muestra de afecto natural, siempre como parte de un c\u00edrculo familiar.\nLuego, han adoctrinado la mente de los ni\u00f1os, para que acepte esto como algo natural, con personas que no tienen nada que ver con su familia (como ocurre en festivales pro g\u00e9nero), pero solo despu\u00e9s de que se les ha inducido a pensar en lo natural que es por adoctrinamiento, los ni\u00f1os lo aceptan y l\u00f3gicamente empiezan a desearlo, cuando ya empiezan a desarrollar sus genes y su aparato reproductor. Ampliemos este contexto.\nDespu\u00e9s de que el individuo, en la infancia, a acepta que es algo natural (sentir placer en el beso), manifiesta reacciones cercanas al complejo de Edipo. El psicoanalista Freud menciona este comportamiento, como un enamoramiento de los ni\u00f1os o ni\u00f1as hacia uno de sus padres. Despu\u00e9s de alg\u00fan eventual proceso de aprendizaje se les rompe el coraz\u00f3n por primera vez, para ayudarlos a dejar de ser criaturas beb\u00e9s y pasar del estado infantil.\nEl estructuralismo ve otras vertientes de pensamiento en la infancia, que desarrolla la mente humana a niveles cu\u00e1nticos, en cuanto a la obtenci\u00f3n de conocimiento y su respectiva capacidad de interpretaci\u00f3n del entorno. As\u00ed pues, se deriva la influencia del mundo externo en su camino de b\u00fasqueda de respuestas a sus interrogantes internos y su adaptaci\u00f3n a las respuestas percibidas.\nLas emociones entonces, se generan dentro de un contexto de interpretaci\u00f3n y de acuerdo a las circunstancias del entorno social, asimilando lo que se le induce a pensar como correcto o incorrecto, agradable o desagradable. Las personas que se generan un interior ineficaz, para adquirir los caprichos b\u00e1sicos de su personalidad, son blancos obvios de inclinaciones inducidas, que no necesariamente provienen de su propio interior, sino que, son receptores de emanaciones externas.\nUn individuo cae m\u00e1s f\u00e1cil en emanaciones externas, de lo que consigue administrar su propio campus interno, creando sus propias definiciones de la realidad. El siguiente paso, lo da la mente, en su capacidad de crear su propia definici\u00f3n de la realidad, de acuerdo a las emanaciones que percibe de la influencia externa.\nLa mente humana, es un receptor abierto a se\u00f1ales de diferentes espectros ondulatorios. Ondas que provienen del mundo exterior en forma de ideas y pensamientos le atacan, sin que las pueda eliminar. Solamente puede interpretarlas o sintonizar la siguiente ola de ondas mentales ps\u00edquicas, estableciendo una canalizaci\u00f3n visual y m\u00e1s permanente con aquellas vibraciones con las cuales se identifica o le llaman m\u00e1s la atenci\u00f3n.\nEn este sentido de recepci\u00f3n caen las mentes que se identifican o se mantienen fuera de la identidad, con sinton\u00edas que no son parte de su interior, pero esto solo puede superarse con la respectiva respuesta a esas ondas, creando un campo ps\u00edquico fuerte alrededor de las propias emanaciones conscientes, cuando el individuo es lo suficientemente h\u00e1bil para crear sus propias vibraciones en correspondencia con su verdadera naturaleza que fluye desde el interior de su cosmos interior. Cabe apuntar que, en el campo de las recepciones, los individuos se dejan llevar de un lado a otro, someti\u00e9ndose a los intereses de otros emanadores de energ\u00eda, impidiendo que su naturaleza personal fluya hacia el cosmos externo.\nLa siguiente fuerza que ataca las capacidades humanas, es la que ataca la energ\u00eda espiritual. Este campo espiritual, del que proviene la capacidad de crear las propias emanaciones de energ\u00eda ps\u00edquica, es el campo donde existe el verdadero sentido de amor universal, que nos mantiene unidos a la vida de todos los seres vivos, el planeta, los astros c\u00f3smicos y las estrellas del universo, as\u00ed como al vac\u00edo fundamental, donde se desarrolla la actividad de la existencia.\nAqu\u00ed se repliegan los colectivos de libertad de g\u00e9nero para desviar la atenci\u00f3n a la simbolog\u00eda de algunas culturas, siendo la m\u00e1s predominante las im\u00e1genes del Kama Sutra en el hinduismo, que luego toman como una forma de instruir a los individuos para que piensen que es un manual de c\u00f3mo tener coito con todo cuerpo que se les presente, sin haber profundizado nunca en el conocimiento, que se estaba ofreciendo en esos tiempos de sabidur\u00eda Vedanta.\nAntes de disertar sobre el lenguaje sagrado de la simbolog\u00eda oculta, se ofrece esta reflexi\u00f3n sobre los campos donde acecha la mente desinformada, atrapando adeptos desde la ignorancia de las fuerzas correspondientes a la naturaleza humana, la cual es sagrada.\nDesde luego el ser humano tiene la capacidad de hacer uso de su propio cuerpo como se le ocurra. Pero recibir algo de conocimiento, como un manual de uso adecuado, no est\u00e1 de m\u00e1s. Para quienes quieren conseguir el verdadero conocimiento guardado en el interior y que, al explorar el entorno, en la b\u00fasqueda de respuestas, han encontrado que todo es falso, o por lo menos, las cosas no son como parecen haberles influido a pensar que son y que sospechan que hay algo que les falta aprender sobre s\u00ed mismos, se ofrece una pista de aclaraci\u00f3n.\nEl ser humano es un animal y tambi\u00e9n es un ser de tierra. Pero tambi\u00e9n es un ser de las estrellas, tambi\u00e9n es un ser sagrado y espiritual. Veamos lo que los vedas ense\u00f1aban acerca de la naturaleza humana y lo que guardan en su simbolog\u00eda oculta, que obviamente ha sido usada de manera deliberada y ambiciosa, para fomentar el extremo opuesto a lo que se planteaba en un contexto sagrado.\nVamos a enlazar una correlaci\u00f3n entre diferentes culturas milenarias, para dar el mensaje oculto, en los espacios sagrados donde el adepto, ha dejado en el secreto algunas respuestas. Primero voy a mencionar una referencia al culto de la cultura Muisca en Colombia (en los departamentos de Cundinamarca y Boyac\u00e1), en las monta\u00f1as del altiplano cundiboyacense, para ayudar a sostener la m\u00e1xima verdad que pueda ser revelada, sobre el equilibrio de conocimiento en las culturas antiguas.\nHay un relato acerca de c\u00f3mo se prepara un maestro espiritual para la cultura Muisca. El aspirante, debe permanecer seis a\u00f1os dentro de una cueva y solo salir en la noche (deidad matriarcal, la luna), esto es para prepararse en todo tipo de actividades correspondientes a liderar su pueblo y estar debidamente instruido sobre su cultura milenaria, sus rituales y su conocimiento sagrado medicinal y ambiental, conociendo a profundidad las plantas maestras y las de propiedades curativas, las que ofrecen alimentaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n de sus tribus, tambi\u00e9n conocer las leyes que rigen el cosmos y su aplicaci\u00f3n en los territorios donde ejercer\u00e1 autoridad.\nLuego de una vast\u00edsima instrucci\u00f3n sobre todos los conocimientos que debe adquirir un maestro espiritual, para esta cultura milenaria, se le hace una prueba de sus capacidades espirituales adquiridas. Al t\u00e9rmino de seis a\u00f1os de adaptaci\u00f3n al sistema de su cosmogon\u00eda, se le espera afuera de su cueva, donde permaneci\u00f3 instruy\u00e9ndose. Para verificar el desarrollo de sus capacidades intelectuales y espirituales, se le ofrece un banquete, con todos posibles placeres y deleites que se abstuvo de poseer en su momento de reclusi\u00f3n. Tambi\u00e9n se le ofrecen las m\u00e1s hermosas mujeres y se desarrolla un acto de seducci\u00f3n. El reci\u00e9n salido maestro espiritual, a estas alturas de preparaci\u00f3n, no tiene ning\u00fan inter\u00e9s por los placeres f\u00edsicos, ni en los banquetes, ni en las mujeres que danzan art\u00edsticamente para seducirle, ya que ha adquirido dominio propio y establecido su formaci\u00f3n, que le fortalece f\u00edsica y mentalmente, haciendo que su esp\u00edritu se interese m\u00e1s por contribuir a las tradiciones que corresponden a solucionar los problemas de su comunidad.\nHasta aqu\u00ed dejamos este relato sobre los ritos de iniciaci\u00f3n Muiscas, ahora podemos llevar el contexto a los lugares de los textos vedas, donde se desarrolla el espacio perfecto para la interpretaci\u00f3n de la mitolog\u00eda acerca del dios Shiva y su figura en el hinduismo. \nLos templos de Khajuraho, dedicados a Shiva y su consorte Vishn\u00fa, albergan en las estatuas, todo tipo de demostraciones sexuales, ofrecimientos de copulaci\u00f3n y coito, en todas las formas imaginarias y hasta imposibles para el ser humano. Pero esta es tan solo una insinuaci\u00f3n a los misterios de Shiva (no como lo interpret\u00f3 Borges, templos de amor), que fue tentado por todo tipo de seducciones de la carne f\u00edsica, tal como sucede a todos los seres humanos.\nPero Shiva, tal como el maestro espiritual Muisca, no estaba interesado tanto en darle poder a las seducciones mundanas, como lo estaba de participar del conocimiento superior de los dioses, as\u00ed que, con un rayo de su mirada, hizo desaparecer las visiones que le atormentaban. En s\u00e1nscrito, la emanaci\u00f3n de la lujuria se nombra Kama, as\u00ed es como Shiva destruy\u00f3 a Kama y se convirti\u00f3 en el dios de la muerte, se\u00f1or sobre los placeres mundanos de la carne, que atormentan las mentes d\u00e9biles.\nEste apartado es un mecanismo de reflexi\u00f3n para quienes puedan adquirir una capacidad de equilibrio mental y no sean arrastrados hacia las corrientes ideol\u00f3gicas de un amor que no existe, m\u00e1s all\u00e1 de simples roces de piel y de intercambio de fluidos qu\u00edmicos que drenan el poder aut\u00e9ntico de la naturaleza humana. Al hacerse adictos a dichos comportamientos animales, simplemente desv\u00edan su capacidad de aportar su compromiso a la misi\u00f3n espiritual del ser humano.\nSea hombre o mujer, tal como la naturaleza les dictamina al nacer, luego que han perdido su capacidad de raciocinio, acerca de sus facultades espirituales, intr\u00ednsecas a su naturaleza otorgada por el universo, solo pueden tomar una postura defensiva con argumentos que les impiden ver lo m\u00e1s sagrado de s\u00ed mismos, tal como se conformaron al nacer. El autoenga\u00f1o les hace aceptar que deben defender sus desviaciones libidinosas, pero no les deja aceptar que deben aceptar la naturaleza de sus genes biol\u00f3gicos.\nPara terminar, hacemos una reflexi\u00f3n sobre culturas antiguas que, permit\u00edan algunas veces y en otras obligaban, individuos a mutilarse sus genitales. Pero esto era m\u00e1s la excepci\u00f3n y no la regla general, es decir que llegar a este tratamiento era una medida espec\u00edfica y no una pr\u00e1ctica en toda la poblaci\u00f3n. No estamos haciendo una referencia a cortar el prepucio como era lo habitual en la cultura jud\u00eda, sino a la extirpaci\u00f3n de los test\u00edculos.\nTambi\u00e9n expresamos, para tener en cuenta, el debido respeto, a individuos que nac\u00edan con malformaciones y que, en algunas culturas, les destru\u00edan inmediatamente. Hoy en d\u00eda, tenemos demasiada libertad, como individuos, de hacer un cuerpo a la medida de nuestras intenciones, no tanto a la medida de nuestro esp\u00edritu, sino por una desviaci\u00f3n de los valores y la multiplicaci\u00f3n de ataques comerciales publicitarios, donde organismos en contra de la naturaleza humana tienen influencia, mucho cuidado con lo que sintonizan en sus propias mentes.\nTambi\u00e9n reverenciamos el papel hist\u00f3rico de la reina Hatshepsut, que fue obligada a convertirse en Fara\u00f3n y rein\u00f3 como un fara\u00f3n en Egipto. Pero que, aunque estuviera envestida de Fara\u00f3n hombre, nunca dej\u00f3 de ser mujer.\nAs\u00ed terminamos este reflexivo aspecto, sobre la divinidad del g\u00e9nero humano, desde su nacimiento, esperando que lo tomen con el debido respeto y que pueda generar una actitud de hermandad, por parte de los colectivos que generan desorden social, no para que se sientan aludidos, como un mal ejemplo, sino para que se puedan organizar mejor, sin necesidad de argumentar en contra de la divinidad de la naturaleza heterog\u00e9nea del ser humano y su origen sexual de empat\u00eda de opuestos, invit\u00e1ndolos a reconocer la importante labor de padre y madre m\u00e1s la importancia de salvaguardar los valores de la familia natural.\n\n"}, "4.6": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "4.6 Intercambio cultural de conocimientos adquiridos.\n\nLa diferenciaci\u00f3n entre pensamientos, es fundamental, para establecer una perspectiva ideal en el conocimiento, en cualquier \u00e1rea de nuestras vidas, la cultura de intercambio ocurre en individuos con capacidad de empat\u00eda hacia sus cong\u00e9neres y est\u00e1 garantizada, por inclusi\u00f3n social; m\u00e1s all\u00e1 de cualquier intento de discriminar o hacer prejuicios, se llega a un alto nivel de hermandad, que asocia diversas creencias y culturas.\nExaminando su contenido y contexto, con el fin de producir un acuerdo com\u00fan, que sirva para establecer mecanismos de convivencia social, este intercambio de conocimientos puede trasmitir ideas de una reflexi\u00f3n a la interpretaci\u00f3n de cada individuo, dentro de su propia mente, para poder aplicarla a su cultura personal.\nPrueba de esto se encuentra como ejemplo en las ense\u00f1anzas religiosas, que comparten rasgos importantes y alusiones simb\u00f3licas, que se pueden encontrar en diferentes culturas y regiones del planeta, con perspectivas diferentes y enmarcadas en mitolog\u00edas distantes entre s\u00ed, pero relacionadas por su transmisi\u00f3n de conocimientos.\nAunque no sea el caso, que todo se relacione, se puede esperar que, con un m\u00ednimo conocimiento sobre algo, se pueda desarrollar una postura adecuada, a la b\u00fasqueda de conocimientos y sumar sabidur\u00eda con el tiempo. En las etapas de desarrollo de la mente humana, se genera una b\u00fasqueda, que empieza por la identidad y termina en la equidad, que comprende las diferentes fuentes de conocimiento enlazadas hist\u00f3ricamente, en un orden hist\u00f3rico, social, cultural y global.\nCada part\u00edcula del ser humano, contiene un aspecto del universo, as\u00ed mismo las diferentes cosmogon\u00edas del pensamiento humano, contienen ideas sobre el infinito conocimiento, que ha sido transmitido de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. Desde la infancia estamos logrando encontrar esas respuestas que se dan en distintas partes del mundo y de personas que jam\u00e1s hubi\u00e9ramos pensado.\nComo el conocimiento entra\u00f1a otros conocimientos, se entrelaza en la memoria de todos los pueblos del mundo y de distintas \u00e9pocas hist\u00f3ricas. En esta articulaci\u00f3n de memoria ancestral, se desprende todo tipo de pr\u00e1cticas, que sirven para generar la sociedad en cualquier parte del mundo. Antiguas culturas desarrollaron sistemas de agricultura, de sanidad y medicina, de tradiciones cham\u00e1nicas; legados culturales que trascienden los tiempos de guerra y permanecen en el tiempo, tra\u00eddos hasta la actualidad, por medio de la transmisi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica en mitos e historias contadas oralmente o escritas. As\u00ed permanecen vivas las tradiciones, gracias al intercambio cultural de conocimientos y gracias al traspaso de la sabidur\u00eda antigua, por el recuento entre los adultos y los ni\u00f1os, de voz a voz y en la lectura.\nDesde luego, las costumbres, juegan un papel fundamental, en la construcci\u00f3n de legado ancestral, y es muestra de que permanecen en eterno estado de difusi\u00f3n. Aunque podemos verificar estos sistemas de transmisi\u00f3n de conocimientos, el m\u00e1s importante es el que se transfiere dentro de nuestro ADN, y que forma nuestro propio cuerpo, porque en esa micro lectura, se desarrolla todo un movimiento c\u00f3smico, que hace r\u00e9plicas del ser humano, desde la antig\u00fcedad hasta el momento presente, con muy poco margen de error.\nEste apartado requiere prestar atenci\u00f3n, sobre el desarrollo constructivo del legado de conocimientos adquiridos generacionales y de intercambio en el choque cultural, que ya hemos mencionado con suficiente insistencia ya que ha logrado toda amalgama de saberes, que se reparten hoy en d\u00eda por secciones, en las instituciones acad\u00e9micas. Sin embargo, el intercambio de conocimientos no empieza ni termina en las aulas, sino que, de manera efectiva, se ha trasladado a la red de internet y las redes sociales a una velocidad de clic por segundo.\nSe puede tener informaci\u00f3n sobre el mundo y lo que nos falta es tiempo, para poder ver tantas posibilidades de acceso a la informaci\u00f3n, en determinado momento de nuestra vida cotidiana. Aunque es dif\u00edcil ubicar a veces alguna informaci\u00f3n en espec\u00edfico, s\u00ed que se conoce una gran variedad casi que infinita de temas correlacionados que nos sirven para dar una idea m\u00e1s s\u00f3lida sobre cualquier tema en espec\u00edfico, que hace quince o veinte a\u00f1os.\nNo ha pasado mucho tiempo desde que la red de internet se hizo global, pero ha cambiado al mundo para siempre y lo seguir\u00e1 construyendo desde el intercambio de conocimientos y del acceso a la informaci\u00f3n y datos, cada vez m\u00e1s comprimidos para que puedan viajar a trav\u00e9s del espacio cibern\u00e9tico a mayor velocidad. Entonces tener el cerebro vac\u00edo en estos d\u00edas requiere estar demasiado apartado de la influencia de la red de internet. Desde luego hay multitud de poblaciones alejadas todav\u00eda del uso m\u00e1gico de esta red.\nAunque muchas personas sostienen en la mano un celular, la verdad es que las personas no acceden a toda la informaci\u00f3n que se les brinda, y como ya mencionamos tampoco nos sobra el tiempo. Sin embargo, cada cabeza es un mundo en expansi\u00f3n, el ser humano se acerca a una informaci\u00f3n m\u00e1s globalizada, creando lo que podemos llamar los archivos de un renacimiento global.\nEsta masa cr\u00edtica, tiene m\u00e1s poder que la fuerza de los predicamentos electorales, religiosos o de cualquier discurso ideol\u00f3gico. Por eso las filiaciones pol\u00edticas de ahora, entienden bien como manipular la informaci\u00f3n para reclutar ne\u00f3fitos a sus causas. Las filas de cualquier movimiento quedan sumergidas en todo tipo de informaci\u00f3n, que les genera dudas, a partir de los principios que les asigna su l\u00edder de turno.\nParticipando de la globalidad, ya no se trata de colores o partidos, tal como anta\u00f1o las guerras de religi\u00f3n europea tard\u00eda, tomaron diferentes corrientes en el pensamiento, gracias a los contratos con mercenarios, donde ya no importaba si se era protestante o cat\u00f3lico, para pelear en la guerra de tal o cual reino o estado.\nAhora pasa lo mismo en asuntos de convergencia social, ya no importa quien hace parte de las filas, siempre que ayude a mantener en movimiento a las masas marchantes. Pero, con todo este enorme trabajo de la civilizaci\u00f3n actual, el individuo queda como un vasallo de los medios que buscan un fin. Esto puede generar una mayor influencia de divisi\u00f3n social y cultural, pero en la pr\u00e1ctica, el humanismo renace al punto de equilibrar la fuerza antag\u00f3nica.\nAs\u00ed, por m\u00e1s que se libren batallas de poder, ahora el humano solo persigue su bienestar y en gran medida, mantiene una poderosa empat\u00eda por sus semejantes cong\u00e9neres. Gracias a ese intercambio de conocimientos, los humanos, van dejando de ser carne de ca\u00f1\u00f3n y se forman una mejor expectativa del mundo que vendr\u00e1, y que ser\u00e1 menos cruel, en la medida de adoptar mecanismos, que protejan la vida, en vez de enfrascar disputas con pretextos de anta\u00f1o, para diezmar las poblaciones en la guerra.\nEste principio de pensamiento que cambia al mundo, por el simple hecho de manifestar la elecci\u00f3n de empoderar al otro, a trav\u00e9s del conocimiento por medio de la red global, es fundamental, para desarrollar la cultura de convivencia social humana, que se transmite a la velocidad de un clic y se convierte en la esperanza de hermandad ancestral, que viene a sostener la nueva forma del pensamiento del mundo.\nDado que, es completamente cierto, que el uso de conocimiento empodera a quien sabe usarlo, tambi\u00e9n es fundamental, que quienes no tienen acceso a la red, est\u00e9n en cierta medida, guiados o puestos en contacto con ese tipo de informaci\u00f3n y sobre los sucesos que afectan el mundo de alguna manera, para contribuir a la inclusi\u00f3n social y poder avanzar hacia el desarrollo, todos juntos como colectivo humano.\nYa que la velocidad a la que avanza un grupo, no depende de quienes est\u00e1n a la vanguardia, sino de quienes se quedan atr\u00e1s, porque los que est\u00e1n atrasados hacen que el mundo no pueda avanzar a la velocidad que se esperar\u00eda y obviamente la derivaci\u00f3n de esto, son los efectos que llamamos brecha entre y pobres o pa\u00edses desarrollados frente a otros llamados tercermundistas.\nEs muy importante, que se mantenga la atenci\u00f3n, sobre esta relaci\u00f3n del conocimiento adquirido, para que no piensen que deba ser guardado en secreto, haciendo sentir a la gente demasiado tonta o miedosa para no informarlas a tiempo real, con la excusa de no echar perlas a los cerdos y todo tipo de insinuaciones absurdas o que no est\u00e1n preparadas para la transmisi\u00f3n del conocimiento general.\nEl siglo de las luces se ha convertido en el milenio del desarrollo verificable y todos los seres humanos deben participar de alguna manera en el mejoramiento de las capacidades humanas espirituales, por contribuci\u00f3n a su especie y al futuro de las generaciones, as\u00ed se mantiene la hermandad ancestral hacia el futuro, asegurando un porvenir de mejor calidad de vida, que permita hacer frente a las posibilidades del futuro. \n\n"}, "4.7": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "4.7 La verdadera educaci\u00f3n superior.\n\nEl infierno de las mentes d\u00e9biles, es la falta de educaci\u00f3n emocional, lo que les empuja a tomar las decisiones m\u00e1s aberrantes, en situaciones opuestas a lo que los individuos esperan de la vida. Cuando desborda la capacidad de dominar el enojo o la ira, terminan con alguna vida, la suya propia o la de los dem\u00e1s, cometen alg\u00fan delito o empeoran la situaci\u00f3n que est\u00e1n experimentando.\nLa programaci\u00f3n mental de las mentes d\u00e9biles, es lo que los lleva por caminos de pobreza y malas decisiones. La cultura de la pobreza es siempre una larga letan\u00eda de pesimismo y negatividad, creando una ilusi\u00f3n de imposibles, en su estado de melancol\u00eda que les arruina hasta que caen en su propia fatalidad. Dentro del contexto de la pobreza no se se\u00f1ala solamente la pobreza financiera, sino lo m\u00e1s importante, que es la pobreza de recursos mentales, que le sirvan para otorgar a los individuos herramientas de dominio a su conducta en situaciones de dolor o tambi\u00e9n de odio extremo.\nLa falta de control mental en cada individuo, hace que las elecciones del ser humano desborden hacia la m\u00e1s miserable de sus acciones, no pudiendo aceptar condiciones de dolor y ni mantener el aplomo suficiente, para sobreponerse a eventuales auto enga\u00f1os, culpando a quien se le ocurra, sin reconocer la responsabilidad en s\u00ed mismos, lo que les hace d\u00e9biles en el sufrimiento y h\u00e1biles en la venganza que creen merecer. La c\u00e1rcel y los manicomios est\u00e1n repletas de personas sin la capacidad para controlarse a s\u00ed mismos, lo cual es una fatalidad.\nEstas tendencias psicol\u00f3gicas, son patolog\u00edas de la mente empobrecida, que toman fuerza por su gran capacidad de victimismo. Algunas personas impregnadas de este tipo de locura, se sienten con derecho de generar justicia por lo que les haya sucedido en sus vidas, a veces influidas por malos consejos o por h\u00e1biles manipuladores, caen en sus propios errores de elecci\u00f3n y luego culpan a quienes entregaron ciegamente su confianza.\nDetr\u00e1s de tantas m\u00e1scaras de fortaleza y fuerza exterior, se puede esconder un beb\u00e9, que a\u00fan desconoce sus propias reacciones o que no sabe gestionarlas de la mejor manera, y con tanta propaganda sobre la falsa idea de mantener el control de las personas, se cae en el error de perder el control de s\u00ed mismos, como falsa muestra de fuerza o poder. En toda la psicolog\u00eda humana se esconde un factor determinante de logro sobre s\u00ed mismo, conquista sobre sus capacidades humanas, control de sus impulsos personales, para llegar a un punto de equilibrio y ser una persona natural que porta dominio propio suficiente para proteger al mundo de s\u00ed mismo, de sus emanaciones de odio y destrucci\u00f3n.\nEl machismo es solo una de las tantas m\u00e1scaras con las que se intenta dominar las mentes d\u00e9biles. El portador se esconde detr\u00e1s de su propia definici\u00f3n de lo que es superior, no alcanza a tener un control total sin desbordarse al odio, cuando pierde poder de influenciar a las personas y sin lacayos que le rindan culto, su altar de superioridad cae en pedazos, haci\u00e9ndolo sentir su naturaleza de vibraciones negativas. Cae en un campo mental de auto rechazo.\nNo acepta que no pueda controlar lo que desea poseer y siente que le han traicionado, cuando se liberan de sus intenciones. Este comportamiento afecta tambi\u00e9n la mente de los colectivos sociales, haci\u00e9ndolos propensos al odio, en situaciones que requieren todo el equilibrio mental de los seres humanos.\nPor eso en cuestiones de guerra, por hacernos una idea, no se compara el aplomo de un recluta cualquiera a un general. Las personas com\u00fanmente se encuentran en la l\u00ednea de los reclutas que pululan de un lado a otro de las ideolog\u00edas y se ensa\u00f1an en disputas sin examinarse a s\u00ed mismos. El nivel de pobreza mental, siempre encuentra excusas para no aceptar su propia responsabilidad, en asuntos de desequilibrio, tanto en sus propias relaciones, como en la interacci\u00f3n con el entorno social.\nSer ciego en las capacidades racionales es peor que ser ciego de la vista f\u00edsica o biol\u00f3gica. Ser incapaz de controlar las emociones, es lo mismo que conducir caballos indomables atados a una cuerda, que no le llevar\u00e1n a ning\u00fan lugar, sino que tirar\u00e1n hacia su propio impulso. En nuestra sociedad, ha crecido un mal ejemplo con una cultura mental y emocional de desbordarse hacia los sentimientos m\u00e1s impulsivos y nefastos, creando una falsa idea en la mente humana de que es algo normal y natural perder el control o buscar venganza, por situaciones de m\u00ednima importancia.\nPor eso, otra vez reiteramos que el discurso de las comunidades religiosas y los colectivos idealistas, no sigan ofreciendo listas de ataque a las mentes d\u00e9biles, sino que produzcan mejores alternativas que destruirlo todo, con la falsa esperanza de volver a crear algo nuevo despu\u00e9s.\nEste apartado refiere una forma de violencia en diferentes sectores de la sociedad, que desprende de la forma de gestionar muy mal el car\u00e1cter, imponiendo un flagelo desde el autoritarismo dictatorial, de personas que subyugan la naturaleza noble y complaciente de otras personas, que tienen tanta paciencia para aguantar maltrato social, por amenazas de muerte.\nHaciendo referencia a algunos individuos que se forman una idea err\u00f3nea de poder y autoridad sobre otros y no saben manejar las relaciones personales, estando siempre a la ofensiva o defensiva, cuando salen heridos de sus pr\u00e1cticas de dominio sobre otros, la \u00faltima salida que encuentran es la violencia verbal y/o f\u00edsica.\nEn parejas donde la mujer est\u00e1 subordinada al papel de un hombre, las consecuencias son terribles, el hombre incapaz de madurar debidamente, ataca a la mujer, cuando est\u00e1 decide liberarse de su actitud. En casos que la mujer decide buscar nueva pareja, el ex, tiende a buscar venganza contra la mujer, atac\u00e1ndola con \u00e1cidos o infringiendo heridas de muerte, inclusive delante de reto\u00f1os infantiles que quedan expuestos al impacto psicol\u00f3gico que afectar\u00e1 sus vidas por siempre e incluso, quitando la vida tanto a la madre como a los hijos.\nEs pues esta la conducta de una persona irascible que no ha podido controlar sus impulsos destructivos y que toma mal ejemplo de otras personas que han sucumbido a sus peores pensamientos y elecciones, inclusive despu\u00e9s de a\u00f1os de encierro en una c\u00e1rcel y en el fondo de sus pensamientos, contin\u00faan defendiendo su postura err\u00f3nea, justificando sus acciones, sin darse cuenta de la verdad, que son presos de una debilidad de actitud y dejaron crecer dentro de s\u00ed, una enfermedad mortal.\nPara hacer justicia al principio de razonamiento, aclaramos que la situaci\u00f3n anterior, tambi\u00e9n puede ser promovida por una mujer, que se convierte en asesina de su pareja y sus propios hijos, lo cual no es un dilema sobre violencia de g\u00e9nero, sino fatalmente un caso de violencia humana.\nNo es esta una defensa contra el comportamiento libertino, pero si debe verificarse que un ser completo, en su dominio personal, prev\u00e9 las circunstancias del entorno y toma las mejores decisiones. Cuando una pareja, que, por razones individuales, se torna temporal, y completa su ciclo, se debe entender que lo mejor es buscar una libertad para el cambio de pareja y no debe considerarse como una actitud negativa, siempre que ambas partes est\u00e9n de acuerdo desde el principio, o al menos hayan dialogado tranquilamente. \nSobre estos temas de terminaci\u00f3n de la relaci\u00f3n y como algo natural, se debe enfocar las clases primarias de educaci\u00f3n sexual y reproductiva, no desde las tem\u00e1ticas enfocadas al adoctrinamiento de g\u00e9nero o la b\u00fasqueda de placer inmediato y ef\u00edmero. Se debe instruir eficientemente a los j\u00f3venes sobre la elecci\u00f3n de pareja, teniendo en cuenta el manejo de las emociones en momentos de definici\u00f3n del car\u00e1cter y poner mucha atenci\u00f3n a la mentalidad de la persona elegida.\nLas conclusiones de una reflexi\u00f3n as\u00ed, toman conciencia de que las personas, que parecen demasiado buenas al principio, en situaciones opuestas pueden reaccionar de manera err\u00f3nea y perjudicial para s\u00ed mismos y los dem\u00e1s.\nSaber que las cosas cambian por la actitud, en la parte opresora, debe ser suficiente para prender una alarma de auto protecci\u00f3n y seguimiento a la conducta del atacante, antes de que las cosas tomen un rumbo del que no se pueda escapar. El mal ejemplo de la televisi\u00f3n ha mostrado a las mujeres d\u00e9biles sentirse atra\u00eddas por machos que las dominen por la fuerza, pero en la vida real las cosas se pueden tornar muy distintas, la mujer intenta tomar las riendas de la situaci\u00f3n, hasta que descubre a su lado un animal que se deja dominar por impulso, en vez de dominarse a s\u00ed mismo. \nLa mujer descubre por fin, que su pareja la usa, cada vez que quiere despilfarrar su fluido seminal y una vez que se ha sentido satisfecho, la abandona y se dirige a su pr\u00f3xima v\u00edctima. Esto es solo una referencia superficial, que en el fondo de la realidad es mucho m\u00e1s terrible, de lo cual, los archivos de la polic\u00eda sobre violencia de los individuos en el hogar, deben estar saturados.\nComo podemos verificar, en los avances de la psicolog\u00eda humana, la conducta de un ser, que no sabe dominar sus impulsos, obedece a una inmadurez que proviene desde la infancia, cuando el ni\u00f1o, por dar un ejemplo, que no era feliz porque prestaban sus juguetes y hac\u00eda un berrinche, que prefer\u00eda destruir esos juguetes antes que prestarlos y no se permite compartir, parece demostrar que es un animal territorial y a lo largo de su vida deber\u00e1 trabajar en este aspecto brutal.\nEste tema es de gran calado a nivel de problem\u00e1tica social y est\u00e1 mal postulado desde los activistas que agravan la situaci\u00f3n, pero no encuentran las soluciones pertinentes. Desde luego este tipo de mensaje de odio y divisi\u00f3n se extiende en los primeros a\u00f1os de educaci\u00f3n acad\u00e9mica, sobre todo en instituciones p\u00fablicas, donde el ejemplo de padre, madre o de adultos mal encaminados psicol\u00f3gicamente, es la imagen preferida por los adolescentes a seguir. En vez de preferir imitar al mas bondadoso de sus familiares, eligen imitar al m\u00e1s problem\u00e1tico.\nSe pone el foco sobre estos problemas, con el fin de limpiar la capacidad del ser humano, en la fase de tomar sus propias decisiones, que le permitan desarrollar un mejor estado de conservaci\u00f3n de los valores, desde temprana edad y se busque en la familia, la mejor forma de generar conciencia, sobre las adicciones psicol\u00f3gicas y alteraciones del car\u00e1cter humano, que se replica en el mal ejemplo.\nEsto con el fin de defender el estado de salud mental, de los n\u00facleos sociales y familiares para que los individuos puedan adquirir un modelo de conducta, de defensa a los pensamientos y acciones, dentro de la pareja, sin caer en el error de pensar que las personas son posesiones y que, si no les pertenecen entonces deben destruirlas. Como el ejemplo empieza en la familia, obviamente hay mucho trabajo por hacer, en cuanto a la configuraci\u00f3n del programa mental, para la correcci\u00f3n de nuestras actitudes desde la infancia, limpiando la memoria de nuestros progenitores, ya que los avances del desarrollo tecnol\u00f3gico y los campos de investigaci\u00f3n, dan saltos cu\u00e1nticos y es demasiado complicado poder informar y esperar que los individuos m\u00e1s viejos apliquen las herramientas de psicolog\u00eda actuales, para purgar la mente de sus costumbres negativas.\nPor lo tanto, se espera que se articule la cultura y la educaci\u00f3n, con los colectivos y comunidades religiosas, a fin de establecer un acuerdo que conduzca a una reflexi\u00f3n social, sobre la forma de terminar una relaci\u00f3n sin hacer da\u00f1o al ser humano, ni a s\u00ed mismo.\nNo es suficiente solo con ense\u00f1ar el vocablo desprenderse o aceptar la voluntad divina. Se requiere un trabajo consciente de respeto y de lealtad a la forma de vida de los individuos, sin manipularlos para que permanezcan en un redil. Por lo dem\u00e1s tambi\u00e9n reiteramos que la libertad como derecho exige mayor compromiso y responsabilidad de parte de s\u00ed mismo y hacia los dem\u00e1s, ya que la libertad que agrede o vulnera a otras personas, no es una libertad genuina, sino que est\u00e1 enmarcada en el delito.\n\u2003\n\n"}, "4.8": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "4.8 La informaci\u00f3n de los medios p\u00fablicos. \n\nLa manera de generar sensacionalismo, por vender al p\u00fablico historias, que generen pol\u00e9mica y desorden social, es un atributo que les caracteriza a los medios de comunicaci\u00f3n, a diestra y siniestra del espectro pol\u00edtico. La informaci\u00f3n que ofrecen est\u00e1 manipulada a la conveniencia del show, muy pocas veces ofrece soluciones a las m\u00faltiples problem\u00e1ticas, sino que ayudan a expandir el miedo y la paranoia en las mentes d\u00e9biles.\nSus listas son tan interminables que atacan el coraz\u00f3n de los espectadores, haci\u00e9ndoles pensar que no hay forma de solucionar tantas desgracias, acaecidas sobre los seres humanos. Claro est\u00e1 que presentan todas las denominaciones de calamidades, con una gran sonrisa de satisfacci\u00f3n, por ofrecer cualquier informaci\u00f3n, aunque sea incompleta y est\u00e9 velada para ayudar a mantener el miedo en la poblaci\u00f3n. Y recuerde qui\u00e9n fue el primero en darle las malas noticias.\nPara verificar la evidencia de que los medios de comunicaci\u00f3n son simplemente un show, patrocinado por sectores comerciales y pol\u00edticos, basta con ver la cantidad de propaganda que meten tras cada corte de segmentos, esto tambi\u00e9n sirve para ver qu\u00e9 no importa las circunstancias actuales y los problemas que se est\u00e9n desarrollando, ni la cantidad, ni la calidad de la informaci\u00f3n que se est\u00e9 ofreciendo, lo m\u00e1s importante que mueve al mundo, es el poder de los negocios, que obviamente son la sangre que mueve al mundo.\nEste \u00faltimo comentario no es parte de denunciar el poder de los negocios, sino que, al contrario exalta la labor de los comerciantes, las empresas y negocios, que permiten desarrollar soluciones de empleo y acceso a herramientas que mueven los ecosistemas comerciales, as\u00ed como para enunciar que los medios de comunicaci\u00f3n, son tan solo un negocio m\u00e1s, que tiene su propia forma de establecer su publicidad y que afianza un p\u00fablico de gente creyente y de quienes caen bajo su mirada destructiva (desprestigio) a fin de generar m\u00e1s apoyo por parte del estado.\nNo es un secreto que los medios de comunicaci\u00f3n, se sienten un poder a la par de los organismos de defensa de la naci\u00f3n, pero ese poder lejos de fortalecer la poblaci\u00f3n del pa\u00eds, por el contrario, la debilita y la instruye (adoctrina) para que se divida todav\u00eda m\u00e1s.\nGracias a las redes sociales, los individuos que son m\u00e1s h\u00e1biles, entienden d\u00f3nde adquirir conocimientos sobre lo que ocurre en el mundo, antes de que lo pasen a las ediciones p\u00fablicas de los medios de comunicaci\u00f3n. Las noticias llegan primero a las redes sociales, sin filtros ni manipulaci\u00f3n medi\u00e1tica y as\u00ed se asegura que la influencia de estos, no toquen tanto el coraz\u00f3n en forma negativa de los individuos bien informados gracias a una conexi\u00f3n a internet.\nCon toda la ola de asuntos sociales en declive, los medios de comunicaci\u00f3n ganan suficientes adeptos para mantener su opulencia y su descaro informativo. Durante la pandemia aprovecharon cada muerte y cada vida en recuperaci\u00f3n para instigar a las masas a vacunarse prontamente y mientras esto hac\u00edan, se olvidaron informar todo lo que estaba pasando en todos los dem\u00e1s sectores sociales y del mundo, pero, cuando inici\u00f3 la guerra contra ucrania se olvidaron del covid, tan pronto como vieron la siguiente oportunidad de crear desinformaci\u00f3n.\nEsto es solo una peque\u00f1a evidencia de mayores proporciones, que mueven sus verdaderas intenciones y quiz\u00e1 nos deja ver que su misi\u00f3n, no es poner a los individuos al corriente de lo que est\u00e1 pasando, sino al contrario desviar la atenci\u00f3n de lo que es verdaderamente importante en el mundo del conocimiento, creando una distracci\u00f3n donde con toda seguridad son lo suficientemente h\u00e1biles, pues para eso estudiaron comunicaci\u00f3n social y cada f\u00f3rmula de mantener al p\u00fablico en estado de conmoci\u00f3n.\nPor eso no importa el canal que uses, siempre tienen el mismo formato, con el que te tienden un lazo para atraparte en sus redes. Esta menci\u00f3n galardona a los medios de comunicaci\u00f3n de crear informaci\u00f3n para promover una subcultura en contra de los principios de balanza social, su informaci\u00f3n crea desinformaci\u00f3n y act\u00faa en el campo de la divisi\u00f3n en contra de la unidad nacional, ayuda a fragmentar el comportamiento de los sectores sociales y las comunidades, llenando el espacio televisado para que acudan colectivos de odio a apuntar el listado de cosas que est\u00e1n mal, pero casi nunca ofrecen alternativas y soluciones que brinden esperanza, sus logros est\u00e1n emparentados con la insinuaci\u00f3n alusiva al desorden social, de d\u00f3nde sacan sus mejores reportes, dado que en la pr\u00e1ctica de paz, tranquilidad y convivencia social, encuentran poco que vender, solo en el esc\u00e1ndalo su sistema de ventas sobrevive.\nDesde luego, en este contexto, la hermandad ancestral que se busca, no se encuentra en los medios que as\u00ed trabajan, sino que hay que cambiar el canal de lo que se ve, para encontrar algo que ofrezca soluciones y no que desintegre las iniciativas, que s\u00ed vale la pena reproducir.\nEste ha sido un apartado para ayudarnos a mejorar la capacidad de acceder a una informaci\u00f3n que permita mantener a los individuos en contacto con la realidad, sin generar m\u00e1s pol\u00e9mica que deseos de apoyo al desarrollo de soluciones alternativas, si caben dentro de nuestra conciencia, ya que la mayor\u00eda de las cosas pasan primero en redes sociales y la red de internet, luego se pelean por controlar los medios de comunicaci\u00f3n, con el eslogan de ser el primero en dar la noticia o ser de exclusividad en su canal, pero la informaci\u00f3n no debe atraparse ni manipularse, solamente debe difundirse, a fin de que los individuos sean capaces de pensar por s\u00ed mismos.\nEncontrar la mejor manera de tomar decisiones en cuanto a la imprescindible atenci\u00f3n que los asuntos requieran. La presencia del estado y la comunidad se requiere para ayudar a subsanarlos si fuera el caso o dedicarles su debida importancia. En este contexto los medios de comunicaci\u00f3n se sit\u00faan en quien mira, pero no ayuda a resolver.\nCabe a\u00f1adir que, la informaci\u00f3n que se da a trav\u00e9s de las redes sociales tambi\u00e9n se deba verificar, en sus fuentes. Qui\u00e9n la emite y, sobre todo, dejar de lado los comentarios, que siempre est\u00e1n llenos de opiniones personales y rayan en la ignorancia o el fanatismo te\u00f3rico. \n\n"}, "4.9": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "4.9 Animales de historias.\n\nUna vez tienes una idea en la mente, est\u00e1 se transmite a toda la corriente energ\u00e9tica del pensamiento y, da igual si la anotas o no; da igual si la compartes con alguien o la dejas en secreto solo para ti, porque la verdad es que, la influencia de una idea es lo que est\u00e1 transformando al mundo y es por esto que debes ser muy cuidadoso con tus ideas, porque son energ\u00edas. Ahora esta red de energ\u00edas de la mente humana es personal y colectiva. Parece algo fantasioso tomado de un texto astrol\u00f3gico o metaf\u00edsico, pero vamos a desarrollarlo.\nT\u00fa tienes un cerebro, que relaciona las ideas, que est\u00e1n en la mente colectiva. Las ideas tuyas y las ideas de la mente colectiva est\u00e1n en correlaci\u00f3n. Este mundo de ideas permanece como un oc\u00e9ano de ondas, que puedes sintonizar si quieres o no. Y la idea que t\u00fa elijas en un momento dado y en cualquier momento, si as\u00ed lo deseas, se convierte en tu idea. Si est\u00e1s en contacto con la gran mente y permites que se puedan filtrar a tu mente, las ideas que se te ocurran o con las que est\u00e1s de acuerdo, formar\u00e1n un solo cuerpo.\nEste movimiento hace posible relacionarnos con un sin fin de milagros a los que puede acceder el ser humano, como encontrar la forma de lograr determinado objetivo, lograr por fin prender la bombilla despu\u00e9s de una determinante sucesi\u00f3n de intentos fallidos.\nEs la energ\u00eda a la que tuvo acceso Jean-Fran\u00e7ois Champollion, cuando descubri\u00f3 la egiptolog\u00eda o, mejor dicho, descubri\u00f3 c\u00f3mo interpretar el lenguaje de los jerogl\u00edficos. A partir de \u00e9l, se puede hablar del mensaje escrito en las pir\u00e1mides, coloc\u00f3 cada pieza del arte escrito en el lugar adecuado para que otros puedan leerlo. Despert\u00f3 los Dioses antiguos y se descubri\u00f3 la voz que leg\u00f3 el conocimiento sagrado de los antepasados en el mundo egipcio, donde todo es espiritual.\nEsta energ\u00eda, es la red del ser humano, conectado desde la antig\u00fcedad, a trav\u00e9s del intercambio de conocimientos, de la gran mente, a los humanos, a trav\u00e9s del arte, del tiempo y la comunicaci\u00f3n entre generaciones, a veces de manera simb\u00f3lica y/o ps\u00edquica. La concentraci\u00f3n del ser humano en cualquier idea, conecta con ideas que pueden haber estado pensando y pasando por la mente de nuestros antepasados. Y como cada informaci\u00f3n de nuestros antepasados tambi\u00e9n est\u00e1 inscrita en nuestras c\u00e9lulas, algunos pensamientos se nos pasan como recuerdos, d\u00e9j\u00e0 vu, sue\u00f1os, fantas\u00edas o simples pensamientos.\nTambi\u00e9n est\u00e1 la forma en que la persona o individuo, entra en situaci\u00f3n de contemplaci\u00f3n, observaci\u00f3n y examen o s\u00edntesis de lo que ha conocido y postula sus propias conclusiones, que pasa a la mente del universo; se crea la relaci\u00f3n de lo que el ser humano se dice a s\u00ed mismo, con lo que manifiesta al universo mental. Es el mensaje que recibe, percibe y proyecta. Aunque a veces, puede confrontarse a s\u00ed mismo y empieza una redirecci\u00f3n de su pensamiento, hacia nuevas etapas de alumbramiento racional, o sea, b\u00fasqueda de sinergias m\u00e1s altas.\nDentro del mundo animal, todos los seres piensan, pero piensan diferente. El hecho de que el ser humano piense, m\u00e1s que otros animales, no lo hace ser mejor que los animales, de hecho, se convierte en un animal que no sabe vivir bien dentro de su especie como animal, sino que busca un mont\u00f3n de pretextos, antes de admitir que es un animal como cualquier otro.\nAlgunos pensar\u00e1n que por ser animales carecen de esp\u00edritu. Desde luego, los animales tienen esp\u00edritu, la fuerza y vitalidad de los seres est\u00e1 determinada por el esp\u00edritu. Por eso hemos puesto a Egipto como ejemplo, cuna del conocimiento escrito con s\u00edmbolos y a su gran conocimiento adquirido, pues all\u00ed todo ten\u00eda esp\u00edritu, los animales, plantas, piedras, todo.\nAs\u00ed pues, los animales tienen esp\u00edritu como cualquier mortal humano, los egipcios tambi\u00e9n usaron en su simbolog\u00eda sagrada de los jerogl\u00edficos la naturaleza animal que les rodeaba y que relacionaban a sus deidades, tratando de entender el esp\u00edritu de cada cosa nombrada.\n \nUna vez un perro, estaba intentando cruzar una cascada, de un lado al otro, y como parec\u00eda bastante inteligente, busc\u00f3 la parte m\u00e1s delgada, del recorrido de las aguas y estaba intentado saltar al otro lado. Parece haber tenido un momento de cavilaci\u00f3n antes de determinarse resueltamente a dar el gran salto de fe. De manera lamentable su salto no alcanz\u00f3 y cay\u00f3 a las aguas. Como era una cascada fue arrastrado por el r\u00edo y cay\u00f3 a gran altura sobre los pe\u00f1ascos, obviamente falleci\u00f3.\nLas personas que est\u00e1bamos presentes nunca hicimos nada porque como era un perro de la regi\u00f3n, jam\u00e1s pensamos que el perro tomara la decisi\u00f3n de saltar por ah\u00ed o que se iba a devolver y pasar\u00eda por otro lado, pero se tir\u00f3 y perdi\u00f3 su vida. Ahora podemos ver que efectivamente un perro tambi\u00e9n estudia las situaciones a las que est\u00e1 expuesto y aunque no compar\u00f3 todas las posibles variables, s\u00ed tom\u00f3 una decisi\u00f3n determinante. Quiz\u00e1 lo que le llamaba la atenci\u00f3n era tan importante que bien val\u00eda la pena intentar el salto o en su mente pens\u00f3 que alcanzar\u00eda a pasar sin problema. Lo cierto es que fall\u00f3 en su c\u00e1lculo y se fue al barranco.\nLa mente no juega a las posibilidades y busca equivocarse, sino que est\u00e1 determinada por la voluntad de hacer el mejor esfuerzo y lograr un resultado esperado. El factor m\u00e1s importante al momento de tomar una elecci\u00f3n, es lo que impulsa al ser humano a elegir entre tantas ideas, la que se supone lo llevar\u00e1 al \u00e9xito en sus realizaciones.\nCon todo esto en mente, sepamos reflexionar acerca de c\u00f3mo tratamos la mente animal, como si no valiera nada o como lo m\u00e1s valioso de la existencia f\u00edsica. Algunas veces, hemos sido devastados por plagas de animales que buscan su alimento, otras veces nos han atacado con virus que pueden transmitir los animales a la poblaci\u00f3n humana. Aunque es cierto que los animales dentro del planeta, se alimentan unos de otros, vivos o muertos, lo cierto es que les estamos imponiendo un infierno m\u00e1s grande que el de la supervivencia y necesitan algo de nuestra hermandad tambi\u00e9n.\nEs muy dif\u00edcil terminar esta cadena de alimentaci\u00f3n devastadora, donde se juega la vida diariamente de todos los seres vivos en la ley de la selva. Pero precisamente por eso, podemos dedicarles la admiraci\u00f3n completa que se merecen, como cualquier persona o ser vivo mortal, que vive en este mundo y que solo tendr\u00e1 una vida, quiz\u00e1 quiera vivirla de la mejor manera posible y disponer de m\u00e1s tiempo en la vida.\nEs algo absurdo pensar que las bacterias y los virus tambi\u00e9n tienen un esp\u00edritu, pero no sabemos todo lo que ha sido creado en el universo y cu\u00e1l es el destino de absolutamente todo. Antes de pensar que somos lo m\u00e1s importante del universo o en la tierra, al menos tengamos en cuenta, que las culturas antiguas ve\u00edan a los animales como algo sagrado y que crear fabulosos dioses con aspecto h\u00edbrido, hac\u00eda de la mente algo todav\u00eda m\u00e1s incre\u00edble. Personas que compart\u00edan atributos de varios animales a la vez y tambi\u00e9n atributos de las plantas, encarec\u00eda la relaci\u00f3n entre todos los seres vivos.\nEste apartado da fundamento a la reflexi\u00f3n de que las cosas no fueron creadas solo para nosotros como especie humana, sino que somos parte de algo, en vez de no ser nada o en vez de ser el todo. M\u00e1s bien, adoptamos formas de relacionarnos con el entorno de una manera m\u00e1s emp\u00e1tica y equitativa, para todos los seres vivos que habitan el planeta, siempre que no se ponga en peligro la conservaci\u00f3n de la especie humana y de otras especies.\nPero darles a las especies, una vida completa de sufrimiento, como ocurre en los campos de concentraci\u00f3n de av\u00edcolas y de ganado para la producci\u00f3n de carne, donde, en el mundo, se sacrifica por miles de cabezas al d\u00eda, es una barbarie m\u00e1s nefasta para los animales, que las guerras humanas.\nCon eso terminamos esta amplia observaci\u00f3n, sobre el uso que le damos a la mente humana colectiva, y nuestras ideas sobre la conservaci\u00f3n de la vida, esperando que, en lo posible, y en un cercano futuro, podamos avanzar en encontrar las formas de alimentarnos mejor, sin da\u00f1ar tanto el lugar de nuestro origen y las especies que se correlacionan con nuestra biodiversidad.\n\n"}, "4.10": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "4.10 Empate de odios y resentimientos.\n\nParticipar de la hermandad ancestral, requiere de un examen profundo, acerca de psicolog\u00eda del pensamiento y los impulsos del cerebro reptiliano que est\u00e1 en nosotros, y es el que m\u00e1s f\u00e1cil reacciona como defensa, a lo que considera como un peligro, salvaguardando su estabilidad f\u00edsica, mental y emocional.\nEste cerebro nos conecta con nuestra parte m\u00e1s animal y est\u00e1 todo el tiempo a la defensiva, a menos que hallamos logrado un punto de mayor control sobre nosotros mismos y estemos trabajando en \u00e1reas de la mente que no requieran posturas de defensa y ataque, sino de desarrollar la parte humana cient\u00edfica, que nos acerca a la creaci\u00f3n universal.\nPara esto es indispensable un trabajo consciente acerca de estos componentes, como un mapa que sirve para la toma de decisiones. Pero antes de encontrarse con estos componentes, el individuo en solitario habr\u00e1 conseguido una gran capacidad de auto control y dominio de sus instintos animales, que se defienden cerrando la mente con una actitud de desconfianza; por el contrario, el individuo ya est\u00e1 en una posici\u00f3n m\u00e1s tranquila sobre s\u00ed mismo y es capaz de examinar cualquier tipo de informaci\u00f3n que se le presente, para sacar lo bueno de s\u00ed mismo y verificar si corresponde o no a su realidad interna.\nPor ello este componente de hermandad ancestral es el primero de la segunda tr\u00edada de componentes, que vienen desde la cultura, articulada con la educaci\u00f3n continua, en la pr\u00e1ctica de convivencia logra consolidar una cultura rica en relaciones que funciona en equipos de trabajo para preservar el medio ambiente y prestar auxilio en las adversidades, logrando una correcta funcionalidad de la inclusi\u00f3n social.\nComo ya vimos, el norte de nuestras intenciones comerciales es la protecci\u00f3n ambiental. Para poder llegar a una oferta tur\u00edstica que sea capaz de despertar profundamente una conexi\u00f3n espiritual desde la naturaleza, no solo para desconectarse de las actividades cotidianas, sino para entregarse completamente a la verdadera naturaleza del ser humano en su entorno, la primera parte de la misi\u00f3n es comprometerse en la responsabilidad de mantener el respeto por el planeta.\nGracias a viejas tradiciones acad\u00e9micas, el enga\u00f1o se pudo transmitir de una generaci\u00f3n a otra, con la simpleza de la mala interpretaci\u00f3n. Los recursos actuales son vistos con desconfianza. Esto permite justificar la actitud de los individuos, que prefieren ser hostiles a la innovaci\u00f3n, en vez de abrazarla como su propia definici\u00f3n de libertad. \nLas soluciones presentadas a veces aumentan la lista de problem\u00e1ticas actuales. Los ataques medi\u00e1ticos al gobierno de turno de cualquier pa\u00eds, de derecha o izquierda, siempre culpan a los dem\u00e1s por su ineficiencia en encontrar el camino a esas soluciones alternativas.\nEl nivel de desorden social es fundamental para establecer l\u00edderes a la cabeza de movimientos anti sociales que promueven luchas de intereses, donde los que ganan son los cabecillas de sus partidos. Y las v\u00edctimas son usadas como escudo de guerra, quedando atrapadas en una situaci\u00f3n de incertidumbre.\nUn estudiante mal informado o adoctrinado puede responder muy bien a las ideas revolucionarias y est\u00e1 dispuesto a quemar cualquier instalaci\u00f3n del estado o del comercio elitista, pero no est\u00e1 igual de dispuesto a trabajar para desarrollar una soluci\u00f3n mejor propuesta por las v\u00edas del conocimiento cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico.\nLas herramientas de b\u00fasqueda de conocimientos est\u00e1n al alcance de quienes tienen acceso a internet desde cualquier plataforma. Pero la elecci\u00f3n o los resultados de b\u00fasqueda siguen siendo sujetos a su voluntad de participaci\u00f3n, obviamente, cada individuo se desboca por sus gustos personales en vez de formar un abanico de posibilidades m\u00faltiples, donde pueda expandir su conocimiento en todas las \u00e1reas del pensamiento humano, quedando atrapado solo en los temas que fortalezcan sus tendencias, a las cuales ha llegado por identificaci\u00f3n temporal y trata de sostenerlas en el tiempo, como mecanismo de defensa, justificando argumentos.\nLa red global ha permitido llegar m\u00e1s r\u00e1pido a las conclusiones. Anta\u00f1o demorar\u00edan d\u00e9cadas de estudio y de investigaci\u00f3n profunda, pero, aunque tengamos esta enorme ventaja, hoy se sigue pensando linealmente en infraestructura, creen que la educaci\u00f3n debe ser siempre presencial cuando disponemos de herramientas a distancia.\nTe\u00f3ricamente hablando, no habr\u00eda podido Stephen Hapking, lograr desarrollar su teor\u00eda de los agujeros negros si necesitara presenciar \u00e9l mismo la evidencia de estos. La infraestructura es necesaria para el desarrollo de las actividades humanas en todos los sectores del mundo, pero eso es despu\u00e9s de que la mente de los individuos ya est\u00e1 capacitada para dominarlos.\nEn las pr\u00e1cticas de entrenamiento militar primero se usan modelos a escala de las situaciones, a fin de prepararse para las posibilidades y se usan, por ejemplo, simuladores de vuelo, campos de tiro, reacci\u00f3n inmediata a eventualidades de contingencia, etc.\nEsto con el fin superar mejor las condiciones de la realidad, es decir que, no se pone a los individuos sobre el campo de batalla (presencial) para que puedan aprender a ser mejores en la guerra y despu\u00e9s se les ense\u00f1a la teor\u00eda. En la pr\u00e1ctica, la infraestructura es fundamental para el desarrollo de la teor\u00eda, pero esta funciona con un orden exhaustivo de preparaci\u00f3n de los comandantes al mando de las operaciones, a los estudiantes que tienen la posibilidad de llegar a comandar, s\u00f3lo si cumplen con todas las garant\u00edas de responsabilidad que conlleva dichas operaciones, no se realiza una operaci\u00f3n como un m\u00e9todo para improvisar.\nEn la vida dom\u00e9stica de los colectivos civiles se presentan problem\u00e1ticas de infraestructura para desarrollar mecanismos de desarrollo de proyectos y simuladores que preparen a los estudiantes para las tareas de desarrollo social, pero una cosa es la pr\u00e1ctica en los niveles de formaci\u00f3n t\u00e9cnica aplicada y otra cosa es la teor\u00eda de la cultura en la educaci\u00f3n, obviamente no se le da acceso total a los estudiantes hasta que han demostrado una capacidad de responsabilidad sobre los mecanismos que influyen en las operaciones fundamentales del desarrollo humano, as\u00ed como no se la da las llaves de la tesorer\u00eda a quien anda cada ocho d\u00edas de parranda con los amigos y no se sabe controlar al momento de gastar cuando ya est\u00e1 subido de copas.\nAhora es tiempo en que los movimientos victimistas salen a las calles. Pero no representan a las v\u00edctimas sino a los deseos de venganza que psicol\u00f3gicamente afecta al portador con un odio tanto peligroso para s\u00ed mismos como para la poblaci\u00f3n. El odio y la embriagues, buscan un camino de auto destrucci\u00f3n, no por acabar con la fuente que infunde el odio (que se cree est\u00e1 fuera del sujeto portador), sino porque busca en el subconsciente desterrarlo de su interior, lo que provoca una lucha ideol\u00f3gica mal enfocada desde el principio y su resultado es la fragmentaci\u00f3n ideol\u00f3gica de la unidad mental de los individuos. Cuanto m\u00e1s odio, mayor concentraci\u00f3n de errores y excusas para destruir todo a su paso.\nVeamos algunos aspectos importantes dentro del poema griego de la tragedia de Ayax escrito por Sofocles. En la reflexi\u00f3n que brinda la reacci\u00f3n del guerrero \u00c1yax. Tambi\u00e9n conocido como Ayante Telamoniada, est\u00e1 furioso con los griegos por el sorteo donde se supone entregaron las armas del guerrero muerto Aquiles, en la invasi\u00f3n a Troya llamada Ili\u00f3n y que \u00e9l cre\u00eda ser el \u00fanico con derecho a poseerlas, pero que fueron entregadas a otro comandante. Tras esta humillante situaci\u00f3n, su aplomo se resquebraja y da lugar a una tragedia, que empieza por matar un mont\u00f3n de reses que \u00e9l piensa, son guerreros enemigos. Pero est\u00e1 bajo una ceguera impuesta por la Diosa Athenea. Esta condici\u00f3n de ceguera espiritual, impuesta por su propia ira, desborda en este tipo de actividades siniestras que luego le llevan a intentar un golpe contra el comandante a quien le fueron otorgadas las armas de Aquiles.\nAntes de poder lograr sus planes producidos por su locura ciega, Atenea, le quita el velo de la ceguera espiritual y lo deja que pueda ver hasta d\u00f3nde ha llegado su ira desbordada. El guerrero se arrepiente de haber ca\u00eddo tan bajo en su nivel de auto control y acepta, que fue demasiado ego\u00edsta y que las armas entregadas al otro comandante, han sido otorgadas de manera justa.\nAqu\u00ed encontramos algunos aspectos que hacen referencia a las mentes j\u00f3venes, que encuentran una excusa en el uso de la violencia y en la protesta desordenada, pero con la excusa perfecta para poder justificar sus propios errores de conducta y como ya hemos mencionado, poniendo a las verdaderas v\u00edctimas como escudo de sus pretensiones siniestras y c\u00ednicas.\nNo solo usan a las v\u00edctimas como escudo sino tambi\u00e9n cualquier expresi\u00f3n de artista, escritor o fil\u00f3sofo, que les de alguna idea de rebeli\u00f3n contra el orden establecido. Aunque la situaci\u00f3n actual puede legitimar el uso de la protesta, dado el alcance de las problem\u00e1ticas de siempre, lo cierto es que tambi\u00e9n en el mundo actual, poseemos much\u00edsimas m\u00e1s herramientas para ocuparnos de las soluciones, y que las excusas acu\u00f1adas por los colectivos de desorden social, son absurdas.\nHemos dirigido una reflexi\u00f3n sobre los discursos de odio para contrarrestar su parlamento, que usa la oratoria con acento d\u00e9spota, para crear masas de zombis seguidores y lacayos adoctrinados. En este apartado el contexto es un mecanismo de enfoque sobre las herramientas actuales, para generar mayores niveles de desarrollo, que no ten\u00edamos en otras \u00e9pocas.\nSiguiendo la l\u00ednea de este mensaje, la protesta usa ideolog\u00edas del pasado para resolver problemas actuales. Lo cual, en vez de ser una soluci\u00f3n pragm\u00e1tica, lo que ocurre es que retrasa la mente de los individuos, haci\u00e9ndoles pensar que han despertado en un renacimiento. Pero lo que en realidad ha pasado es que pusieron la vista hacia atr\u00e1s, en vez de ponerla hacia adelante. Los individuos tambi\u00e9n ven hacia los lados para buscar mayores posibilidades de fundamentar y argumentar mejor sus mecanismos de defensa ante las problem\u00e1ticas, ayud\u00e1ndolas a expandirse a otras poblaciones. \nLa revoluci\u00f3n francesa sigue siendo tomada como ejemplo en la mente de los estudiantes rebeldes. Lejos de querer aprender las nuevas formas de desarrollo y creaci\u00f3n de empresas, prefieren tirar culpar a los gobiernos, no importa si de derecha o de izquierda.\nSi no trabajan en las capacidades humanas de ellos mismos, ning\u00fan estado ni instituci\u00f3n les podr\u00e1 ofrecer soluciones, que no han generado ellos mismos en su entorno social y desde las poblaciones. Tenemos ricos y pobres en Europa, aunque cada pa\u00eds tiene diferentes estad\u00edsticas; ricos y pobres en \u00c1frica\u2026 Ricos y pobres hay en cualquier lugar del mundo. Ahora pueden observar c\u00f3mo en pa\u00edses como Venezuela, con todo su ejemplo de desintegraci\u00f3n social, aun as\u00ed, hay sectores que siguen promoviendo negocios a pesar de las dificultades econ\u00f3micas y pol\u00edticas de la poblaci\u00f3n.\nChina como pa\u00eds radicalmente opuesto a las tradiciones de occidente, ha tenido personas con iniciativas individuales capaces de generar riqueza para el pa\u00eds, como Jack Ma. En este contexto, pa\u00edses con intereses de desarrollo nacional, produce en las personas adecuadas el entorno para generar mejores respuestas al crecimiento empresarial y aportar a la oferta de empleos.\nEl ejemplo es para resaltar que incluso en pa\u00edses dominados por dictaduras hay personas con el esp\u00edritu completamente desarrollado para generar riqueza personal y global. Lo que indica que las ideolog\u00edas extremas o los cercos pol\u00edticos no pueden en \u00faltima instancia detener la fuerza del esp\u00edritu creativo y las capacidades de innovaci\u00f3n de la mente presta al servicio de la humanidad.\nEntonces culpar al gobierno es solo un pretexto de la ceguera mental de estas personas que defienden ideales ilusos, que usando las problem\u00e1ticas nacionales pretenden expandir su germen social a donde quiera que vallan con sus panfletos, cuando ya el mundo se encuentra en un estado de desarrollo que permite la inclusi\u00f3n completa de la poblaci\u00f3n en los asuntos sociales para el desarrollo creativo en el planeta tierra.\n\n"}}, "EMPRENDIMIENTOS SOCIALES": {"5.1": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "EMPRENDIMIENTOS\nSOCIALES\u2003\n\u2003\n\n5.1 Educaci\u00f3n superior que crea empresas.\n\nSuperados los escenarios de las anteriores reflexiones abre una puerta a la realizaci\u00f3n oficial del emprendimiento social. Primero hay que reconocer el factor de conectividad a la red de informaci\u00f3n gracias a los avances tecnol\u00f3gicos y al desarrollo de la nueva econom\u00eda circular, que se ha venido dando a lo largo de estos \u00faltimos veinte a\u00f1os. Pero en especial en estos \u00faltimos cinco a\u00f1os y tambi\u00e9n gracias a la pandemia, sin olvidar a quienes abandonaron este mundo en la lucha contra ese virus devastador.\nEn la experiencia de la econom\u00eda mundial, se ha producido un salto que ha transformado la forma de ver el mundo del comercio electr\u00f3nico, como una posibilidad fundamental para establecer el nuevo mundo, desde una plataforma que nos beneficia a todos. En Colombia la abnegaci\u00f3n de muchos sectores sociales, los ha hecho permanecer en el oscurantismo, en cuanto a los avances tecnol\u00f3gicos. Es su decisi\u00f3n tener negocios que vivan el d\u00eda a d\u00eda, sin pensar mucho en la planeaci\u00f3n para el futuro y son tercamente responsables del atraso al que se ven sometidos.\nAunque pueda ser cierto que en algunos sectores de la sociedad la colectividad marcha al ritmo del m\u00e1s lento, esta conjetura llega a convertirse en una realidad que explica por qu\u00e9 esos sectores (en cuanto al desarrollo) se ven rezagados. Por m\u00e1s que toda la tecnolog\u00eda est\u00e9 disponible y al alcance de los individuos, es triste ver negocios que se conforman con poco, siguen registrando cuentas en cuaderno, tecnolog\u00eda del siglo pasado, cuando hay herramientas disponibles en todas las plataformas digitales gratuitas.\nEn el trascurso del aislamiento preventivo por la pandemia 2019, se pudo determinar la necesidad obligatoria de entrar en el mundo del ecommerce. Aunque esto ya se hab\u00eda venido planteando desde hace a\u00f1os, la desconfianza acerca de las plataformas digitales se negaba a usarlas. Puede parecer risible, pero hace apenas unas d\u00e9cadas, las personas se negaban a cambiar de tel\u00e9fono fijo a celular.\nAhora no solo es una necesidad, sino un mecanismo de desarrollo para los negocios, que pueden digitalizar su entorno laboral y esta transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica ha dotado al mundo en todas partes de iniciativas de los individuos que crean puestos de trabajo, desde sus propias oportunidades de crecimiento, innovaci\u00f3n, creatividad y expansi\u00f3n de recursos como tambi\u00e9n intercambio de informaci\u00f3n.\nHoy los emprendimientos sociales son un convenio entre diferentes sectores que aplican la inclusi\u00f3n social natural, en conjunto con pr\u00e1cticas de protecci\u00f3n ambiental, donde se saca lo mejor de cada individuo y se pone en favor de la naturaleza, en favor del planeta y de la humanidad. Al usar este intercambio rec\u00edproco con los avances de tecnolog\u00eda y conocimiento cient\u00edfico, se puede establecer una alianza entre sectores, \u00e9ticos, que perfeccionan sus productos para ofrecer un sostenimiento sano de sus industrias amigables con el ambiente natural.\nAl cerrar la brecha entre ricos y pobres se entiende que cada individuo se fortalece en el conocimiento para que logre vincularse y trabajar en el bien com\u00fan, se logre desarrollar mejor las capacidades de cada individuo. El mundo est\u00e1 lleno de oportunidades para poner en pr\u00e1ctica los conocimientos adquiridos, pero solo pueden llegar a realizarse si trabajamos unidos en proyectos que benefician la totalidad de la poblaci\u00f3n.\nEste principio es suficiente motivador que proporciona energ\u00eda para la acci\u00f3n. Podemos encarar mejor las problem\u00e1ticas sociales del entorno desde una perspectiva de oportunidades de desarrollo y no desde el victimismo que enfrenta a los colectivos contra el estado, pues los sectores sociales se necesitan rec\u00edprocamente.\nPara llegar a un nivel de establecimiento cooperativo entre sectores sociales que promueven la paz y la convivencia, en el intercambio cultural y comercial de manera sustentable, es indispensable una cooperaci\u00f3n y principio de la hermandad entre distintos colectivos, responsables de generar empleos y oportunidades de crecimiento empresarial, desde las primeras etapas de iniciativas a la creaci\u00f3n de empresas y dando seguimiento a la manera de ejecutarlas.\nLa operaci\u00f3n de este principio de hermandad ancestral, que da a luz o hace posible los emprendimientos sociales, requiere de trabajo conjunto entre todas las unidades comerciales que promueven una visi\u00f3n que incorpora lineamientos de protecci\u00f3n ambiental y crecimiento econ\u00f3mico, lo cual es una referencia a establecer acuerdos y/o alianzas que garanticen la integraci\u00f3n entre sectores econ\u00f3micos. \nTrabajar sin inter\u00e9s en dividir la poblaci\u00f3n de manera interna o externa, contribuye a reparar las brechas ideol\u00f3gicas y de fragmentaci\u00f3n social. Al replicar mecanismos que permitan coincidir en la visi\u00f3n estrat\u00e9gica, a fin de que el tejido social se mantenga como una unidad de soluciones y no de bloqueo, sirve al prop\u00f3sito de que los individuos realicen su propio aporte desde sus capacidades desarrolladas convirti\u00e9ndose ellos mismos en la soluci\u00f3n adecuada que necesita el mundo, reflejado en un sano intercambio comercial.\nComo ya hemos visto, cuando se hace la protesta, se ralentiza en gran medida todo el aparato comercial, la distribuci\u00f3n de recursos y de insumos fundamentales para la operaci\u00f3n empresarial. Desde luego esto tambi\u00e9n ocurre en una contingencia o en una guerra. El intercambio comercial es afectado de manera directa. Pero, apenas el comercio se restablece todo empieza a mejorar, entonces hay que poner el foco siempre en el intercambio comercial y su libre fluctuaci\u00f3n, sin poner bloqueos que debilitan la sana circulaci\u00f3n de los recursos e insumos. Dejar de ver a los empresarios como un todo generalizado que es la ra\u00edz de todos los males.\nHay sectores que est\u00e1n empezando a cambiar sus propias pol\u00edticas internas en sus empresas para pasar al desarrollo sin afectar al medio ambiente y aunque falte bastante compromiso y leyes al respecto, se ha empezado a vislumbrar la nueva econom\u00eda azul que se est\u00e1 haciendo cada vez m\u00e1s rentable, gracias a la articulaci\u00f3n de los sectores que generan oportunidades de empleos, y que, al mismo tiempo crean un entorno de desarrollo que protege al planeta y contribuye a la estabilidad de fluctuaciones clim\u00e1ticas u otras calamidades.\nNo es solamente la pol\u00edtica interna de un estado la que hace posible llegar a los est\u00e1ndares que se requieren para lograr mayores niveles de desarrollo econ\u00f3mico, sino que se necesita la participaci\u00f3n articulada de todos los individuos en una poblaci\u00f3n determinada. El nacimiento de un proyecto social que ayude al mejoramiento de los recursos disponibles se forja en la mente de cualquier persona, sin importar si pertenece o no a la clase pol\u00edtica o alg\u00fan colectivo social. No es en absoluto necesario que sostenga banderas ecologistas para aportar buenas pr\u00e1cticas de protecci\u00f3n ambiental. No se requiere de intensivos seminarios religiosos para forjarse como persona de moral transparente.\nEs suficiente que la iniciativa nazca del coraz\u00f3n de la gente, que siente su responsabilidad en compartir la idea que lleva en su mente, para que la realizaci\u00f3n de un bien com\u00fan. Esta iniciativa se debe establecer como un plan que quede en las manos que corresponden para poner en marcha el estudio, la ejecuci\u00f3n y operaci\u00f3n.\nPor eso se enfatiza que los estudiantes tengan a su alcance las herramientas f\u00edsicas y conceptuales que permitan articular su mente con la visi\u00f3n proyectada hacia el desarrollo econ\u00f3mico y que aprendan a formular proyectos, desde un estudio de viabilidad, congruencia de utilidad y funcionalidad, para que ellos mismos entiendan que la lista de problem\u00e1ticas por s\u00ed misma no soluciona se nada, pero armados de herramientas de gesti\u00f3n estrat\u00e9gica y planeaci\u00f3n las cosas pueden mejorar.\nPor medio del ensayo, error y aprendizaje continuo, encuentran la mejor manera de aprovechar las posibilidades de \u00e9xito. En este sentido los estudiantes, en gran medida, son responsables de crear riqueza y recursos para generar oportunidades de empleo dentro de su poblaci\u00f3n y a nivel global.\nEs por esto que se escribe este texto, no con el fin de que los estudiantes se sientan aludidos en su programaci\u00f3n problem\u00e1tica, sino que se sientan capacitados para participar en la toma de decisiones desde una postura de liderazgo empresarial, donde contribuyen a la generaci\u00f3n de empleos. Al termino de su carrera acad\u00e9mica puedan demostrar una gran experiencia.\nDejemos hasta aqu\u00ed como reflexivo esta presentaci\u00f3n del componente emprendimiento social. Aqu\u00ed se forma la mente de los individuos para que est\u00e9n informados de manera adecuada en el conocimiento del desarrollo econ\u00f3mico. Para lograr involucrar a cada individuo en el contexto de la misi\u00f3n personal y global, por el derecho a la participaci\u00f3n en las circunstancias actuales desde la acci\u00f3n del deber y aprovechando las oportunidades que nos da la tecnolog\u00eda y el acceso a la red de informaci\u00f3n.\n\n\n"}, "5.2": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "5.2 Red de conocimiento.\n\nLa red de informaci\u00f3n b\u00e1sica en la mente promedio de cualquier individuo debe estar a un nivel global de ofrecer respuestas en la pr\u00e1ctica y como acciones inmediatas a las soluciones de problem\u00e1ticas que no permiten perder el tiempo en movimientos que ralentizan la circulaci\u00f3n del intercambio comercial, porque desde la pr\u00e1ctica comercial, los individuos est\u00e1n inmersos en la realizaci\u00f3n objetiva de sus proyectos y sus unidades de negocio, en el crecimiento de su utilidad que pueda aportar al beneficio de empleabilidad y as\u00ed contribuir y ayudar a quienes necesitan seguir creciendo en la adquisici\u00f3n de conocimientos, y que est\u00e1n en pleno desarrollo de sus facultades. \nEl m\u00e9todo de aplicaci\u00f3n de las herramientas culturales y sociales debe estar encaminado a la condensaci\u00f3n de conocimientos que deben estar desarrollados para obtener un mecanismo de actividad estrat\u00e9gica y ejecutiva, para proyectar una operabilidad de manera inmediata.\nEl c\u00f3mo, se debe empezar a trabajar, desde el uso de los componentes. El mejor camino a la realizaci\u00f3n de los objetivos enfocados a la soluci\u00f3n de problem\u00e1ticas, es un listado de temas que cada alumno de manera personal, grupal y en equipos de trabajo, debe desarrollar al m\u00e1ximo por medio de la planeaci\u00f3n, afianz\u00e1ndose en todos los conocimientos que est\u00e9n disponibles y actualiz\u00e1ndolos sobre la marcha.\nEsta forma de entrelazar directrices, que generan espacios para la comunicaci\u00f3n, en una mesa donde se genera lluvia de ideas y toma de decisiones, debe estar debidamente formulada en un orden del d\u00eda y en cada periodo, tal como se promueve al interior de las empresas.\nLa informaci\u00f3n que deben transmitir sobre las formas de generar oportunidades de empleo, es para empezar a hacer el cambio de mentalidad desde su burbuja de estudiantes a individuos capacitados para participar abiertamente de la soluci\u00f3n a las problem\u00e1ticas sociales, individuales, colectivas y globales, haciendo algo mejor que solo se\u00f1alar culpables.\nDespu\u00e9s de absorber las reflexiones sobre los componentes, los temas siguientes que deben desarrollar los estudiantes dentro de su plan de estudio personal y de manera autodidacta, son entre otros: La creaci\u00f3n de empresas y emprendimientos llevados hasta los niveles globales en articulaci\u00f3n con la econom\u00eda circular.\nParten desde el conocimiento de marca, posicionamiento, ventas, contabilidad o contadur\u00eda, an\u00e1lisis de informaci\u00f3n financiera, an\u00e1lisis de mercado objetivo, marketing estrat\u00e9gico y planeaci\u00f3n de marketing digital, relaciones p\u00fablicas y responsabilidad social, branding y escalamiento de marca, ley de patentes y marcas, leyes de impuestos, c\u00e1mara y comercio, negociaci\u00f3n con clientes y proveedores como tambi\u00e9n con inversionistas, gesti\u00f3n de capital y riesgo, herramientas de software y hardware disponibles para empresas en desarrollo, estudios de las necesidades de la poblaci\u00f3n y oportunidades de desarrollo econ\u00f3mico, econom\u00eda naranja, econom\u00eda circular, econom\u00eda verde y econom\u00eda azul, planes de desarrollo nacional, departamental y municipal, discurso del cambio clim\u00e1tico y cr\u00e9ditos de carbono o acciones clim\u00e1ticas, aplicaci\u00f3n cient\u00edfica te\u00f3rica al campo empresarial, ley laboral, forecast, ebitda, cadena de distribuci\u00f3n, valor agregado, administraci\u00f3n human\u00edstica\u2026 esto es apenas una iniciaci\u00f3n introductoria a la visi\u00f3n general que debe usar como herramienta un individuo para continuar capacit\u00e1ndose en la b\u00fasqueda de soluciones a las problem\u00e1ticas actuales y para desarrollarlas en la pr\u00e1ctica del d\u00eda a d\u00eda, dentro de sus iniciativas de emprendimiento donde pueda practicar la prueba y el error que le dar\u00e1n la inmersi\u00f3n en las m\u00faltiples posibles soluciones a las dificultades que se presenten, en conjunto con el conocimiento adquirido de car\u00e1cter cient\u00edfico disponible en la red global y en sus instituciones acad\u00e9micas.\nAl realizar estas actividades donde desarrollamos lo temas y en la medida que se va enriqueciendo el lenguaje en el conocimiento adquirido por estudio continuo y pr\u00e1ctica continua, encontrar\u00e1n los individuos que la brecha entre los ricos y los pobres se va cerrando en torno al conocimiento.\nLos estudiantes sentir\u00e1n motivos para seguir avanzando en la comprensi\u00f3n de cada tema por m\u00e1s extenso que sea. La disciplina adquirida desde los componentes articulados de actuar\u00e1n de forma contundente y capacitar\u00e1n al individuo con una fuerte responsabilidad devocional al logro de sus objetivos. \nTodas las carreras acad\u00e9micas juegan un rol de suficiente importancia. Lo que aqu\u00ed se presenta como una articulaci\u00f3n es el contexto fundamental para dar un salto hacia el \u00e9xito de cada individuo. Que, desde los primeros a\u00f1os de pr\u00e1ctica en la vida escolar, pueda mantener la misi\u00f3n y la visi\u00f3n de lograr un objetivo personal y colectivo, sin desmoronarse en la actitud de resentimiento y pesimismo que hace al estudiante ser presa de la negatividad y ser arrastrado a los organismos de talante criminal, afectando su propio futuro.\nEstos temas se han escrito desde la perspectiva de ofrecer respuestas a las inquietudes y molestias que los individuos en virtud de estudiantes puedan tener. Los grandes interrogantes acerca de c\u00f3mo poder participar de manera directa en la soluci\u00f3n a las distintas etapas de desarrollo econ\u00f3mico, quedan planteadas de manera objetiva, contribuyendo en las soluciones a las problem\u00e1ticas desde el principio de responsabilidad colectiva.\nYa que a los estudiantes se les ha tratado con actitud despectiva restando importancia a sus capacidades de resolver problemas en la vida real, esta actitud les hace sentir excluidos de s\u00ed mismos y les corta las alas, haci\u00e9ndoles proclives a las tendencias agresivas. Tambi\u00e9n los desborda a las actividades delictivas que impulsan el desorden social.\nDesde un punto de vista y como ya se mencion\u00f3 en otro apartado haciendo referencia a Jean Piaget dentro del estructuralismo en los primeros a\u00f1os de la infancia, los individuos adquieren su propia capacidad de adquirir conciencia sobre lo que afecta al mundo y aunque falte un mont\u00f3n de informaci\u00f3n sobre los asuntos que corresponden a la soluci\u00f3n de problem\u00e1ticas, el individuo (a medida que aumenta su capacidad cr\u00edtico anal\u00edtica), sabe que quiere participar en lograr mejorar el mundo. Negarles su derecho a aportar sus capacidades espirituales desarrolladas es un crimen que se ha venido cometiendo en las instituciones y en la educaci\u00f3n en casa.\nPor esto la primera parte est\u00e1 escrita para despertar en la poblaci\u00f3n un sentido de participaci\u00f3n colectiva hacia objetivos de beneficio social, la siguiente medida es enfocarnos en la mejor manera de lograrlo usando el mapa de estos componentes que parten desde la cultura y la educaci\u00f3n global por medio del intercambio de conocimientos adquiridos y usando las herramientas y la ventaja de conectividad a la red global de informaci\u00f3n, postuladas para mejorar la oferta laboral desde el principio de turismo responsable y sostenible, enfocados en la conservaci\u00f3n y preservaci\u00f3n de los espacios y ecosistemas naturales para contribuir en la protecci\u00f3n ambiental como misi\u00f3n colectiva y desarrollando la inclusi\u00f3n social hasta la hermandad ancestral, que aporta la mejor manera de generar propuestas de alto valor en los emprendimientos sociales. Ya que todo este articulado es un solo cuerpo que permite el desarrollo de la econom\u00eda global y genera riqueza y empleos para toda la sociedad humana.\u2003\n\n"}, "5.3": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "5.3 Alimentaci\u00f3n en las regiones y prosperidad global.\n\nDesde el contexto b\u00edblico, la cultura Egipcia, que permiti\u00f3 a los hebreos contribuir al sistema de desarrollo econ\u00f3mico en su naci\u00f3n, surgi\u00f3 un mecanismo de prevenci\u00f3n que nos ilumina a todos en cuanto a la preparaci\u00f3n para el futuro y la planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica, de la utilizaci\u00f3n de recursos, dado el sue\u00f1o del Fara\u00f3n acerca de las vacas gordas y flacas.\nFueron siete a\u00f1os de prosperidad y abundancia agr\u00edcola, seguidos de siete a\u00f1os de completa resequedad en el suelo, que hizo imposible la labor de la agricultura. Pero, el c\u00f3mo fue que se logr\u00f3 salir adelante en la supervivencia a ese tr\u00e1nsito de calamidad alimentaria, es una proeza digna de recordarse a trav\u00e9s de los tiempos, sea o no verificable en la historia.\nDentro del contexto actual, uno de los problemas fundamentales de cualquier conflicto social, o calamidad natural, sea un derrumbe, p\u00e9rdida de bancada, bloqueo en las v\u00edas, interrupci\u00f3n del acceso a las cadenas de abastecimiento\u2026 es que no puede sacarse una cosecha a tiempo y esto resulta en p\u00e9rdidas para los agricultores y campesinos encargados del producto y de mantener la fertilidad del suelo.\nComo se mencion\u00f3, siempre que se restablece el flujo comercial, los territorios y la poblaci\u00f3n empiezan a mejorar paulatinamente. Enfocando el tema de la problem\u00e1tica que se genera en los sectores donde la agricultura se ve fuertemente impactada en su econom\u00eda tras un bloqueo por cualquier situaci\u00f3n, se tiene en cuenta la voz de quienes cultivan el alimento que no alcanza a salir de sus lugares de cosecha y que por consiguiente los productos no pueden ser entregados a la cadena de abastecimiento, abriendo una falla en el sistema de control de las cosechas y su respectivo almacenamiento para el consumo.\nAqu\u00ed se encuentra una oportunidad de desarrollo para quien logre ver la mejor manera de ofrecer y soportar un mecanismo que permita o ayude a estos agricultores y encargados de las cosechas para que no se pierda la producci\u00f3n. Dentro de un plan estrat\u00e9gico se pueda proteger la cosecha y sea almacenada en condiciones que la protejan de la descomposici\u00f3n.\nLa producci\u00f3n se necesita en el mercado para crear valor o en los hogares con bajo poder adquisitivo para disminuir el hambre y la pobreza. Se hace menci\u00f3n al ejemplo b\u00edblico del Fara\u00f3n afectado por siete a\u00f1os de recesi\u00f3n agr\u00edcola, por haber aceptado el consejo del int\u00e9rprete de sue\u00f1os llamado Jos\u00e9, porque de lo contrario, habr\u00eda sido catastr\u00f3fico. Siete a\u00f1os de hambruna dentro del reino que en su momento era el mayor imperio del mundo.\nLa pregunta que deber\u00eda surgir de este relato para reflexionar es el c\u00f3mo fue que se pudo almacenar y distribuir la cantidad exacta y c\u00f3mo fue que no se perdi\u00f3 el alimento durante siete a\u00f1os, sabiendo que el proceso de descomposici\u00f3n de los alimentos puede variar seg\u00fan la forma y lugar donde se almacena, tanto la temperatura como la humedad son factores fundamentales para esta situaci\u00f3n.\nLa pregunta y el seguimiento a la respuesta no solo recae en la manera como estamos distribuyendo la riqueza agr\u00edcola de determinado pa\u00eds. Si solamente estamos produciendo para el consumo comercial, dejando a un lado este conocimiento de abastecimiento a la poblaci\u00f3n del territorio nacional. Ese ser\u00eda un punto inicial para la discusi\u00f3n en los sectores encargados de la producci\u00f3n de alimentos, como tambi\u00e9n para los individuos que estudian la econom\u00eda del pa\u00eds. Deber\u00edamos adelantarnos a pensar que somos todos los seres humanos dentro de la naci\u00f3n los encargados de ofrecer respuestas a estos grandes intereses e interrogantes y formular proyectos viables que conlleven al \u00e9xito en ese tipo de soluciones, al igual que encontrar la respuesta adecuada y ofrecer diferentes alternativas puedan ayudar a los institutos educativos a estar mejor preparados para la alimentaci\u00f3n escolar. En este contexto se requiere de personas capacitadas como Jos\u00e9, no para interpretar sue\u00f1os o s\u00edmbolos, sino para interpretar la mejor forma de acceder a las soluciones en tiempos de crisis.\nSi bien es cierto que la econom\u00eda de un pa\u00eds estudia la mejor manera de usar recursos finitos, no por ello la mente humana debe ser limitada a esa contextualizaci\u00f3n. Al contrario, los seres humanos pueden aportar desde una mente infinita sus capacidades espirituales, que se responsabilizan de encontrar las diferentes alternativas y propuestas precisas para el desarrollo y la producci\u00f3n agr\u00edcola.\nAntes de dejar como abre bocas el primer tramo de este componente para que las reflexiones queden en cabeza de autoridades competentes, ponemos un punto de vista comercial que est\u00e1n usando algunas empresas y es la comida liofilizada o deshidratada, conservada para el consumo posterior. Este llamado se hace ya que los astronautas en sus misiones pueden consumir este tipo de productos en sus estaciones espaciales.\nLo ponemos como reflexi\u00f3n ya que lo pensamos como respuesta a una necesidad de almacenamiento y como aporte solidario a quienes viven en territorios con mayores \u00edndices de pobreza, as\u00ed se busca solucionar un problema desde varios niveles de afectaci\u00f3n como es el de abastecimiento, la p\u00e9rdida de cosecha y la pobreza extrema que conlleva a una alimentaci\u00f3n deficiente.\nEsta es una reflexi\u00f3n que debe ser tratada por los filtros correspondientes a la toma de decisiones de los organismos nacionales, departamentales y municipales, a fin de encontrar una viabilidad con proyectos aptos que se puedan desarrollar.\nComo conclusi\u00f3n, se deja que los estudiantes est\u00e9n dispuestos a cambiar el chip de las reclamos y los reclamos, por el despertar de su mente cient\u00edfica, capaz de dar soluciones a este tipo de situaciones que se desarrollan en el pa\u00eds y sobre todo a los directores operativos de las empresas encargadas de generar alimentos sanos, en conjunto con los sectores de la tecnolog\u00eda, para que puedan encontrar mecanismos necesarios para generar una industria nacional de conservaci\u00f3n de alimentos, desde los territorios agr\u00edcolas donde las cosechas sean aprovechadas de la mejor manera para que aporten un bienestar a la poblaci\u00f3n y a la posteridad.\n\n\n"}, "5.4": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "5.4 Los robots del futuro.\n\nEncargados de realizar las tareas que, de otra manera, al ser humano le tomar\u00eda demasiado esfuerzo o que ser\u00eda imposible realizar, los sistemas de software y hardware con funciones operativas que se combinan con sistemas mec\u00e1nicos, han cambiado al mundo y lo seguir\u00e1n haciendo.\nDesde la era industrial (en nuestro e\u00f3n) las m\u00e1quinas han venido a reemplazar la mano de obra. Como la econom\u00eda acab\u00f3 con puestos de trabajo, se gener\u00f3 una especie de resentimiento contra la maquinaria. Sin embargo, aunque esto es natural la reacci\u00f3n de odio general que promovi\u00f3 manifestaciones en contra de la industria, lo que caus\u00f3 la maquinaria puesta al servicio de la fabricaci\u00f3n doto al mundo de una nueva visi\u00f3n, que repercute en toda la econom\u00eda a partir de esa revoluci\u00f3n industrial.\nNo es importante aqu\u00ed polemizar o debatir si fue un hecho o no que la maquinaria se haya impuesto para mejorar labores, al tiempo que despoja a los seres humanos de las oportunidades de empleo, sino que vamos a ver c\u00f3mo otras oportunidades para el desarrollo colectivo se generan a partir de la inventiva o innovaci\u00f3n de labores apalancadas en la maquinaria disponible que ha creado el nuevo mundo.\nPrimero la maquinaria fue mec\u00e1nica usando h\u00edbridos de metal y reacciones hidr\u00e1ulicas que permiten mover articulaciones a las que luego se a\u00f1adieron circuitos el\u00e9ctricos y programaci\u00f3n. Con todas las ventajas que representa una ola de avances tecnol\u00f3gicos para cualquier industria, debemos mantener una perspectiva de oportunidades para el intercambio comercial y la estabilidad de la cadena de producci\u00f3n y el abastecimiento, dentro de un contexto de almacenamiento sustentable.\nSiguiendo con la l\u00ednea de pensamiento sobre la cultura que hizo posible en Egipto entender la forma de generar riqueza y prosperidad para la naci\u00f3n, justamente en a\u00f1os de contingencia mundial de su \u00e9poca, es fundamental poder desarrollar mecanismos que permitan mantener los alimentos en estado de conservaci\u00f3n para la distribuci\u00f3n, en el momento requerido, y para ello vamos a poner la atenci\u00f3n sobre las posibilidades.\nSiendo una de las m\u00e1s obvias la capacidad de los drones, ya que es una industria en crecimiento, aunque emergente, pero cuyo uso se implementa para impulsar el espionaje, la fotograf\u00eda y el cine, as\u00ed como tambi\u00e9n para ser usados en lanzamientos de misiles.\nTodo invento tiene las dos caras de la moneda y sirven tanto para el bienestar como para servir de amenaza y siendo esto posible podemos girar la propuesta sobre los drones para que sean servidores de la cadena de abastecimiento tal como se usa cualquier otro medio de transporte, dejando otra vez la puerta abierta a las alternativas de reflexi\u00f3n que puedan concretarse en el \u00e9xito por parte de los organismos de control sobre transporte de alimentos hasta debido almacenamiento.\nOtra vez recalcamos el factor de p\u00e9rdida de cosechas ya que este es un mecanismo en el que los drones pueden ayudar a la poblaci\u00f3n. Esta puede ser una especulaci\u00f3n risible, pero tengamos en cuenta que por m\u00e1s que parezca absurda una idea en el papel, de convierte en sorpresiva realidad cuando se desarrolla con el tiempo. Como muchas de las cosas que existen actualmente gracias al avance tecnol\u00f3gico, hace a\u00f1os exist\u00edan solamente en el campo de la ciencia ficci\u00f3n o de los efectos cinematogr\u00e1ficos.\nAs\u00ed mismo dentro del campo de la especulaci\u00f3n pretendemos partir hacia la b\u00fasqueda de lo que pueda implementarse hasta lograr desarrollar herramientas que se transformen en la mejor manera de usar las tecnolog\u00edas, haciendo posible el transporte por aire de alimentos perecederos para aprovecharlos en su vida \u00fatil, as\u00ed como tambi\u00e9n funcionan como seguimiento a las etapas de cultivo.\nEs una parte de la misi\u00f3n contribuir a generar mayores niveles de calidad de vida, usando las creaciones del ingenio humano en servicio de la poblaci\u00f3n, salvaguardando el principio de protecci\u00f3n ambiental y usando sabiamente la distribuci\u00f3n de recursos.\nEl siguiente cuadro de esta reflexi\u00f3n proviene de la ofensiva resistencia del mundo al cambio clim\u00e1tico. Esta referencia no pretende transmitir un mensaje de protesta, sino que se usa para entender m\u00e1s claramente el pol\u00e9mico debate sobre si existe o no dicho cambio y si los seres humanos son los culpables, como tambi\u00e9n qu\u00e9 acciones pueden ayudar a controlarlo.\nA primera vista podemos ver que no hemos podido bajar un solo grado al recalentamiento global. Este apartado enfatiza la continua repercusi\u00f3n de seguir destruyendo el h\u00e1bitat natural para la expansi\u00f3n de las ciudades, as\u00ed como realizar obras de carreteras pavimentadas a lo largo del territorio nacional para cubrir la demanda de la poblaci\u00f3n que se ve obligada a conectarse a las ciudades por medio de las v\u00edas.\nEn este siglo donde el discurso vehemente de poetas delirantes inflamados con adicciones, apuntan que el aire se contamina con las emisiones de veh\u00edculos que usan combustibles f\u00f3siles, tienen la mitad del problema en su cabeza, pero no tienen la soluci\u00f3n completa. Aun cuando se ve muy obvio mirar hacia las energ\u00edas alternativas para poder funcionar, se necesita m\u00e1s que se\u00f1alar a quienes se rezagan a hacer el cambio de mind set.\nLas personas comunes no pueden sentirse culpables desde el consumismo solo porque parecen estar ayudando a las empresas a continuar el aumento de gases efecto invernadero expulsados a la atm\u00f3sfera en cantidades suficientemente altas y d\u00eda a d\u00eda.\nComo pudimos ver en los meses de aislamiento preventivo durante el ataque global de la pandemia, las medidas de contingencia para los seres humanos revelaron un bienestar para algunas especies del planeta y el ambiente natural en s\u00ed. Recordemos que antes de esto el mundo se encontraba en medio de incesantes protestas a nivel mundial y que la mayor desgracia natural la vivi\u00f3 en su momento el continente australiano con un incendio devastador, justamente provocado dentro del contexto del calentamiento clim\u00e1tico. La propaganda se difundi\u00f3 a la velocidad de las llamas.\nAl rededor del mundo se ocasionaron diversos incendios en cadena, pero muchos de ellos fueron provocados por manos humanas que prendieron fuego, sin ninguna consideraci\u00f3n, contra la naturaleza, aprovechando el desorden generado en torno a lo sucedido en Australia. En este contexto se puede tomar decisiones perjudiciales, intentando que la poblaci\u00f3n cree conciencia sobre el cambio clim\u00e1tico y sus respectivas consecuencias para el desarrollo del planeta y los seres vivos. Sin embargo, los militantes encargados de la protecci\u00f3n del medio ambiente natural no deben ser solamente los cient\u00edficos y activistas en conjunto con masas que muevan poblaciones a la protesta. \nEnfatizamos la importancia de aceptar la misi\u00f3n personal, que debe ser adquirida desde la infancia por medio de la educaci\u00f3n colectiva, en cada casa, y luego reforzada por las instituciones acad\u00e9micas, por medio de estructuras de incentivos que promuevan en los individuos usar el componente de la protecci\u00f3n ambiental como una herramienta de superaci\u00f3n personal y como emblema de responsabilidad social o conciencia del deber.\nEntendiendo esto y entrelazando los diferentes puntos que se han expuesto dentro del contexto clim\u00e1tico y la protecci\u00f3n ambiental, podemos esperar una realizable labor de planeaci\u00f3n sobre la producci\u00f3n agr\u00edcola y establecer diferentes alternativas para la toma de decisiones y las respectivas acciones que deben surgir en el compromiso y la responsabilidad coherente entre los diferentes aspectos de protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n natural.\nDamos esta breve reflexi\u00f3n sobre un asunto que requiere vol\u00famenes de \u00e9tica, pero el equivalente en peso de las acciones individuales para desarrollar la inventiva y creatividad de cada persona dispuesta a desarrollar la misi\u00f3n. Insistimos que en planteamiento de los llamados a la protecci\u00f3n ambiental desde los organismos internacionales, ning\u00fan mecanismo u organizaci\u00f3n puede surtir un efecto exitoso trabajando aisladamente ni en contra de la poblaci\u00f3n, se requiere que cada individuo tome conciencia de su papel fundamental en la realizaci\u00f3n de estos elementos del cambio personal de los h\u00e1bitos para mejorar la calidad de vida, no solo de las poblaciones humanas sino de todos los seres vivos del planeta, que es nuestro hogar, al cual le debemos todo.\nSe preguntar\u00e1n entonces qu\u00e9 tiene que ver los robots o los drones con el cambio clim\u00e1tico. Habiendo entendido que puedan ser usados de alguna manera y luego de hacerles las suficientes adaptaciones para que puedan ser funcionales, se emite la misma medida para la prevenci\u00f3n y contribuir en asuntos de emergencia inmediata. Si lleg\u00e1ramos a un punto de adaptaci\u00f3n de drones robot para contribuir en la cadena de abastecimiento, lo mismo ser\u00eda posible para mantener el control sobre la actividad clim\u00e1tica y alguna eventualidad desencadenada en forma repentina.\nAdapt\u00e1ndose unidades contra incendios que act\u00faen como bomberos y unidades de b\u00fasqueda y rescate. Ser\u00eda un principio de elevar la capacidad del individuo hacia las carreras de ingenier\u00eda rob\u00f3tica desde temprana edad y sin trabas burocr\u00e1ticas sino con m\u00e9todos de participaci\u00f3n directa. As\u00ed los estudiantes y los individuos pueden ver un mejor uso de sus propias capacidades humanas, puestas al servicio de la misi\u00f3n personal, que ser simplemente devorados por una sociedad que les impide participar y solamente los impulsa a convertirse en rebeldes que se vuelcan a las protestas, cuando en realidad se necesitan para ayudar en grandes tareas.\nLos seres humanos juntos son capaces de realizar proyectos para resolver los problemas en equipo. Sin dividirse como fragmentos que son f\u00e1ciles de caer en trampas del desorden social ideol\u00f3gico, las personas demuestran su fuerza espiritual. Otra vez evocamos una misi\u00f3n personal enfocada en la conservaci\u00f3n del entorno, para desarrollar las capacidades espirituales del ser humano en una medida de acci\u00f3n sobre la mente de los individuos y las poblaciones para que se incluyan en la hermandad global y trabajen en conjunto por la protecci\u00f3n ambiental, no desde la protesta o los panfletos sino desde la acci\u00f3n conjunta, de la proyecci\u00f3n social y del desarrollo tecnol\u00f3gico.\nAs\u00ed como podemos adornar el l\u00e9xico con s\u00edmbolos po\u00e9ticos para manifestar ideol\u00f3gicamente que en vez de enterrar nuestros ecosistemas naturales vivos bajo una capa de asfalto muerto y construir v\u00edas de congesti\u00f3n que emiten contaminaci\u00f3n, podamos generar energ\u00edas alternativas al combustible f\u00f3sil y medios de transporte m\u00e1s amigables con el planeta.\nTambi\u00e9n podemos decir de manera simple que no enterremos el potencial del ser humano debajo de relleno acad\u00e9mico, ya que necesitamos del esp\u00edritu humano para poder acceder a las iniciativas e innovaciones que van a seguir transformando al mundo, en un lugar con acceso al avance tecnol\u00f3gico, al tiempo que ayuda a mantener el para\u00edso que es la tierra.\nPor \u00faltimo, concluimos este espacio reflexivo para determinar que, aunque llamen a este planeta un domo, como han sugerido los autodenominados \u201cdespiertos\u201d, provenientes de escuelas consporanoicas, nosotros valoramos este planeta por su exuberante vida y lo tratamos como un ser vivo, tanto como hogar y como una creaci\u00f3n de obra divina y universal. As\u00ed mismo nos tratamos a nosotros como especie viva y tambi\u00e9n a los dem\u00e1s seres vivos que comparten nuestra estancia. A pesar de las diferencias ideol\u00f3gicas, aqu\u00ed estamos.\n\n"}, "5.5": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "5.5 Emprendimiento social\n\nComo respuesta al desarrollo econ\u00f3mico y los programas de gobierno nacional e internacional, son muchas quejas las que presentan los d\u00e9biles mortales entre los seres humanos, que son v\u00edctimas de sus propios inventos. Esto se aplica a la llamada revoluci\u00f3n industrial, con sus respectivas etapas que trajeron la nueva tecnolog\u00eda, disponible para generar un entorno de acceso a la informaci\u00f3n a un clic de alcance. El lema de los perdedores actualizados parece ser \u201cel mercado est\u00e1 saturado\u201d.\nEl ser humano es cada vez m\u00e1s libre (por ley), para convertirse en la clase de persona que le gustar\u00eda ser. Solo tiene que aplicarse a un oficio por el tiempo suficiente hasta que lo haya desarrollado. Desde este punto de vista, la forma en que ha de mejorarse cada persona es una elecci\u00f3n individual, desde el programa acad\u00e9mico que \u00e9l mismo elige (si lo eligiera), para establecer una relaci\u00f3n con el entorno. No puede culpar al destino ni a la suerte, a menos que haya nacido convaleciente y de echo no pueda usar el cien por cien de sus capacidades naturales f\u00edsicas, mentales y espirituales. Aun as\u00ed, no olvidemos a Stephen Hawking y sus contribuciones al mundo, a pesar de estar paralitico.\nDentro del contexto de persona sana y h\u00e1bil, para desarrollar una conducta al servicio de s\u00ed mismo y de la comunidad en general y aplicarla al mejoramiento de la calidad de vida en su poblaci\u00f3n, se puede notar el desv\u00edo de la atenci\u00f3n del ser humano de sus capacidades personales y de la responsabilidad que tiene para la posteridad, con la excusa de que el gobierno es quien deber\u00eda encargarse de los asuntos humanos a nivel general, solo para no sentirse culpable por todo lo que ocurre como degradaci\u00f3n de la especie humana.\nVemos la drogadicci\u00f3n como asunto de estado, vemos los niveles en aumento de inseguridad como algo que les corresponde a las autoridades judiciales y as\u00ed con cada tema dentro de la larga lista de problem\u00e1ticas sociales, siempre hay un organismo que debe ser el encargado de operar y ocupar la responsabilidad en la toma de decisiones correspondientes. Pero no es este un mecanismo de contundente utilidad, ni se promueven as\u00ed los mejores resultados posteriores a las promesas en las campa\u00f1as electorales, ni sirve para reducir altos niveles estad\u00edsticos de alerta roja o naranja en alg\u00fan sector en espec\u00edfico durante una crisis o contingencia que requiere medidas inmediatas.\nEl emprendimiento social surge como una medida de seguridad laboral para que los estudiantes formen su propia capacidad de generar empleos para s\u00ed mismos y para los dem\u00e1s individuos. El cambio de mentalidad y de actitud para generar emprendimientos sociales, revela que los estudiantes han dejado a un lado la protesta como \u201cderecho\u201d y han preferido actuar en el deber y la responsabilidad, para ser constructores del nuevo mundo y no solo destructores del orden y la moral.\nLo que se ha venido postulando de manera abierta es que los estudiantes entiendan mejor su misi\u00f3n personal y la visi\u00f3n de los componentes que surgen de manera natural para contribuir en el desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds.\nEsto no debe tomarse a la ligera pensando que el estado debe proveer un camino sin dificultad, ya que estimula a los estudiantes al sensacionalismo, una perspectiva de reclamar sus derechos sin aplicarse a construir desde el deber. Como lo expone el acuerdo de escaz\u00fa, que es como una extensi\u00f3n de la convenci\u00f3n de Aarhus y los objetivos de la agenda sostenible (est\u00e1 bien mantener en el papel hasta que sus principios se hayan filtrado desde el coraz\u00f3n de estos componentes), la perspectiva de poner la informaci\u00f3n en constante fluctuaci\u00f3n con la mente que se est\u00e1 preparando para recibir las malas noticias sobre el cambio clim\u00e1tico, debemos considerar tal acuerdo como una escasez de recursos creativos, ya que pone a los estudiantes en una coalici\u00f3n demasiado permisiva en cuanto a la comodidad de la propuesta, los reclamos y simplemente no es una herramienta para que tomen acci\u00f3n, que permita generar soluciones directas sobre los escenarios de problem\u00e1tica social a nivel local, departamental, nacional o global. Se encasillan en una falsa actitud filantr\u00f3pica que no es capaz de reunir verdaderas t\u00e1cticas y estrategias que puedan ponerse en acci\u00f3n.\nPor eso vamos a explayar un poco m\u00e1s el compromiso y la responsabilidad individual en la misi\u00f3n de protecci\u00f3n ambiental. Con todos los componentes en actividad dando por fin la primera oleada de conciencia social, desde lo profundo de nuestras elecciones personales, como principio de unidad nacional.\nLo primero en considerarse como principal fundamento a la medida de participaci\u00f3n o gesti\u00f3n para un proyecto o emprendimiento social es el beneficio com\u00fan y el respeto a todos los individuos y seres vivos dentro de su h\u00e1bitat natural, el planeta tierra. Una vez adquirido este principio moral de empat\u00eda y respeto por la vida, una vez manifestado en individuos altamente comprometidos en realizar acciones que permitan alcanzar mejores niveles de calidad de vida para s\u00ed mismos y para el entorno general.\nEl individuo se ve a s\u00ed mismo capacitado para postular proyectos que van a dar empleos una vez puestos en operaci\u00f3n, en vez de ser un n\u00famero m\u00e1s en las estad\u00edsticas de desempleo, es un n\u00famero que suma a la contribuci\u00f3n social y cada d\u00eda perfecciona sus intereses en lograr la misi\u00f3n, en vez de ser reactivo y caer en las redes del desorden social. Tambi\u00e9n reactiva el esp\u00edritu en los individuos que han sido v\u00edctimas para que puedan restablecerse y lograr dar ejemplo de resiliencia y superaci\u00f3n personal.\nEsto no es una acusaci\u00f3n ni un se\u00f1alamiento para dividir las masas en un campo de batalla medi\u00e1tica en las redes sociales ni en las instituciones educativas. Cada mente podr\u00e1 adoptar una actitud dependiendo de su capacidad racional, pero entender\u00e1n al menos que, si pudieran aprender a crear mecanismos que generen empleos buenos y que aporten al desarrollo econ\u00f3mico, ser\u00eda mucho m\u00e1s saludable para el individuo mismo, que sentirse presa del desaliento cuando no ve oportunidades de empleo y siente que sus capacidades personales no est\u00e1n produciendo resultados favorables.\nEl cambio de pensamiento al tomar conciencia que, un t\u00edtulo por s\u00ed mismo no hace una gran persona, pero que sea capaz de generar oportunidades a su alrededor le da valor, ya que el tiempo de vida no retornar\u00e1 con utilidad por estar reclamando al gobierno, sea del color pol\u00edtico que sea. Pero con un equipo de trabajo y una misi\u00f3n objetiva, pueden cumplir metas espec\u00edficas que aporten realidades de mejoramiento al bien com\u00fan y por el bienestar de todos.\nDicho esto, como referente al desorden social causado por partidos particulares que buscan reclutar a las personas para dividir la opini\u00f3n p\u00fablica, es un recurso de perdedores y tribus arcaicas o cavern\u00edcolas (sin dem\u00e9rito al antepasado com\u00fan), pero usar divisi\u00f3n como lo expone el arte de la guerra es justamente un atributo de quien prefiere la guerra y no la paz.\nAs\u00ed que si quieren saber c\u00f3mo se pueden medir las intenciones de cualquier individuo, lean entre letras su discurso. Si su parlamento causa divisi\u00f3n social y fragmentaci\u00f3n colectiva y si est\u00e1 recurriendo al odio y el victimismo, para causar ideas de venganza o que lleven lejos la atenci\u00f3n inmediata, la cual debe estar puesta en el compromiso de adquirir los conocimientos necesarios para aportar proyectos de emprendimiento social, debe ser un l\u00edder falso.\nEl l\u00edder natural sabe que es mejor poner el foco de la poblaci\u00f3n en proyectos, que llevados a cabo por medio del trabajo conjunto y en beneficio de toda la comunidad dentro del territorio y siendo respetuosos del medio ambiente natural y de los seres vivos, logra un territorio de paz sin el pretexto de las armas.\nCon esto decimos tambi\u00e9n que prometer un cambio por una elecci\u00f3n democr\u00e1tica electoral, es solo un mecanismo de enga\u00f1o popular. Ya que el cambio solo puede existir en la mentalidad de cada individuo y en su respectivo desarrollo personal, al aumentar sus capacidades personales y f\u00edsicas, mentales y espirituales. Con falsas campa\u00f1as y promesas solo se lograr\u00e1 cultivar mentes flojas y desilusionadas de un individuo elegido por voto. Este parece ser el cuento viejo y mandado a recoger pero que ilusiona a personas demasiado cr\u00e9dulas. El papel de los representantes se vuelve cada vez m\u00e1s un comod\u00edn actoral en una obra de esc\u00e1ndalos y verg\u00fcenza nacional. En el mejor de los casos es como el papel de los monarcas que hoy en d\u00eda es solamente un s\u00edmbolo de la antig\u00fcedad, lo cual es importante para mantener una larga tradici\u00f3n.\nLa verdadera naturaleza del progreso recae una y otra vez en el desarrollo comercial que va a la mano de cada individuo, capaz de forjar su propio camino de \u00e9xito, con la responsabilidad de generar pa\u00eds.\nAlgunas veces, personas que se escudan detr\u00e1s de religiones altruistas, pretenden distorsionar y desprestigiar la imagen de los individuos que buscan cumplir objetivos y logros personales para desarrollar comercio. Estos suponen que los individuos deben guiarse por la necesidad inmediata, sin buscar ambiciosamente la abundancia para quedarse con la mayor parte de los beneficios, su emprendimiento o de su propio trabajo.\nEsto ralentiza el desarrollo colectivo, ya que mantiene la mente del emprendedor en un conformismo de vivir al d\u00eda y que sobrevive luchando en un mercado de desigual competencia, pues est\u00e1 siempre en desventaja. Con millones de humanos pensando as\u00ed en el planeta (viviendo al d\u00eda), se entiende que algunas personas quieran ser robin hood y robarle al rico para darle al pobre. Se entiende que piensen como estudiantes todav\u00eda en preparaci\u00f3n y hagan la protesta y se quejen. \nInocentes todav\u00eda para ver de frente la realidad, llegan punto de convencerse de que, con el t\u00edtulo de economista o contador, son expertos financieros. Creen despu\u00e9s que un doble t\u00edtulo de carreras acad\u00e9micas les hace a\u00fan m\u00e1s que superiores, y sienten que eso aseguran que son exitosos. Todo termina ah\u00ed, logrando el puesto de mayor salario en la escala corporativa o compitiendo en negocios aut\u00f3nomos que tienen mayor carga laboral y pagan m\u00e1s impuestos, pero crean muy pocos puestos de trabajo para la poblaci\u00f3n.\nEn contraste a esta autonom\u00eda comercial (que de todas maneras genera peque\u00f1as econom\u00edas y aporta un valor al mercado), est\u00e1n los que promueven la guerra contra el consumo de marcas. Se organizan en secreto contra la figura del empresario que est\u00e1 en la cima financiera, arrojan sus himnos y panfletos sobre quienes s\u00ed son capaces de generar fuentes de empleos y que consiguen escalar su comercio a la escala de negocios nacionales e internacionales.\nEl absurdo desd\u00e9n hacia las marcas corporativas y los empresarios es tan grande que en los llamados a las protestas siempre hay alguien dispuesto a arrojar piedras y botellas incendiarias contra los muros y las rejas de estas empresas (recordar el incendio que provocaron los manifestantes en Gamarra donde muri\u00f3 una funcionaria). Los estudiantes y la poblaci\u00f3n en general, en vez de agradecerles (a los empresarios) y pedirles que les ense\u00f1en a crear grandeza en el pa\u00eds, prefieren acabarlos y destruir sus construcciones comerciales.\nSiempre termina pagando el trabajador com\u00fan con sus impuestos porque as\u00ed es como funciona la ley. Esto no lo cambiar\u00e1n por m\u00e1s que les dieran todo gratis. La verdadera naturaleza del aprendizaje ha tra\u00eddo hasta el nuevo mundo una sola diferencia muy importante en cuanto a la funcionalidad de la informaci\u00f3n y es que est\u00e1 a un clic de alcance gracias a una plataforma conectada a la red mundial de internet.\nEsto ha hecho posible grandes cambios que no se pueden ocultar. En la guerra contra Bin Laden, que inici\u00f3 con el estallido de las torres gemelas en los Estados Unidos y que pudimos ver a trav\u00e9s de la televisi\u00f3n p\u00fablica gracias a la red satelital, se lleg\u00f3 r\u00e1pidamente a una confrontaci\u00f3n en Arabia Saudita, donde se acab\u00f3 con la vida de ese l\u00edder musulm\u00e1n extremista. Hasta ah\u00ed solo ve\u00edamos en las pantallas del televisor lo que los medios publicaban seg\u00fan iba ocurriendo.\nLuego pasaron a buscar a Sadam Hussein, otro l\u00edder extremista musulm\u00e1n que tambi\u00e9n vimos a trav\u00e9s de la pantalla, en transmisiones en vivo, cuando lo sacaron de un escondite subterr\u00e1neo y fue linchado p\u00fablicamente, golpeado y apu\u00f1alado mientras lo arrastraban por el suelo.\nEsto fue una ofensiva heroica que impuls\u00f3 el gobierno de George Bush hijo. Por lo menos fue lo que en occidente se intent\u00f3 mantener como informaci\u00f3n oficial, pero en ese momento nac\u00eda y estaba beb\u00e9 lo que ser\u00eda la red global a un clic de alcance como la conocemos (quince a\u00f1os despu\u00e9s).\nCh\u00e1vez ten\u00eda sometida a la hermana rep\u00fablica de Venezuela en su dictamen y las cosas empezaban a dar un vuelco total hacia un mundo que ya no tendr\u00eda posibilidad de ir atr\u00e1s al pasado. Algunas de estas cosas se viven a nivel mundial actualmente, Fidel Castro falleci\u00f3, como tambi\u00e9n Ch\u00e1vez. Estados Unidos pens\u00f3 hacer en Venezuela lo mismo que hizo con Sadam Hussein, pero hab\u00eda evolucionado la red de informaci\u00f3n. El mundo ten\u00eda los ojos puestos en su propio tel\u00e9fono port\u00e1til, inform\u00e1ndose de cada movimiento y de lo que pasaba en cada pa\u00eds del mundo.\nAs\u00ed fue imposible manipular la informaci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n mundiales, por parte de Estados Unidos, quedar como h\u00e9roes fue cada vez m\u00e1s complicado. A partir de entonces las personas notan m\u00e1s f\u00e1cil los intereses personales de cada organismo y ahora importa lo que piense o sienta el mundo en relaci\u00f3n a cualquier situaci\u00f3n. No pudieron entrar en la naci\u00f3n venezolana, aunque esta misma \u201cventaja\u201d medi\u00e1tica de controlar las redes sociales, justamente es la causa de que el dictador Maduro permanezca en el poder (al d\u00eda que se escribi\u00f3 esto).\nEsta peque\u00f1a rese\u00f1a hist\u00f3rica (con el disclaimer de que puede controlarse para intereses partidistas), se analiza aqu\u00ed para demostrar c\u00f3mo la rapidez de la informaci\u00f3n es lo que ha cambiado al mundo y ha formado una herramienta de hermandad social y de cooperaci\u00f3n entre todos los pa\u00edses del mundo.\nProsiguiendo con la reflexi\u00f3n sobre el avance tecnol\u00f3gico y la disponibilidad de informaci\u00f3n a un clic, se ha creado la manera m\u00e1s f\u00e1cil de debilitar el poder del acceso a dicha informaci\u00f3n y es la llamada desinformaci\u00f3n, que no es otra cosa que la informaci\u00f3n publicada a medias y manipulada para lograr la fragmentaci\u00f3n social y dividir a los colectivos en partidos y mantenerlos encasillados en argumentos.\nTal como en el componente de la cultura se expuso que las ciencias fueron divididas despu\u00e9s de que transcurri\u00f3 el siglo de las luces. Ahora se arman las minor\u00edas con ideolog\u00edas, argumentos y debates que piensan son irrefutables, pero que causan divisi\u00f3n de opini\u00f3n p\u00fablica y resultan dentro del plan de fragmentaci\u00f3n social.\nDivide y vencer\u00e1s es lo mismo que decir div\u00eddanse y estar\u00e1n vencidos. El ser humano se debilita a medida que pone en su cabeza ideas limitadas que est\u00e1n desconectadas de la totalidad del razonamiento l\u00f3gico y cient\u00edfico, es decir que niega su propio ser, el cual es libre. Un ant\u00eddoto para contrarrestar los efectos nefastos de la desinformaci\u00f3n y la desintegraci\u00f3n social es un profundo estado de lectura cr\u00edtica que sea capaz de reconocer las divisiones como fichas que empatan y las pueda unir para crear la gran reconciliaci\u00f3n de las medias verdades.\nEsto se traduce como comprensi\u00f3n de la informaci\u00f3n en el choque cultural e intercambio de conocimientos. Dado que es completamente probable que cada persona o individuo tenga raz\u00f3n en lo que elige pensar, el respeto juega un papel fundamental para la diplomacia y las relaciones p\u00fablicas.\nVolviendo a recalcar la importancia de que la informaci\u00f3n sea completamente estudiada a fin de no formar colectivos fragmentados y divididos contra otros colectivos, se establece la medida de profundizar la informaci\u00f3n. Profundizar no significa andar siempre por la misma rama y del mismo \u00e1rbol, sino entrar a las ra\u00edces. Entender la comunicaci\u00f3n entre distintas ra\u00edces y c\u00f3mo se comunican a trav\u00e9s del suelo, traduciendo esto como la no polarizaci\u00f3n ideol\u00f3gica sino la coherencia y reconciliaci\u00f3n de opuestos en un contexto de convivencia para desarrollar emprendimientos sociales. \nTengamos en cuenta que, al trabajar con las poblaciones, se entrelazaran diversas culturas entre las personas y diferentes modos de percibir los proyectos, as\u00ed se tiene cuidado de no herir los arraigos ideol\u00f3gicos, las creencias y las tradiciones.\nEl segundo tipo de ant\u00eddoto que es mas eficiente, es el del sentido com\u00fan. No podemos estar siempre en posiciones hostiles o a la ofensiva / defensiva, cuando se ha puesto en marcha un proyecto social que busca mejorar las condiciones para todos. En cuanto a esto \u00faltimo el ejemplo m\u00e1s recurrente es la continua discusi\u00f3n entre pretendientes a desarrollar el metro en Bogot\u00e1, que ha causa de la batalla de egos hace imposible avanzar el proyecto.\nTodo esto se expone como un cocktail de contrastes, a fin de que los estudiantes no caigan en el error de aprender a pensar hacia el futuro con herramientas tecnol\u00f3gicas del pasado. Que sean capaces de adaptarse al nuevo mundo y aprendan a entender el mensaje oculto detr\u00e1s de los hilos de quienes les quieren enga\u00f1ar para manejarlos desde arriba.\nEl mundo ha cambiado tanto gracias a un complejo mecanismo tecnol\u00f3gico llamado m\u00f3vil con conexi\u00f3n a internet. Los estudiantes har\u00e1n bien en aprender la historia detr\u00e1s de cada creaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y los personajes que han participado en estas creaciones, ya que entender\u00e1n el continuo compromiso, el tiempo, la dedicaci\u00f3n y devoci\u00f3n que se debe tener para lograr hacer una transformaci\u00f3n significativa.\nActualmente casi de cualquier tema se puede adquirir un ejemplar en pdf o encontrar un v\u00eddeo, un blog, una p\u00e1gina web, un webinar, una transmisi\u00f3n en vivo, un podcast, un seminario web, una conferencia publicada en la nube, un zoom, etc. las clases presenciales son cada vez menos necesarias, aunque sigan siendo requeridas. En este contexto la educaci\u00f3n es casi gratis, comprendiendo que a\u00fan hay que pagar por la conectividad y los servicios de energ\u00eda.\nPero el mundo ha vuelto, gracias a la red de informaci\u00f3n, a dotar a los seres humanos de la oportunidad de desarrollar un nuevo siglo de las luces desde un renacimiento de la cultura global. Esto arroja sobre el emprendimiento social una luz que debemos contribuir a que permanezca encendida para los estudiantes como gu\u00eda cultural global.\nQue el conocimiento se busque en su totalidad y no solo en parte. Que se entienda qu\u00e9 formas de econom\u00eda antiguas tuvieron la capacidad de sostener la poblaci\u00f3n en su tiempo, con sus ventajas y desventajas; que los banqueros y grandes corporaciones ocuparon la cima del mundo pret\u00e9rito al nuestro (siglo anterior) pero ahora es diferente. Ni los bancos, ni las grandes corporaciones, ni los estados llamados grandes potencias, ni los pol\u00edticos de izquierda, ni de derecha, ni los extremos, ni los centros, manejan hoy la balanza sobre el mundo.\nTampoco el poder de la masa o de las masas, ni minor\u00edas, ni mayor\u00edas, sino que es el individuo como ser pensante, que desarrolla su genio y construye desde su potencial, el que tiene ahora la capacidad de lograr, en poco tiempo de preparaci\u00f3n, lo que cost\u00f3 a\u00f1os de sufrimiento humano lograr en la masa cr\u00edtica, sobre cualquier tema en particular y en espec\u00edfico.\nSimplemente por un gran cambio en el mind set personal que entiende y aprovecha la herramienta n\u00famero uno, para adquirir informaci\u00f3n completa y validarla en el contraste de distintas fuentes publicadas y disponibles.\nEste apartado insta a los individuos a buscar m\u00e1s all\u00e1 de las propias convicciones y creencias, que le han sido influenciadas por terceros o lo que se les induce a entender desde centros de educaci\u00f3n fragmentada. Como podr\u00e1n verificar por s\u00ed mismos, los educadores pueden tener un mont\u00f3n de datos del pasado y una idea err\u00f3nea de c\u00f3mo deber\u00eda funcionar el futuro.\nLa actualidad permite gestionar proyectos que sirvan para desarrollar empresas, que generen empleos y oportunidades para la poblaci\u00f3n. Lo mismo se aplica a los estudiantes que promueven un cambio para toda la poblaci\u00f3n. Al ingresar a las instituciones acad\u00e9micas, ellos mismos son conscientes de que en cada promoci\u00f3n acad\u00e9mica de egresados, solo el diez por ciento ejerce actividad en el mercado laboral, el resto se desprende a un entorno de victimizaci\u00f3n y aprende a protestar al gobierno de turno.\nObviamente los estudiantes, gracias al emprendimiento social son la excepci\u00f3n y no se rendir\u00e1n hasta que haber conseguido llevar a cabo la operaci\u00f3n y los proyectos que permitan desarrollar bienestar para su pa\u00eds y su comunidad. Estos individuos no trabajan desde una titularidad de l\u00edderes sociales o activistas pol\u00edticos, sino que permanecen como estudiantes que transforman su curriculum acad\u00e9mico en experiencia para fundar y dirigir sus propias empresas, ya que se comprometen en cuidar a quienes a\u00fan no han desarrollado sus propias capacidades humanas y alumbran el camino a quienes se capacitan para ayudar en el mejoramiento del mundo.\nEstos individuos est\u00e1n comprometidos en la misi\u00f3n personal y ven los obst\u00e1culos como causas para el fortalecimiento de sus habilidades. Por eso articular las herramientas acad\u00e9micas con profesionales en un equipo de trabajo, es la funci\u00f3n fundamental de un liderazgo dispuesto a gestionar proyectos sociales. Usan datos de econom\u00eda, de ecolog\u00eda, informaci\u00f3n financiera y contable, crean las bases de la administraci\u00f3n human\u00edstica, leen el vaiv\u00e9n de los mercados y sus diversos sectores; son estrategas del marketing, de las relaciones p\u00fablicas, etc.\nSolo para comprender el lenguaje adecuado con el cual podr\u00e1n comunicarse en los distintos niveles de la educaci\u00f3n. Aqu\u00ed concluye este contexto en el que la universidad sigue trabajando activamente sobre los individuos. Pero no solo para formarlos hasta que sean capaces de sostener argumentos y elaborar tesis que refuercen o refuten otras tesis. De echo el papel de la educaci\u00f3n superior es dotar de la pr\u00e1ctica y la experiencia sobre la marcha, a los individuos que promueven la generaci\u00f3n de empresas y empleos a nivel nacional.\n\n"}, "5.6": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "5.6 Articulaci\u00f3n del comercio.\n\nComo hemos visto hasta el momento, el norte de los componentes y la misi\u00f3n que desprenden est\u00e1 relacionada con la protecci\u00f3n ambiental. Pero que antes de comprometerse a realizar esta misi\u00f3n, se debe desarrollar en cada individuo la visi\u00f3n correcta de la cultura y la educaci\u00f3n \u00f3ptima que se consigue en el intercambio de conocimientos adquiridos y de manera global, tanto en la tecnolog\u00eda como en las ciencias y la historia.\nPasando por una aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo financiero, aportar valor es fundamental para el desarrollo de los emprendimientos sociales, esto est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de conseguir estabilizar la econom\u00eda global, pues atiende las circunstancias de oferta y demanda de los distintos mercados comerciales en torno a la mejor manera de generar turismo consciente y de calidad.\nLa cadena de responsabilidad la adquiere por voluntad propia el ser humano, encargado de proteger su entorno para legar como herencia a la posteridad un planeta mejor. Como ya vimos tambi\u00e9n, desde la educaci\u00f3n se presenta la forma de sacar lo mejor de cada cultura al servicio de la totalidad y desechar lo malo, o convertirlo en parte del proceso humanizador, que es capaz de proyectar y encontrar las soluciones pertinentes a cada situaci\u00f3n problem\u00e1tica y llevarla a cabo con \u00e9xito en t\u00e9rminos de eficiencia, utilidad y beneficio social colectivo de manera global.\nPara no alargar el tema de los componentes y disponerlo a un uso adecuado, postulamos aqu\u00ed el sentido original y natural tal c\u00f3mo act\u00faa el principio de emprendimiento y c\u00f3mo se convierte en social. Cuando cada individuo ha dado los pasos necesarios y fundamentales para establecer su propio negocio o comercio, piensa en formas de mejorarlo y ayudarlo a crecer para poder llegar a mas personas que puedan beneficiarse o inspirarse en sus logros.\nTodo negocio que abre sus puertas de servicio al cliente se convierte en punto de informaci\u00f3n inmediata sobre destinos tur\u00edsticos de su entorno, tanto para nacionales como para extranjeros. Esto significa que, aunque el negocio es local, se convierte en un punto que puede ofrecer informaci\u00f3n sobre cualquier tema tur\u00edstico b\u00e1sico a los turistas nacionales e internacionales. Desde el momento en que abre las puertas al p\u00fablico se convierte en un lugar de destino o punto de referencia e informaci\u00f3n y establece una comunicaci\u00f3n con las personas visitantes, ya que siempre habr\u00e1 alguien que busque informaci\u00f3n sobre como desplazarse a un sitio en un mapa o busca referencias en los establecimientos comerciales pues le ofrecen confianza.\nAs\u00ed se postula a cada negocio como un lugar donde se puede sembrar un contexto tur\u00edstico y cultural de la regi\u00f3n a la que pertenece y puede ayudar a salvaguardar la tradici\u00f3n ofreciendo informaci\u00f3n para que los visitantes del lugar accedan a los puntos tur\u00edsticos de referencia para la cultura del territorio.\nSiendo as\u00ed, hay prioridad en conocer la historia tradicional del territorio y ofrecer una cultura viva dentro de la poblaci\u00f3n. No como un recuerdo de una memoria muerta y olvidada sino como un mecanismo de protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n de la biodiversidad cultural y el patrimonio natural de la regi\u00f3n. Tambi\u00e9n es pertinente ofrecer programas de traducci\u00f3n a historias inevitablemente relevantes dentro de la cosmogon\u00eda de la cultura ya que esto es lo que atrae al turista internacional, ya sea en lenguaje escrito o en medios audiovisuales, para que el turista sepa entender, sin necesidad de un traductor humano, temas de introducci\u00f3n a los territorios.\nCada local comercial puede albergar una informaci\u00f3n diferente y puede ayudar a estimular la andanza y el recorrido hist\u00f3rico y tur\u00edstico dentro de la regi\u00f3n para promover el esp\u00edritu saludable del desplazamiento no forzado que busca encontrar las ra\u00edces ancestrales de los pobladores. El mensaje escrito y los dem\u00e1s medios de comunicaci\u00f3n que se puedan emplear para promover la cultura, ser\u00e1n en gran medida las gu\u00edas para que los turistas sepan a donde deben dirigir su propia marcha, en la b\u00fasqueda del mensaje completo y con la intenci\u00f3n de que se lleven un pedacito de cada parte a donde van con el coraz\u00f3n y la memoria que se encuentra con el conocimiento de nuestros antepasados que habitaron este territorio o cualquier otro. Tablillas sencillas que al visitar cada pueblo inviten a otro y as\u00ed\u2026\nAs\u00ed se promueve de manera respetuosa tanto nuestros propios destinos tur\u00edsticos como los del territorio local, regional, departamental y tambi\u00e9n a nivel nacional y mundial. Esto para infundir sobre la mente del turista, que hacemos parte de un todo y que ellos mismos pueden encontrar una correlaci\u00f3n entre diferentes aspectos de la cosmogon\u00eda y el imaginario de los antepasados y de las poblaciones actuales, con otras poblaciones en el mundo.\nTambi\u00e9n las iniciativas que promueven la flora y fauna de cada territorio resguardando y protegiendo la tranquilidad y la vida natural de las especies que el territorio alberga, con el mayor respeto, sea posible de manera ordenada y con instrucciones precisas la obligaci\u00f3n de mantener el territorio limpio y libre de contaminaci\u00f3n humana.\nEsto da una idea m\u00e1s clara de la correlaci\u00f3n entre sectores tur\u00edsticos y comerciales que se promueven mutuamente en una cadena de fortalecimiento a la capacidad de servicio y que debiera ser inculcada a los individuos dentro del territorio en edad de comprensi\u00f3n de su entorno social.\nNo se trata de pedagog\u00edas separadas sino complementarias desde todos los aspectos de la educaci\u00f3n. El uso adecuado del conocimiento en todas sus denominaciones para desarrollar la cultura milenaria que estamos adquiriendo desde el renacimiento y posterior al siglo de las luces. Encontramos en este contexto una fuente de oportunidades sin fin para la exploraci\u00f3n a trav\u00e9s del medio ambiente que nos rodea usando las herramientas actuales de ciencia y tecnolog\u00eda aplicables al desarrollo de las habilidades humanas, para aumentar la creaci\u00f3n de empleos y fomentar las iniciativas de generar empresas con visi\u00f3n de bienestar social en todas las especies vivas y en beneficio del ecosistema global.\nAntes de terminar la reflexi\u00f3n sobre emprendimientos sociales, es imperativo establecer una definici\u00f3n correcta sobre la meta que debe proponerse un emprendedor de este sector, con el fin de contextualizar lo que se puede denominar emprendimiento social. Obviamente hay una separaci\u00f3n contextual entre un emprendimiento cualquiera como iniciativa de un solo individuo o grupo que busca un beneficio para s\u00ed mismo o su colectivo poblacional al cual quiere aportar utilidad, sea comercial o de otra caracter\u00edstica.\nUn emprendimiento social, en la pr\u00e1ctica de la misi\u00f3n, busca impactar de manera global la mayor cantidad de personas con un modelo expansible, al mismo tiempo que aporta un beneficio para la protecci\u00f3n ambiental que preserva los ecosistemas y a\u00f1ade valor agregado en la conservaci\u00f3n de la biodiversidad y esto se refleja en una evidente mejor\u00eda de la calidad de vida de los seres vivos.\nEntendiendo esto, se notar\u00e1 que la vara de la misi\u00f3n est\u00e1 lo suficientemente alta para que los estudiantes o para que los individuos aplicados a ello insistan de manera permanente en adquirir los conocimientos necesarios, para constituirse una visi\u00f3n holista que reconozca las herramientas que provee la informaci\u00f3n continua y sea consciente de que su labor ocupar\u00e1 la mayor parte de su vida en el compromiso y no pierda tiempo.\nSiendo as\u00ed, se asimilar\u00e1 que los resultados no solo buscan un auto empleo suficiente para sostener una persona o familia en su d\u00eda a d\u00eda, sino que los esfuerzos se concentrar\u00e1n en conseguir resultados a mediano y largo plazo. Siempre que en el transcurso del tiempo puedan generar mayor impacto social, sin desanimarse ni retroceder ante las adversidades que se presentan o tomando las medidas correspondientes a la realizaci\u00f3n del proyecto en conjunto con otros sectores.\nLa conclusi\u00f3n aqu\u00ed es fundamental para un entorno saludable en la aceptaci\u00f3n de la misi\u00f3n, ya que requiere un intercambio de recursos en la poblaci\u00f3n, usando sabiamente las caracter\u00edsticas del entorno territorial para que pueda sacarse el mayor beneficio en todo los sentidos de creaci\u00f3n de empleos y de protecci\u00f3n ambiental, por lo tanto un emprendimiento social es un trabajo en red que garantice el aporte de la mayor cantidad de individuos dentro de la comunidad, con todos los sectores implicados para el beneficio de todos, al tiempo que su impacto promueve la integraci\u00f3n con los espacios dentro del contexto de la preservaci\u00f3n y cuidado del ambiente natural.\nPi\u00e9nsese en la forma de descontaminar los r\u00edos y usar de manera diferente las aguas residuales, como tambi\u00e9n diferentes alternativas a los rellenos sanitarios que desbordan de los l\u00edmites permitidos. Actualizando la informaci\u00f3n que aporte a las leyes de preservaci\u00f3n ambiental, los conocimientos adquiridos en los \u00faltimos a\u00f1os de ciencia y tecnolog\u00eda.\nLo que se quiere dar a entender es que los j\u00f3venes, a\u00fan desde ni\u00f1os practiquen en el pensamiento el proceso creativo, con ideas grandes que sobrepasen todo limite en la actualidad, sobre la creaci\u00f3n de negocios comerciales y empresas que empiezan desde los primeros pasos en la pr\u00e1ctica, pero con la visi\u00f3n de llegar lo m\u00e1s lejos posible, en la medida del tiempo y con el \u00e1mbito cultural empresarial de generar los mayores puestos de trabajo para la poblaci\u00f3n.\nPi\u00e9nsese tambi\u00e9n en la estad\u00edstica amplia de promoci\u00f3n universitaria egresada como promoci\u00f3n en cada carrera que terminan los \u00faltimos semestres. Si para el a\u00f1o 2025 se grad\u00faan alrededor de doscientos mil estudiantes universitarios, desde ya se tiene que garantizar su inclusi\u00f3n al mercado laboral. Pero s\u00ed al menos el sesenta por ciento de ellos mismos son quienes toman la misi\u00f3n de crear empresas basadas en el emprendimiento social, ellos mismos ser\u00e1n quienes creen esos puestos de trabajo requeridos para s\u00ed mismos y para las personas que a\u00fan no hayan despertado al desarrollo econ\u00f3mico.\nAs\u00ed quienes no han podido ingresar a una academia o hacen parte de otros sectores poblacionales, encontrar\u00e1n un entorno apto para la articulaci\u00f3n del mercado laboral, que trabaja en conjunto con los preservadores de la protecci\u00f3n ambiental.\nPara terminar este corto apartado sobre el contexto de emprendimiento social, ponemos enfoque sobre los negocios alrededor de la calidad de vida de los individuos en edades mayores con altos \u00edndices de agotamiento f\u00edsico. Este tipo de emprendimiento para las personas puede ser sustentable en la medida de mejorar las condiciones de comodidad para las personas mayores en edad senil, que requieren medios de transporte que permita su desplazamiento con la mayor comodidad y se ajuste a sus necesidades.\nAs\u00ed las sillas con ruedas y motores se convierten en un mecanismo ideal que va adapt\u00e1ndose en la tecnolog\u00eda actual para prestar un servicio continuo y eficaz que puede ser desarrollado por iniciativas juveniles como apoyo a las etapas del ser humano y de los animales en estado de vejez y vulnerables a la acci\u00f3n del tiempo.\nCon todo esto en mente, el individuo consciente habr\u00e1 desarrollado una manera de encontrar y entender su propia misi\u00f3n personal, ya sea a trav\u00e9s del emprendimiento social o de la tecnolog\u00eda aplicada, las ciencias naturales o sociales. Respecto a la creatividad personal y en trabajo conjunto con los sectores de la poblaci\u00f3n que aportan al desarrollo econ\u00f3mico en todas las \u00e1reas y de acuerdo a los planes de cada naci\u00f3n y dentro de su territorio.\nCompletamos esta invitaci\u00f3n a participar de la misi\u00f3n, insistiendo en la tecnolog\u00eda y en la rob\u00f3tica a fin de sumergirse en la b\u00fasqueda de posibilidades que aporten mejores soluciones a las ya disponibles en cuanto a pr\u00f3tesis, medios de desplazamiento para la vejez y alimentaci\u00f3n saludable, como fuentes de nuevos empleos y emprendimiento social.\n\n"}, "5.7": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "5.7\n\nEs muy importante resaltar el contexto alrededor de los componentes, para un desenvolvimiento \u00f3ptimo de los proyectos que van a servir de aporte al desarrollo econ\u00f3mico de la naci\u00f3n. Hemos estado hablando de la forma correcta en que deber\u00eda funcionar la articulaci\u00f3n o vinculaci\u00f3n entre todos los principios de los componentes con los sectores productivos de la poblaci\u00f3n, para que estos trabajen juntos de manera eficiente y no de manera separada.\nAs\u00ed mismo se ha venido indicando con insistencia en la definici\u00f3n de una inclusi\u00f3n social desde una perspectiva de productividad y trabajo conjunto, al igual que de la necesidad de una oferta laboral que permita la conservaci\u00f3n de la biodiversidad cultural y la coordinaci\u00f3n entre sectores comerciales. No debe entenderse esto desde el punto de vista de tendencias temporales o simple moda. Aunque las tendencias de temporada son muy importantes para marcar un antes y un despu\u00e9s, esto es de menor trascendencia en cuanto a la protecci\u00f3n ambiental y/o la ayuda humanitaria, as\u00ed como en el aporte colectivo al bienestar social.\nInsistimos tambi\u00e9n en la visi\u00f3n objetiva de la totalidad para desechar las ideas de divisi\u00f3n social y/o fragmentaci\u00f3n colectiva, que separa a las personas en nichos y tribus (como se ha aprendido desde las caracter\u00edsticas del marketing). Aunque esto es as\u00ed, tambi\u00e9n se ha enfatizado la medida de mantener un v\u00ednculo entre los organismos institucionales o del sector privado, con la poblaci\u00f3n, siendo el puente que une a la naci\u00f3n con los individuos justamente los emprendedores de proyectos sociales, cuyas capacidades convergen en iniciativas que promueven las garant\u00edas de desarrollo eficiente para la aplicaci\u00f3n de la protecci\u00f3n ambiental.\nPara entender este m\u00e9todo de desarrollo como un modelo de oportunidades, partimos de la idea del compromiso y de la responsabilidad de cada individuo, por su capacidad personal de contribuir a la conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n ambiental. No desde el n\u00facleo de las protestas y las marchas con disturbios sino desde los hechos y acciones en conjunto que permitan aportar directamente al entorno, las iniciativas llevadas al crecimiento y generaci\u00f3n de empresas.\nEn la labor continua y permanente debemos fortalecer nuestro esp\u00edritu, ya que tenemos un mundo lleno de problemas que no permite descansar o distraerse demasiado tiempo. As\u00ed que nuestra preparaci\u00f3n debe sobrepasar los l\u00edmites de las carencias y restablecer nuestro bienestar personal, para dar los pasos siguientes en la actividad de apoyo a quien lo necesita.\nEstamos reiterando de manera m\u00faltiple la misi\u00f3n de protecci\u00f3n ambiental, la cual requiere todas las manos disponibles y dispuestas a embarrarse si hace falta para salvar vidas. Lo cual no hace h\u00e9roe a nadie, simplemente es la conducta que se espera de cualquier mortal humano, dada su capacidad de cultura, convivencia y adaptaci\u00f3n.\nEsto arroja un contexto similar al que explay\u00f3 Confucio con sus leyes de amabilidad entre personas: con un tanto de meritocracia g\u00e9nero mayor estabilidad social que las rigurosas leyes del zen, aunque ambas corrientes de pensamiento puedan fusionarse perfectamente. Esto nos permite consolidar y ampliar el uso de la hermandad ancestral a niveles de empat\u00eda general, que promueva en la masa cr\u00edtica su aplicaci\u00f3n en forma natural, sin el escepticismo de los complejos de superioridad o inferioridad ideol\u00f3gica, para dar paso a la corriente de bienestar social.\nPodemos seguir la ruta de los componentes como un como un mapa de correlaci\u00f3n entre diferentes aspectos que deben articularse para lograr un sentido de direcci\u00f3n que lleve al verdadero desarrollo econ\u00f3mico colectivo y global, aplicado de manera que se examine en qu\u00e9 han fallado iniciativas enmascaradas de ben\u00e9volas entre agendas gubernamentales.\nLos gobiernos no pueden hacer que el desarrollo econ\u00f3mico nacional funcione sin el compromiso de cada individuo. Debe lograr contrarrestar los bloqueos y limitaciones de el ser humano descuidado de s\u00ed mismo que permanece a\u00fan dormido y anudado en su propia madeja personal, v\u00edctima de los colectivos de fragmentaci\u00f3n social.\nAunque en la realidad la articulaci\u00f3n entre sectores es de origen natural, la verdad es que mientras m\u00e1s se colectiviza unilateralmente m\u00e1s se desproporciona la utilidad de la producci\u00f3n en todos los mercados del mundo. El libre intercambio comercial y cultural tanto como de conocimientos adquiridos es la manera de generar oportunidades equitativas para todos los individuos que entiendan la econom\u00eda circular y el desarrollo nacional.\nNo se trata de un juego entre pol\u00edticas partidistas o adeptos a luchas de poder, sino de la creatividad y la innovaci\u00f3n que cada persona puede aportar en su vida (dependiendo de su actividad) al beneficio de todos dentro de la poblaci\u00f3n y en cada territorio.\nHemos mencionado en la importancia de la cultura primordial a la educaci\u00f3n como centro de los conocimientos adquiridos, sin caer en fanatismos, ni ideolog\u00edas cerradas que se desvinculen de la totalidad del ser humano y fundamentalmente del n\u00facleo social que es la familia y el \u00e1rbol geneal\u00f3gico.\nHemos estado insistiendo en que los valores de la humanidad como lo es la inclusi\u00f3n social, est\u00e9n limpios de tendencias temporales. As\u00ed es como la hermandad ancestral permite la correcta postulaci\u00f3n de emprendimientos sociales, solo es posible en la medida de una clara y objetiva comprensi\u00f3n que sirva al establecimiento de la misi\u00f3n personal, que busca el bienestar social, enmarcado en la protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n de todos los ecosistemas naturales.\nEsta gu\u00eda a trav\u00e9s de los componentes articulados se expresa para promover un turismo consciente que busca las l\u00edneas hist\u00f3ricas de las civilizaciones y culturas pret\u00e9ritas sin descuidar los avances cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos del mundo actual. Todo esto para permitirnos desarrollar mejor nuestras capacidades humanas en torno a un todo f\u00edsico, emocional, mental y espiritual, sin discriminaciones fragmentarias y complement\u00e1ndose con un trabajo en equipo y en tarea conjunta con todos los sectores implicados en la conservaci\u00f3n ambiental y la promoci\u00f3n cultural y del turismo dentro del territorio.\nCada componente se expresa como reflexivo para que cada individuo defina su punto de partida y no lo vea como un listado de quehaceres o como una t\u00e9cnica, ni lo tome como consejo, ni como recomendaci\u00f3n acad\u00e9mica; tampoco como pedagog\u00eda absolutista. El logro de profundizar en las reflexiones y verlas a la altura y distancia adecuada para ver un plano general, funciona como un espejo que reflejar\u00e1 las propias acciones como punto de partida que permita determinar la ruta en la toma de decisiones en cada organismo o generador de proyectos sociales que va a tomar medidas sobre los territorios.\nEste breve resumen sobre los componentes que hemos visto de manera generalista sin centrar la atenci\u00f3n demasiado sobre los detalles es a prop\u00f3sito de enmarcar un contexto de relaci\u00f3n entre cada uno de los componentes, a fin de que al unirlos se pueda obtener un compendio de visi\u00f3n hol\u00edstica de las oportunidades y las herramientas que podemos utilizar en la toma de decisiones en cuanto al mejor estado de las cosas para dar un paso firme en la soluci\u00f3n de problem\u00e1ticas actuales.\nHasta aqu\u00ed podemos verificar que las condiciones o los requisitos necesarios para convertirse en promotor de proyectos sociales y emprendimientos no tienen ninguna observaci\u00f3n y que cada individuo debe sentirse obligado a postularse desde su infancia hacia la misi\u00f3n encaminada al desarrollo econ\u00f3mico y dar lo mejor de s\u00ed mismo por acrecentar sus capacidades puestas al servicio de todos.\nLos individuos deben sentir un llamado al compromiso de asumir factores que promueven la generaci\u00f3n de empleos y oportunidades en diversas categor\u00edas o sectores productivos, ya sea en ciencia y tecnolog\u00eda o desde la cultura que complemente la aceptaci\u00f3n y la convivencia social, sin discriminaci\u00f3n y con la actitud de liderazgo que corresponde, como parte de un equipo de trabajo conjunto donde todos los organismos est\u00e1n encargados de cumplir la misi\u00f3n con el compromiso y la responsabilidad de contribuir a mejorar las herramientas actuales disponibles.\nM\u00e1s all\u00e1 de cualquier diferencia en las tendencias personales, el planeta nos permite seguir viviendo, siempre y cuando permanezcamos en armon\u00eda universal trabajando por el bien com\u00fan. Dado que nuestro tiempo desde el nacimiento es limitado por la f\u00edsica biol\u00f3gica, es un privilegio poder aportar algo de nuestra experiencia en ayudar a las dem\u00e1s generaciones a vivir en un mundo mejor, con calidad de vida \u00f3ptima para que ellos al despertar de la conciencia tambi\u00e9n puedan encontrar en la misi\u00f3n el mejor camino al desarrollo personal y como aporte al mundo que beneficie a todos y en la medida de disminuir las tendencias fatales del consumismo sin precauci\u00f3n.\nEsto nos deja varias cosas por admitir, como un alivio, siendo una muy importante saber que hicimos todo lo posible por hacer de este un mejor mundo para los que vendr\u00e1n, al tiempo que tambi\u00e9n estamos haciendo lo mejor para nosotros mismos dentro del tiempo de nuestra existencia.\nAs\u00ed, agradecemos a todas las ciencias y conocimientos que nos han permitido alargar nuestra estancia en este mundo, reflejada en un margen mayor de expectativa de vida, con modelos de econom\u00edas saludables con el entorno y los ecosistemas naturales. Cada generaci\u00f3n batalla con herramientas fundamentales para desarrollar una nueva capacidad de mejorar su entorno de vida y nosotros ocupamos el transcurso de la mentalidad antigua del medievalismo para pasar al renacimiento y consecuentemente siglo de las luces mundial, ahora estamos pisando las puertas de un futuro que cada d\u00eda nos sorprende m\u00e1s con los avances tecnol\u00f3gicos, gracias a la ciencia que ve m\u00e1s all\u00e1 del sectarismo cerrado.\nEn los estudiantes se puede depositar este contexto, pero solo en la medida que puedan sacar de sus pensamientos que requieren una \u201cinfraestructura\u201d adecuada para mejorar como estudiantes de la vida, ya que el planeta es la infraestructura que requieren, con todos sus movimientos y sus ciclos naturales, incluidos los problemas sociales, es la verdadera prueba por la que deben preparase a largo plazo.\n\nTambi\u00e9n entender\u00e1 el estudiante y cada individuo que en la vida real no estamos sometidos a ning\u00fan examen o puntuaci\u00f3n de ranking internacional, sino que cada persona es calificada en la vida por medio de su calidad human\u00edstica en cuanto a la forma en que est\u00e1 capacitado para resolver los problemas. Dado que disponemos de una vida con l\u00edmite de tiempo, no podemos permitirnos perder un segundo de espacio ni tiempo en la consolidaci\u00f3n de nuestra capacidad de afrontar las problem\u00e1ticas y aplicar a las soluciones pertinentes y necesarias para la supervivencia, pero tambi\u00e9n para mejorar la calidad de vida de los seres vivos en los ecosistemas naturales y los territorios donde estamos viviendo gracias a la providencia y el cosmos.\n\n"}, "5.8": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "5.8\n\nAntes de pasar la p\u00e1gina de los emprendimientos sociales hacia el siguiente componente, y a causa de permitirnos indagar sobre las soluciones pertinentes a las problem\u00e1ticas actuales, las cuales son la lista que siempre aquejan nuestra sociedad, incursionaremos sobre un tema de la mayor relevancia en cuanto a un problema acentuado con el que casi nos toca convivir a diario y es sobre los barrios marginales en ciudades y zonas urbanas con altos \u00edndices de delincuencia com\u00fan.\nAqu\u00ed la palabra com\u00fan se usa en relaci\u00f3n a la cobertura que representa una amenaza de la cual los individuos que habitan estas poblaciones sienten como el pan de cada d\u00eda y hasta les parece ya algo normal con lo que deben enfrentarse de manera continua, tomando medidas de prevenci\u00f3n la mayor\u00eda de las veces y otras tomando riesgos de aplicar la ley desde sus propias manos, exponiendo sus propias vidas por salvaguardar sus pertenencias, que se ven en situaci\u00f3n de ser arrebatadas por personas no solo inescrupulosas, sino peligrosas para la sociedad civil. \nPor una parte, este reflexivo enfatiza la importancia que tienen los componentes acerca de la oferta tur\u00edstica y las capacidades creativas de la poblaci\u00f3n que recurre a la cultura del territorio; desde luego no se debe menoscabar la influencia de los movimientos urbanos, pero vamos a examinar de cerca la conducta ejemplar de nuestros antepasados.\nAl enfocarnos en la cultura de las tradiciones para lograr una oferta tur\u00edstica responsable que se armonice con el territorio, no pretendemos concentrar nuestra imaginer\u00eda en la naturaleza salvaje de los individuos o en quienes est\u00e1n en pie de guerra y que crean un entorno amenazante para los transe\u00fantes o los establecimientos comerciales, ya que, como estamos dispuestos a desarrollar una misi\u00f3n personal, encaminada a la protecci\u00f3n ambiental, consolidada por la cultura y desde la educaci\u00f3n \u00f3ptima que genera puestos de trabajo y emprendimiento social, es fundamental mantener una conducta ejemplar, no solo para sostener de manera productiva las iniciativas de los individuos dentro del territorio, sino como espejo del avance tecnol\u00f3gico y cient\u00edfico del mundo.\nCualquier territorio es perfecto para promover iniciativas de emprendimiento social. Visto desde las alturas del desarrollo econ\u00f3mico se convierte en prioridad la organizaci\u00f3n de los espacios residenciales para lograr un sentido coherente de inclusi\u00f3n social, que permita a los proyectos de urbanidad dar mejores instalaciones de conjunto y vivienda a las personas que empiezan a desarrollar sus capacidades financieras, es de hecho un est\u00edmulo.\nCada individuo capaz de generar la responsabilidad de solventar un diario para su familia y para s\u00ed mismo desarrolla un ciclo de productividad financiera, que se inicia desde la pobreza pero que, pasa a la clase media a medida que adquiere dominio sobre el ingreso y sus gastos personales inmediatos.\nComo el compromiso y la responsabilidad es generar puestos de trabajo y una mentalidad de desarrollo econ\u00f3mico eficiente, no se puede mejorar el entorno urbano sin trasmitir el conocimiento financiero y de manera sencilla, como pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica en todos los niveles de la sociedad. \nEsto es lo mismo tanto para las personas que comienzan su vida laboral, como para los que inician un emprendimiento, por sencillo que parezca, como puede servir de ejemplo vender dulces en la calle. El desarrollo de la mentalidad de emprendimiento debe apuntar a convertir ese sencillo negocio en algo que pueda consolidarse para lograr algo m\u00e1s grande, el escalamiento debe ser el mapa que gu\u00ede las metas a desarrollar a los empresarios desde un nivel al siguiente por medio de logros.\nDe igual manera se aplica en los siguientes niveles de eficiencia para los micro negocios y peque\u00f1os establecimientos personales o familiares que est\u00e1n a la puerta de convertirse en generadores de empleo, al tiempo que est\u00e1n en crecimiento para desarrollar una marca con registro sanitario.\nEl problema que se plantea aqu\u00ed es el de la delincuencia que ataca a los comerciantes, pues siendo generadores de finanzas se ven envueltos en situaciones de peligro y de inestabilidad econ\u00f3mica cuya seguridad no est\u00e1 respaldada por los entes de control, la mayor\u00eda de las veces.\nSin embargo, los problemas de inseguridad tienden a disminuir a medida que el entorno adquiere mayor desarrollo comercial, ya que la poblaci\u00f3n entiende que es mejor tener un negocio bien atendido con productos que requiere el mercado a estar exponiendo la libertad y la seguridad f\u00edsica o terminar tras las rejas. Esto es apenas un examen generalista, donde se requiere la acci\u00f3n de verdaderos promotores de desarrollo comercial y seguridad ciudadana.\nEn la medida de generar las edificaciones pertinentes en los requerimientos de salubridad y comodidad para que los individuos puedan gozar de una mejor calidad de vida y sean motivados a desarrollar una forma conveniente de convivencia en su entorno, otro problema que acompa\u00f1a a la delincuencia es el flagelo de drogas, disponibles siempre en los espacios menos intervenidos por el estado y que se ponen al alcance de los adolescentes y/o j\u00f3venes que est\u00e1n en edades escolares.\nSea cual sea la medida de soluci\u00f3n a la vivienda que mejore el entorno de calidad de vida en los barrios sin planeaci\u00f3n o el continuo crecimiento comercial en las v\u00edas principales, siempre es insuficiente para motivar a los individuos a dejar el camino de las adicciones cuando han formado y fortalecido los malos h\u00e1bitos y que prefieran tomar el modelo de desarrollo colectivo trabajando desde el potencial personal interno.\nPor eso se espera que desde la subcultura que ellos mismos promueven se establezca una relaci\u00f3n entre su psicolog\u00eda interna con el entorno, a fin de que los profesionales en la mente humana puedan contribuir en su comprensi\u00f3n de acurado a las necesidades espirituales espec\u00edficas dentro de la poblaci\u00f3n y cada individuo, aun cuando no sean resueltas todas las problem\u00e1ticas en un solo proyecto, se puede avanzar paso a paso en la consolidaci\u00f3n de oportunidades y ponerlas al alcance de los grupos sociales, ya sea desde el arte, desde la m\u00fasica, la pintura, la radio juvenil, la contracultura contestataria como la literatura, grafitis y dem\u00e1s o cualquier medio que ellos elijan para desprenderse de su recarga emocional y su intoxicaci\u00f3n interna.\nDesde luego los organismos interesados en la prevenci\u00f3n de la delincuencia encuentran en la biodiversidad cultural un aspecto importante que no puede ser tomado a la ligera ni administrado de manera inconsciente, el problema de dejarlo crecer (el fen\u00f3meno de la delincuencia y las drogas) paulatinamente esconde la verdad sobre la sobrepoblaci\u00f3n en las c\u00e1rceles y lugares de reclusi\u00f3n, ya que en el barrio es donde empiezan los primeros pasos de carrera delictiva que desborda luego en criminalidad a nivel territorial, al tomarse las cosas desde una perspectiva de enemistad con la sociedad en general y permitirse solamente una fragmentaci\u00f3n muy cerrada de amistades peligrosas. El delincuente se cuida de confiar en quien pueda denunciarlo o entregarlo a las autoridades competentes.\nEl trabajo en estos centros donde la poblaci\u00f3n est\u00e1 mal encaminada a un odio al estado, proviene del rechazo a los programas que promueven desde las iniciativas locales, puede que la influencia de estos individuos se convierta en un colectivo de desprecio a todo lo que ofrezca una organizaci\u00f3n estatal o institucional e incluso constitucional.\nSin embargo, queda un espacio para las iniciativas que nacen desde las mentes juveniles en sus propios territorios y desarrolladas como parte de un emprendimiento social, que busca apoyar a los mismos individuos dentro de la poblaci\u00f3n haciendo lo que el estado no puede o no quiere hacer, haciendo que la poblaci\u00f3n que genera la propuesta sienta empoderamiento y mantenga una responsabilidad que le permita llevar la frente en alto.\nPodemos ver c\u00f3mo se han generado equipos de f\u00fatbol y campeonatos, que dan respuesta a los problemas de pandillas y convierte a los individuos en adeptos al deporte, en buenos t\u00e9rminos, lo que promueve una vida m\u00e1s sana. Las escuelas de danza y otras disciplinas culturales y tradicionales tambi\u00e9n juegan su rol social para mejorar las condiciones de calidad de vida de los individuos y del territorio, construyen un mejor pa\u00eds.\nAs\u00ed pueden encontrarse mejores formas de desarrollar mecanismos de inclusi\u00f3n social desde las poblaciones, donde alguna vez el peligro fue inminente pero que han logrado pasar la p\u00e1gina oscura a mejores estados de convivencia social. Para esto no se requiere \u00fanicamente de perfiles t\u00e9cnicos aprobados por la universidad o del psic\u00f3logo y cient\u00edfico en rehabilitaci\u00f3n social sino desde los resultados que puede ofrecer la sociedad comprometida y aplicada a generar cambios sociales, los cuales hablan m\u00e1s que las palabras y generan herramientas que a veces no se le ocurren ni siquiera a los organismos m\u00e1s reconocidos que pretenden promover la paz en este mundo.\nEs decir que, reconociendo las cualidades humanas puestas en los intereses de los individuos mismos y en el momento adecuado, se puede prevenir que tomen desv\u00edos innecesarios y que culminen en una problem\u00e1tica mayor. Dando un poco de libertad de acci\u00f3n para que ellos mismos puedan desarrollar sus capacidades y generar herramientas de acci\u00f3n social. Dentro de este margen se hace m\u00e1s sustentable promover una cultura sana en las ciudades o poblaciones antes amenazadas por la violencia delictiva del hurto y las drogas.\nEl individuo mismo sabe c\u00f3mo encontrar alivio a sus penas si se le aparta de lo que le hace da\u00f1o, mientras se toma el tiempo de encontrar las herramientas adecuadas para pasar la p\u00e1gina en su mente del pasado hacia el presente que proyecta un buen futuro, pero solo si mantiene el hilo de su propia capacidad de crecimiento espiritual, que no se vea desestimado por la sociedad y discriminado como si de un animal portador de enfermedades se tratara.\nAs\u00ed como se aplica la constante publicidad de adoptar a perros y gatos de la calle la gente deber\u00eda tomarse el tiempo de comprender la mente de quienes se convierten en un peligro para s\u00ed mismos, antes que se conviertan en un peligro para la sociedad. Dicho esto es importante que las madres aprendan a mejorar la respuesta a casi todo lo que los j\u00f3venes rebeldes entienden como exploraci\u00f3n al entorno y el mundo exterior, ya que muchas veces y con el af\u00e1n de hacer personas productivas en el mercado laboral, los empujan a abandonar sus hogares en un contexto de ser alguien por la fuerza, sin dotarlos previamente y en forma debida, de las herramientas fundamentales que sirven para generar una mente financiera que es capaz de llegar m\u00e1s all\u00e1 de sobrevivir en el mundo.\nComo nada m\u00e1s que vivir al d\u00eda, a muchos les toc\u00f3 en otros tiempos que tambi\u00e9n fueron muy dif\u00edciles, pero que ya no volver\u00e1n, los j\u00f3venes de ciudad no est\u00e1n en la capacidad de salir tan temprano al mundo exterior, sin pensar que tienen todo a su alcance para generar una mejor calidad de vida en su propia familia, sino que est\u00e1n enfrascados en lo que le ofrece el mundo de la vagancia y los c\u00edrculos de gratificaci\u00f3n r\u00e1pida.\nAun universitarios caen en la trampa de tener f\u00e1cil acceso a los malos placeres del mundo en la ciudad y les resulta dif\u00edcil salir de ese mundo, dado que su c\u00edrculo social se encuentra fuertemente enlazado de manera emocional y tambi\u00e9n intelectual.\nFuera de las ciudades, las condiciones son mayormente responsabilidad del seno familiar. El n\u00facleo social se ha fortalecido m\u00e1s en las poblaciones rurales que en las ciudadanas y esto es evidente tambi\u00e9n en pueblos y municipios. El transcurso de las tendencias temporales acosa a los individuos j\u00f3venes al consumismo de su preferencia y los mantiene en una c\u00e1rcel ideol\u00f3gica por un tiempo determinado que enfrasca sus capacidades y habilidades humanas naturales. Mantiene a los j\u00f3venes apartados de la creatividad y la innovaci\u00f3n, herramientas con las que puede enfrentar las problem\u00e1ticas del mundo, desde una perspectiva m\u00e1s responsable para s\u00ed mismo y para el entorno.\nEs el momento de preocuparse por si los amigos est\u00e1n preparados para encargarse del desaf\u00edo social que se les presenta actualmente, donde cada individuo debe aportar lo mejor de s\u00ed mismo para la preservaci\u00f3n de la calidad de vida de sus familiares y de s\u00ed mismos. \nA medida que avanza la vida y vamos pasando de la juventud a la edad adulta, donde la responsabilidad es cada vez mayor y que requiere toda nuestra capacidad de adaptaci\u00f3n al desarrollo natural del cuerpo humano y a las etapas que corresponden a la vejes y la posteridad, es cuando tomamos conciencia de lo que significan las palabras de que con la vara que mediste ser\u00e1s medido, es la conciencia de nuestro aporte al mundo, lo que dejamos para los dem\u00e1s cuando llegue el momento de partir.\n\n"}, "5.9": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "5.9 La voz de los j\u00f3venes.\n\nGracias al movimiento de la motivaci\u00f3n personal, hoy en d\u00eda, le damos todo el poder a los j\u00f3venes haci\u00e9ndoles creer que son los herederos del futuro para empoderarlos y que, por la simple caracter\u00edstica de ser j\u00f3venes, ya se sientan que est\u00e1n preparados para tomar las riendas del mundo actual y del porvenir.\nDebemos mejorar la propuesta conductual y centrar sus razones objetivamente, ya que al decirles que son el ma\u00f1ana, en realidad est\u00e1n malentendiendo lo que deben hacer, ya que ponen, como ya se ha dicho, la mayor parte de su enfoque en reclamar derechos que en ver cu\u00e1les son sus responsabilidades. Dicho enfoque debe estar concentrado en prepararse todos los d\u00edas para recibir el mundo que se les viene encima cargado de todo tipo de problem\u00e1ticas.\nHabiendo asimilado este contexto de heredar las problem\u00e1ticas y prepararse previamente para ofrecer soluciones mejor planteadas que hacer uso desmedido de las protestas, es relevante que los j\u00f3venes no sean usados para participar en la guerra con intereses pol\u00edticos, ni a diestra o siniestra, ni en el monte, ni en las zonas urbanas.\nExiste una tendencia a recurrir en la rebeld\u00eda contra el estado, contra el establecimiento de sistemas y contra las autoridades, incluso en la familia, lo cual genera un malestar social y debilita la convivencia en las poblaciones.\nLos j\u00f3venes rebeldes son m\u00e1s propensos a ser incitados e instrumentalizados por grupos organizados delincuenciales y al margen de la ley. Resulta obvio el hecho de que no son combatientes o mercenarios, en la vida real estos j\u00f3venes no est\u00e1n capacitados para asimilar una p\u00e9rdida o una baja en combate, ya que no son militantes en realidad, son fichas, cuyo car\u00e1cter se presta a la propaganda de organismos en contra del estado organizado y las instituciones constitucionales.\nLas acciones pertinentes que requieren ser aplicadas a las problem\u00e1ticas, est\u00e1n muy lejos del campo del desorden social, el caos medi\u00e1tico de informaci\u00f3n o la divisi\u00f3n ideol\u00f3gica entre la poblaci\u00f3n. Tampoco ayudan ni benefician las marchas supermasivas que promueven el desprestigio de los entes de control y figuras que han servido al pa\u00eds.\nLa gran herramienta llamada red social (que es la \u00fanica ventaja en comparaci\u00f3n al mundo antiguo), se ha convertido en un mecanismo de gestionar citas para verse en masa, salir a bloquear las v\u00edas y debilitar la producci\u00f3n o distribuci\u00f3n comercial.\nCulpar de todo al gobierno (actual o de hace d\u00e9cadas y centurias), no sirve mucho para mejorar la imagen y la productividad de un pa\u00eds. Mirarse muy poco o nada a s\u00ed mismo, como una causa que empeora las situaciones, cuyo efecto colateral trastorna la econom\u00eda local y nacional, deja un da\u00f1o que cuesta tiempo y dinero en reparar.\nEl uso leg\u00edtimo del derecho a la protesta hasta cierto punto puede servir como faro para apuntar a un mal gobierno y expresar sus inconformidades.\nCabe destacar que exista una fuerza que atrapa a los j\u00f3venes rebeldes como marionetas al servicio de organismos internacionales que sacan provecho ideol\u00f3gico en la inestabilidad de pa\u00edses en desarrollo. Estos individuos \u201cinfluenciables\u201d, a veces financiados por ONG\u2019s internacionales, nunca buscan convivir en armon\u00eda con el estado de derecho de ning\u00fan pa\u00eds. Bajo cualquier pretexto amenazan de quemar las ciudades, acabar con la libertad de comercio y libre mercado, paralizar toda la producci\u00f3n, saquear almacenes y abolir la propiedad privada.\nLos j\u00f3venes no ser\u00e1n el futuro porque se paren a detener balas de la fuerza p\u00fablica provocada en disturbios violentos o por creer que participar en agitaciones de tendencias temporales los hace libres. Explotados en su estallido emocional, v\u00edctimas de s\u00ed mismos por sometimiento a agendas que desconocen o que practican bajo una capucha.\nLas riendas del mundo y del futuro siguen y seguir\u00e1n estando siempre en los adultos, de hecho y derecho, por ser padres y madres de familia y que son quienes pagan las cuentas en la sociedad. Desde una \u00f3ptica visionaria, el futuro real del mundo les pertenece a las generaciones venideras y son los ni\u00f1os que a\u00fan no han nacido, ni est\u00e1n por nacer.\nCada individuo en el vientre de su madre es parte de la actualidad y como tal debe ser tratado, como un individuo que debe prepararse para cuando sea consciente de la responsabilidad que debe tomar, no con la griter\u00eda de la juventud, sino con las acciones premeditadas desde la experiencia.\nHabiendo llegado a la debida conciencia de su responsabilidad, lo que sea que hace, lo est\u00e1 haciendo desde el uso de su cabalidad y sus acciones no hacen parte del auto enga\u00f1o, ni de la influencia de organismos en contra de la ley en su pa\u00eds, sino que trabaja eficientemente desde la aplicaci\u00f3n de principios y valores bien estructurados y afianzados en una moralidad limpia.\nLa moralidad de los j\u00f3venes \u201ctendencistas\u201d actuales est\u00e1 por el suelo, no se identifican con su madre, ni con su padre y en casos extremos ni siquiera se consideran humanos. Denigran la imagen de su propia patria, la cual no reconocen como cuna espiritual porque creen en derribar las fronteras, tanto f\u00edsicas, como ideol\u00f3gicas.\nReclaman derechos que no empatan con sus responsabilidades. Como evidencia de esto, defienden la postura general de las leyes que proh\u00edben la pena de muerte de criminales, pero en cambio s\u00ed aceptan el aborto a los seis meses de gestaci\u00f3n (en Colombia). Enti\u00e9ndase que esta acci\u00f3n es pena de muerte infantil (se condena a la criatura por delitos o mal proceder de personas mayores) y disfrazan esta acci\u00f3n detr\u00e1s de la legalidad como un derecho que otorga libertad, la cual promueven desde un manual de interseccionalidad.\nPretenden defender a la mujer por encima del hombre, en teor\u00eda, pero en la pr\u00e1ctica ni siquiera se identifican con un g\u00e9nero. Es decir que, se desligan de la importancia de la figura paterna y materna por ideolog\u00eda, pensando que hacen m\u00e1s, hacen menos a la naturaleza humana.\nMujeres que han adoptado esta definici\u00f3n, se hacen pasar por hombres. Pero en una pelea, si un hombre de verdad las agrede saldr\u00e1n a reclamar sus derechos, con sus panfletos de violencia contra la mujer, lo cual es una gran incoherencia. \n\nAvanzando en esta reflexi\u00f3n sobre la absurda ideolog\u00eda de algunos colectivos que ocupan las protestas y que terminan en desmanes, (se hace esta referencia por el simple acto de mantener memoria sobre hechos inauditos que desconciertan por su contradicci\u00f3n), en Bogot\u00e1, en el \u00faltimo a\u00f1o del gobierno Duque, las marchas fueron tomando signos de violencia que se concentr\u00f3 contra la iglesia de la s\u00e9ptima con avenida Jim\u00e9nez.\nSi bien el derecho a la protesta es leg\u00edtimo, una clase de odio irracional es el que intenta quemar las puertas de la iglesia solo para satisfacer su ideolog\u00eda marchante y en un trasfondo estrat\u00e9gico, aprovechar el desorden para generar m\u00e1s caos. No hay justificaci\u00f3n para semejante acto, porque no tiene ning\u00fan par\u00e1metro, ni de respeto, ni de justicia. Simplemente est\u00e1n atacando algo que no tiene nada que ver con sus propios prejuicios y falta de afinidad hist\u00f3rica.\nOtra descabellada actuaci\u00f3n, fue la arremetida de un grupo de j\u00f3venes, que se ensa\u00f1aron contra mujeres de la polic\u00eda nacional que estaban custodiando edificios del estado, los individuos que atacaron estas patrulleras, no sent\u00edan nada de empat\u00eda por los valores que presumen defender. Abandonaron el respeto a la mujer y a la libertad de pensar diferente, lo \u00fanico que desbordaba en ellos era la brutalidad y falta de dominio personal. \nEstas menciones para nada honor\u00edficas, se hacen de manera general sin demasiados detalles, solo para introducci\u00f3n del tema que nos ocupa, en cuanto a la promulgaci\u00f3n del joven como actor del cambio social en la actualidad. Supuesto due\u00f1o y heredero del futuro. Lo cual los expone en su m\u00e1xima capacidad de ignorancia y desigualdad en cuanto al ser humano mismo. Como pueden afirmar que son el futuro, pero al mismo tiempo est\u00e1n negando la sabidur\u00eda de toda la generaci\u00f3n que les est\u00e1 dando de comer, solo han demostrado su incapacidad para heredar realmente la responsabilidad de ocuparse de los problemas reales y que sean capaces de proyectar soluciones.\nUn tipo de rebeld\u00eda juvenil contra la familia, proviene de una programaci\u00f3n mental que se repliega en sus propios traumas de la infancia y adolescencia (aqu\u00ed los psic\u00f3logos les secundan sus arrebatos a los j\u00f3venes y se hacen c\u00f3mplices). Los individuos empoderados con c\u00e1psulas psicol\u00f3gicas piensan que no necesitan escuchar a sus viejos, respetarlos y admirarlos. Toda autoridad les arrebata el orgullo.\nHay que notar en los j\u00f3venes la actitud con la que tratan a individuos de mayor edad, el desprecio que tienen por la poblaci\u00f3n cuando estos son opositores que quieren proteger la fuerza p\u00fablica y el estado de derecho. Si son adultos mayores en protesta, les tratan de desprestigiar apelando a su edad, por el simple hecho de ser viejos, usan la discriminaci\u00f3n y censura a la edad.\nIgnorando el contexto hist\u00f3rico de cada persona y el pensamiento de cada viejo, de sus intereses, de su propia experiencia y perspectiva, las iniciativas de desprestigio solo enfocan su rabia apelando a una postura ideol\u00f3gica de que los viejos no entienden los nuevos cambios, lo cual es completamente desatinado, ya que precisamente los viejos son las personas que conocen mejor los verdaderos valores del ser humano y comprenden muy claramente en qu\u00e9 aspectos morales los j\u00f3venes est\u00e1n equivoc\u00e1ndose.\nEl estado juvenil es temporal. Actualmente el \u201cpasajero\u201d juvenil comprende los valores compar\u00e1ndolos a su adicci\u00f3n a las redes sociales y acceso a la tecnolog\u00eda. Es decir, siente que comprende el mundo mejor que los adultos por tener las fuentes de informaci\u00f3n a un clic de alcance y haber viajado por las culturas del mundo desde la pantalla de su equipo de c\u00f3mputo.\nUn valor muy sencillo de estas edades avanzadas y de la vejez, es que puede ser dif\u00edcil de alcanzar para estas nuevas generaciones que experimentan con la locura en su juventud, un sinf\u00edn de sustancias nocivas. Esta equivocaci\u00f3n juvenil de contradecir los valores de los viejos, es copiada por la mayor\u00eda de personas que carecen de personalidad individual y caen de manera constante en las tendencias de otros.\nPara poder encajar en un mundo que necesita aprobaci\u00f3n colectiva (de hecho, puede haber personas que se sentir\u00edan inferiores siendo originales, pues nadie los entender\u00eda), reconocer que al fin de cuentas cada persona es un ser humano m\u00e1s, que cumplir\u00e1 los ciclos de la carne en el cuerpo humano, es imperativo para tener una existencia sin complicaciones de m\u00e1s.\nHacer lo posible por el reconocimiento en redes sociales es parte del ejercicio de ser alguien en esta era de los datos. Pero esta verdad no despoja de la importancia de mantener las ra\u00edces culturales fortalecidas con el trato a los mayores y a los viejos.\nAtendiendo a las necesidades de las emociones humanas y las manifestaciones mentales, el ser humano puede perder de vista su esencia m\u00e1s trascendente. Dando lugar a las capacidades del esp\u00edritu \u00fanicamente cuando reconocen que tienen poco tiempo de vida y al darse cuenta de que este poco tiempo lo est\u00e1n malgastando en influencias ajenas, por fin se permiten ser due\u00f1os de s\u00ed mismos quiz\u00e1 demasiado tarde.\nAhora, como evidencia natural, podemos verificar que los ni\u00f1os s\u00ed est\u00e1n conectados plenamente al n\u00facleo familiar y que son conscientes de que los j\u00f3venes est\u00e1n equivocados. Cualquier ni\u00f1o es un maestro antes de los siete a\u00f1os. Porque el programa escolar a\u00fan no ha sido instalado en su mente, ni ha estado adoctrin\u00e1ndose en las instituciones acad\u00e9micas. Un ni\u00f1o sabe por conciencia y no por inocencia, que los problemas s\u00f3lo generan m\u00e1s problemas.\nNing\u00fan joven o adulto, tiene derecho de censurar a los peque\u00f1os en crecimiento, haciendo lo que sea que haga como figura de mayor edad, para convencerlos de que lo que est\u00e1 haciendo como persona mayor es lo correcto o no, porque psicol\u00f3gicamente el ni\u00f1o sabe cu\u00e1ndo alguien miente y siente cuando algo no est\u00e1 bien.\nSe puede discutir esto \u00faltimo en las salas de cirug\u00eda de los especuladores psicol\u00f3gicos. En edades posteriores al desarrollo de la sexualidad, el individuo cae m\u00e1s f\u00e1cilmente en los placeres inmediatos y deja de ser un maestro para dar paso al animal que todos llevamos en el cuerpo y en el cerebro.\nEl desv\u00edo de la juventud comienza cuando cree que sabe m\u00e1s que los dem\u00e1s. Luego se da cuenta que s\u00f3lo logra empeorar su vida. Si se rodea de individuos que le alienten en su desv\u00edo, llegar\u00e1 m\u00e1s lejos en su largo camino de equivocaci\u00f3n, hasta que siendo adulto y cada vez m\u00e1s viejo, empiece a dar algunos pasos y avances que le permiten mirar atr\u00e1s, hasta reconocer su inadecuada elecci\u00f3n (de amigos y pensamientos), si es que no se empecina en defender sus traumas de infancia y juventud, llevando hasta la tumba lo que falsamente asume como car\u00e1cter.\nEsto no es un intento de hacer que el ser humano se arrepienta de algo que no tiene sentido, solo se descubre esta conducta para generar alg\u00fan tipo de reflexivo en cuanto a la toma de decisiones y al hecho de que se ha argumentado a favor de que los j\u00f3venes pueden tomar las riendas de un pa\u00eds y enfrentarse a las mentes de los individuos m\u00e1s preparados y llenos de experiencia, simplemente recurriendo a la idea de que tienen sangre joven, la cual est\u00e1n dispuestos a derramar, para demostrar su irracionalidad poniendo el pecho contra las armas del estado, siempre sinti\u00e9ndose protegidos por leyes de la corte internacional, que defiende a veces, malos procederes. Este peque\u00f1o mensaje encriptado, de defensa de erradas conductas por parte de organismos internacionales, contin\u00faa haciendo que los individuos j\u00f3venes sigan siendo carne de ca\u00f1\u00f3n y que la poblaci\u00f3n que los defiende encuentre pretextos para llenar las calles de masas furiosas que reclaman justicia.\nAunque tengamos cuidado en no generalizar, podemos ver los alcances de la juventud y su d\u00e9bil crecimiento emocional o su gran autoenga\u00f1o intelectual. De nuevo, no deber\u00edan los j\u00f3venes usar la informaci\u00f3n simplemente para realizar protestas y sentir que poseen la excusa perfecta basada en sus quejas.\nMal entender las herramientas que tienen a disposici\u00f3n, para promover desmanes y desorden social, desde todas las perspectivas afectando la totalidad y cuyo provecho solo alcanza a unos pocos individuos o a partidos pol\u00edticos, es un problema que se resuelve desde la comprensi\u00f3n misma de cada persona y especialmente de los estudiantes que no quieren ni desean ser usados como fichas sin valor en un juego de estrategias de guerras e intrigas pol\u00edticas. Hist\u00f3ricamente siempre han existido colectivos de protestas, pero ahora existe la red de conocimientos para llevar informaci\u00f3n con un clic a cualquier rinc\u00f3n del mundo con una conexi\u00f3n a internet.\nMientras la masa influenciable marcha como redil, han creado internet. Mientras marchan en las calles quienes sufren como v\u00edctimas, en alg\u00fan garaje encerrado alguien ha creado drones. Mientras otros marchan, alguien ha creado negocios que dan oportunidades en todo el mundo a las personas naturales gracias a la red, y todo esto no lo han hecho los que apoyan y promueven las marchas, sino los que trabajan, aun desde casa o en garajes y tambi\u00e9n desde las calles, sin perder un solo segundo de tiempo.\nMientras marchan algunos, muchos otros promueven emprendimientos y adquieren poder financiero. Esto no lo logran los colectivos universitarios influidos por el sindicalismo que est\u00e1n siempre reclamando, sino los empresarios y emprendedores que trabajan duro, aunque la situaci\u00f3n de su pa\u00eds sea horrible.\nTodav\u00eda usaron este estado horrible para propulsar sus metas y lograrlo en el menor tiempo posible o, a veces en d\u00e9cadas bajo un plan riguroso de trabajo constante, sin descansos y sin reclamos, pero sobre todo sin excusas. Ya que culpar a los dem\u00e1s es f\u00e1cil, pero lograr cambios significativos en el mundo es un compromiso y una gran responsabilidad que no admite se\u00f1alamientos a nadie excepto a s\u00ed mismos cuando hay fallas, con la capacidad de corregir los propios errores.\nElon Musk, en medio de burlas de empresarios de su \u00e9poca, continu\u00f3 trabajando para hacer funcional un veh\u00edculo alimentado con electricidad, contra todo pron\u00f3stico lo logr\u00f3 a pesar de las dificultades todav\u00eda existentes en el tr\u00e1nsito de las energ\u00edas f\u00f3siles hacia las renovables. Los colectivos universitarios no comprenden del todo los alcances de una determinaci\u00f3n como esta, ya que est\u00e1n limitados a puntajes y ex\u00e1menes. El ingeniero (Elon Musk se autodetermina m\u00e1s como un ingeniero que como un empresario), ha manifestado p\u00fablicamente que no se requiere un t\u00edtulo universitario, pero definitivamente se requiere un gran compromiso y suficientes conocimientos para adquirir experiencia, fallar y seguir intentando hasta tener \u00e9xito. Tras d\u00e9cadas de trabajo consistente logr\u00f3 demostrarlo y hoy es uno de los principales magnates de la industria espacial.\nUn individuo como Jack Ma, cuya infancia sobrevivi\u00f3 en la pobreza, ha sido capaz de generar un negocio global, usar las herramientas actuales y las oportunidades, contribuir al PIB de su pa\u00eds y mejorar las oportunidades de empleo y comercio, a\u00fan m\u00e1s de lo que podemos comprender nosotros aqu\u00ed en occidente.\nEl mexicano Jordi Mu\u00f1os, mientras esperaba unos meses para ser admitido en alguna universidad, se comprometi\u00f3 en entender el funcionamiento de los drones hasta lograr mejorar \u00e9l mismo un prototipo que convirti\u00f3 en un negocio exitoso que compite en el mercado internacional, ahora se dedica a desarrollar tecnolog\u00eda.\nEl colombiano Mario Hern\u00e1ndez, a pesar de las dificultades que puede ocasionar el conflicto interno en Colombia, fue capaz de crear una de las marcas m\u00e1s importantes del pa\u00eds que se dedica a la manufactura art\u00edstica de accesorios de lujo que tiene renombre a nivel internacional.\nMarcelo Guital, chileno que en medio de dificultades socio pol\u00edticas en su propio pa\u00eds, le quit\u00f3 el 20% de ventas de agua a Coca Cola y la oblig\u00f3 a comprarle su negocio de agua. Hoy es uno de los referentes m\u00e1s importantes en emprendimiento y desarrollo de marca a nivel Latinoam\u00e9rica para el mundo. \nLa lista puede ser tan larga como quieran (mujeres empresarias, artesanos que representan etnias y cabildos ind\u00edgenas y afrodescendientes), pero ya es suficiente para demostrar que s\u00ed se puede, cuando se quiere y se deja de pelear y se enfoca la mente en usar las herramientas disponibles y hacer lo que se debe hacer, por el tiempo que sea necesario, sin desperdiciar un solo minuto y permaneciendo en constante b\u00fasqueda del conocimiento y aplic\u00e1ndolo sin distraerse con quejas y reclamos.\nMuchas personas se han agregado a los manifestantes en las protestas por todo el mundo (se dejan convencer de que eso es hacer historia), ninguno ha demostrado que esa v\u00eda desarrolle o genere oportunidades de empleo, o que fortalezca la econom\u00eda del pa\u00eds donde se reclama. Lo que s\u00ed se demuestra, es la subida de los precios en productos porque la cadena de abastecimiento sufre p\u00e9rdidas y algunas cosechas se pierden por la duraci\u00f3n de los bloqueos. Las p\u00e9rdidas afectan a los productores, pero tambi\u00e9n a los consumidores.\nLa estabilidad econ\u00f3mica comienza desde el trabajo en el interior de cada individuo que se pone una meta y la cumple por el bienestar de todos y con el compromiso y la responsabilidad trabajando sin paros, ni quejas. Ya es suficiente circo el que han hecho los j\u00f3venes que se salpican de sangre por defender en las protestas a las personas que les invitan a ellas.\nLos promotores de las protestas no garantizan el bienestar personal de los j\u00f3venes. Pero cualquier represi\u00f3n por parte de las autoridades les sirve para perpetuar el desorden social y consolidar el discurso de odio que confirma y excusa la protesta violenta. Culpan a la polic\u00eda y al gobierno de su pa\u00eds, pero no se culpan a s\u00ed mismos por someter y manipular a los j\u00f3venes desde los colectivos de odio y guerrillas urbanas.\nSi fueran lo suficientemente valientes para afrontar las consecuencias de sus actos y conscientes de su propia responsabilidad, deber\u00edan responder ante una corte. Quienes organizan marchas y tienen bajas, deber\u00edan admitir su inaptitud y desastrosa gesti\u00f3n.\nEn cualquier casa, alguna madre les da la bendici\u00f3n a los j\u00f3venes que van a salir por cualquier motivo, para que se protejan y se porten bien; para que sean ciudadanos de bien. Pero estas madres (padres o familiares), no les han recomendado a los j\u00f3venes ser parte de un desorden social, que cada d\u00eda se va convirtiendo en un pretexto delincuencial para hacer desmanes, donde exponen la vida de los individuos, manipulando artefactos explosivos y sacando armas blancas para incendiar negocios y destruir patrimonio nacional.\nNo est\u00e1n protestando, sino creando una guerra desigual donde salen perdiendo. Como los j\u00f3venes no est\u00e1n preparados para aceptar sus bajas durante sus desmanes en las protestas, van con los medios a llorar y culpar los integrantes de las autoridades. Es suficiente teatro juvenil para manipular la informaci\u00f3n.\nEste largo apartado se hace con un prop\u00f3sito espec\u00edfico de insistir en que los estudiantes y los individuos j\u00f3venes, que en realidad quieren aportar un cambio significativo de mentalidad y que mejore al mundo, desde sus acciones, en contra de las pol\u00edticas p\u00fablicas de cualquier partido, est\u00e1n equivocados por m\u00e1s que se les garantice su derecho a protestar, de tomar en exceso ese supuesto derecho. Es como dotar a un ni\u00f1o de su derecho a llorar, pues efectivamente puede llorar todo lo que quiera, pero si decide dejar de llorar y hacerse \u201cgrandesito\u201d, tendr\u00e1 que controlarse y manejar sus emociones, a fin de que pueda desarrollar las capacidades conscientes de su mente superior.\nEntonces, si de verdad los j\u00f3venes quieren ser tomados seriamente, en cuanto a su participaci\u00f3n en la toma de decisiones en la sociedad, ser\u00e1n capaces de entender que deben, antes de reclamar derechos, comprometerse con la responsabilidad de la misi\u00f3n de desarrollar sus capacidades y ser quienes aportan oportunidades de generaci\u00f3n de empleos y quienes organizan mesas de toma de decisiones para emprendimientos sociales.\nDeben demostrar que est\u00e1n capacitados, no para promover desmanes, sino que usan sabiamente la ley sin manipularla en beneficio a los colectivos de odio o de la fabricaci\u00f3n de seres humanos que niegan su propia naturaleza. Usan de la mejor manera las herramientas disponibles para la creaci\u00f3n de empresas sin perder el tiempo en sindicatos, ni en quejas y reclamos.\nEsto dar\u00e1 una idea de quien realmente es representante de la educaci\u00f3n superior, lo cual no depende de t\u00edtulos universitarios o diplomas de reconocimiento acad\u00e9mico o premios nobel. Sean coherentes con su participaci\u00f3n ciudadana y no se anden enredando en redes de desorden social. Promuevan redes de conocimientos adquiridos con enfoque en creaci\u00f3n de empresas y generaci\u00f3n de empleos para s\u00ed mismos y para los individuos que est\u00e1n en el proceso de crecimiento. Dejen de justificar sus acciones en tratados y acuerdos firmados para darles garant\u00edas de reclamar derechos y apelar a la petici\u00f3n de informaci\u00f3n que les permita sentirse inspirados a participar de nuevas protestas. Ya que, al actuar as\u00ed se mantienen en una postura de permisiva comodidad en la queja y el saboteo, pero que no es suficiente para actuar directamente en la soluci\u00f3n de problem\u00e1ticas sociales y ambientales. \nAhora se les da una idea de su proceder correcto en caso de que a\u00fan no hayan entendido. Si por cada empresa que destruye los medios y ecosistemas naturales ustedes los estudiantes crean diez, cien o mil emprendimientos y empresas que contrarresten las emanaciones t\u00f3xicas, van a neutralizar y balancear el panorama, en contraste a las empresas contaminantes que se portan mal.\nSi en vez de llenar las calles de palabrer\u00eda y lentitud, si en vez de crear un mont\u00f3n de canales en las redes sociales para desintegrar el n\u00facleo social, crean redes de apoyo a sus nuevos proyectos y emprendimientos sociales dentro de un marco legal nacional e internacional, tendr\u00e1n la oportunidad de crecer econ\u00f3micamente, mejor y m\u00e1s r\u00e1pido. En un momento dado ser quienes dominan el mercado en su sector.\nSi por cada empresa que crea alimentos da\u00f1inos para la salud de los individuos, ustedes crean mil empresas que promueven la vida sana, con productos sustentables y en armon\u00eda con el medio ambiente, sanos para el cuerpo humano y la naturaleza, llegar\u00e1 el momento en que dominen el mercado. Lograr\u00e1n mucho m\u00e1s que reclamando y quej\u00e1ndose en las calles o en las redes sociales.\nEntiendan (como base de sus decisiones) que en Colombia para el a\u00f1o 2025 se requieren empleos para alrededor de doscientos mil estudiantes que egresar\u00e1n de las universidades. El gobierno no puede ofrecer soluciones alternativas a esto. A menos que ustedes mismos se tomen en serio la misi\u00f3n de auto sustentabilidad, ning\u00fan gobierno crea empresas que generen tantos puestos de trabajo y garanticen la inclusi\u00f3n al mercado laboral, pero los estudiantes capacitados pueden.\nLo anterior no es una cr\u00edtica, es el camino a seguir. Ya saben que el norte es la protecci\u00f3n ambiental y que no se debe quedar nadie atr\u00e1s. Trabajen con inclusi\u00f3n social de la verdadera, sin ideolog\u00edas radicales y tengan en cuenta que deben mantener activa la participaci\u00f3n de diferentes sectores para que la econom\u00eda se fortalezca. Mantengan conscientemente un panorama de los componentes estudiados articul\u00e1ndolos entre s\u00ed de la mejor manera por el bienestar de la sociedad, por la hermandad de pueblos y territorios, con mejores niveles en la educaci\u00f3n y trabajando desde la cultura aplicada, de forma permanente y sin discusi\u00f3n ni argumentos.\nLlegamos a un punto donde se hace evidente que un pa\u00eds se convierte en potencia, por las iniciativas de su gente, no por los candidatos pol\u00edticos ni por el dirigente. Tampoco son los banqueros quienes tienen que sacar el provecho de las inversiones. Nosotros los individuos, j\u00f3venes, adultos y viejos, somos los que debemos construir un pa\u00eds sin detenernos por las leyes de impuestos.\nSi la corrupci\u00f3n sigue o no su existencia entre los dirigentes, o si las organizaciones armadas siguen delinquiendo, todo lo podemos arreglar nosotros si trabajamos juntos en el crecimiento y desarrollo personal como de manera conjunta, siendo un solo estado colectivo en uni\u00f3n con las capacidades puestas al servicio de la mente humana.\nCada d\u00eda se libra una batalla de supervivencia, la cual logramos ganar m\u00e1s f\u00e1cil cuando estamos unidos como individuos y con el apoyo a la familia. Concluyendo, para los que han escuchado a la banda brit\u00e1nica Pink Floid, en el final de su canci\u00f3n Hey You. Una frase contundente que resume este apartado y no podr\u00eda terminar mejor o decirlo de otra forma: juntos permanecemos, si peleamos caeremos. No sin mencionar que uno de los miembros de la banda ha sido enga\u00f1ado por pol\u00edticos de talante extremista para manipular a los j\u00f3venes adeptos a su m\u00fasica.\n\n"}}, "AGRO INDUSTRIA": {"6.1": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "COMPONENTE\nAGRO INDUSTRIA\u2003\n\u2003\n6.1 Componente Agro Industria.\n\nDejamos sentada la base de todos los componentes, los cuales, hasta donde hemos visto, trabajan como articulaciones de una rueda que sirve para emprender el camino hacia una sustentabilidad econ\u00f3mica circular. Trabajo que, en conjunto con cada sector productivo de la sociedad, permite consolidar un entorno de oportunidades y desarrollo comprometido en la realizaci\u00f3n de un mundo que aporte bienestar a las poblaciones manteniendo y ofreciendo oportunidades para el desarrollo de las capacidades humanas y que brinde garant\u00edas a la protecci\u00f3n ambiental.\nEsto debe funcionar de manera permanente para poder dar los pasos adecuados en la realizaci\u00f3n del elemento fundamental del desarrollo econ\u00f3mico que parte desde las iniciativas individuales de cada persona que busca aportar lo mejor de s\u00ed mismo a la especie humana.\nExiste una propensi\u00f3n a afirmar que de no estar presente el ser humano en el planeta todo ser\u00eda diferente. No debemos caer en el pesimismo o la misantrop\u00eda de quienes consideran al ser humano como una plaga destructora del planeta (discurso de odio). Aqu\u00ed estamos quienes miramos la vida con agradecimiento y hacemos lo posible por sacar lo mejor del ser humano, etapa por etapa, lo que puede corregirse y que sirva para ayudar a los dem\u00e1s a encontrarse y as\u00ed contribuir al desarrollo personal de las capacidades espirituales y aptitudes mentales. Destacamos en el ser humano la capacidad de resolver conflictos y alentar el esp\u00edritu de liderazgo personal y grupal. Comprometidos con la misi\u00f3n personal y para el bienestar de la poblaci\u00f3n y de los ecosistemas naturales. As\u00ed como trabajando en armon\u00eda con los entes territoriales, nacionales y con los pa\u00edses del mundo.\nEstamos agradecidos con poder seguir viviendo y queremos contribuir en mejorar las condiciones de calidad de vida de nuestra especie y de todos los seres vivos, actuando en el compromiso de la preservaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de los ecosistemas naturales, para mantenernos equilibrados en la transici\u00f3n clim\u00e1tica. Conectamos nuestro esp\u00edritu a la energ\u00eda del medio ambiente, a los elementos naturales como la luz del sol, el agua, los ciclos del planeta, la luna, los astros reinantes del sistema solar, la flora y la fauna de nuestro entorno. Para permanecer fuertes en la labor humana del desarrollo social y econ\u00f3mico, requerimos una alimentaci\u00f3n sana y saludable, como una disposici\u00f3n adecuada para alargar lo mayor posible nuestra estancia en este mundo.\nAs\u00ed llegamos de manera natural al proceso de articulaci\u00f3n de cada componente. Como una persona que trabaja desde temprano y llega la hora de su almuerzo para recargar fuerzas, as\u00ed los componentes se construyen uno a uno din\u00e1micamente. Primero desde la visi\u00f3n del mundo y el conocimiento adquirido, gu\u00eda la cultura social de adaptaci\u00f3n al medio ambiente, seguido de la protecci\u00f3n a los ecosistemas naturales, dentro de los cuales tenemos nuestro hogar. Pasando a los compromisos sociales de mantener relaciones constructivas que se dedican a la preservaci\u00f3n como misi\u00f3n y norte de sus exigencias personales y colectivas, encontr\u00e1ndonos de nuevo en el establecimiento de alianzas permanentes para la contribuci\u00f3n al desarrollo social econ\u00f3mico.\nDesde una fuerza colectiva que trabaja de manera conjunta en equipos de responsabilidad, creando recursos y herramientas fundamentales para responder a las situaciones opuestas y sacando adelante los medios de generaci\u00f3n de puestos de trabajo, para una sana convivencia y equidad social, nos encontramos en la frontera que divide a los animales salvajes, que cazan para subsistir en una selva, donde la lucha es correlativa a la incertidumbre y donde atacar es recurrente y prima estar alerta de no ser atacado.\nNosotros estamos en la facultad de organizaci\u00f3n civilizada y podemos encontrar entre todos, la mejor manera de adquirir alimentos y distribuirlos a la poblaci\u00f3n. Podemos organizar equipos de trabajo para generar una riqueza de recursos que nos permita tener abundancia de bienes, si sabemos c\u00f3mo usar la productividad de los suelos f\u00e9rtiles y si entendemos c\u00f3mo separar y reparar la divisi\u00f3n entre lo comercial con lo b\u00e1sico para subsistir como especie, lo mismo que si nos proponemos cerrar las brechas de la riqueza con la pobreza.\nSin perder la vista siempre hacia el lado de la vulnerabilidad humana sino enfocando la atenci\u00f3n hacia la parte de la fortaleza humana, conscientes de ser una especie con capacidad de organizaci\u00f3n social, vinculando la organizaci\u00f3n con el bienestar de todas las especies vivas dentro de nuestro planeta, el cual es lo suficientemente generoso pero que como sabemos, no por ello podemos ni debemos sobre explotar.\nLa producci\u00f3n agr\u00edcola se convierte en problem\u00e1tica cuando hay demasiadas bocas que alimentar. No solo parte de la pobreza o la falta de ingreso para adquirir alimentos, sino que tambi\u00e9n hay una insuficiencia en la circulaci\u00f3n a tiempo de los productos e insumos agroindustriales. A esto se suma la falta de medidas de conservaci\u00f3n y almacenamiento, lo que resulta en p\u00e9rdidas y fallas en la responsabilidad de la distribuci\u00f3n. \nEste problema se vuelve notable en la alimentaci\u00f3n escolar, pero de hecho afecta toda la cadena de producci\u00f3n en el mercado comercial. Los m\u00e9todos y pr\u00e1cticas de distribuci\u00f3n y conservaci\u00f3n deben mejorarse desde la planeaci\u00f3n en las mesas de toma de decisiones que luego se aplica en su ejecuci\u00f3n log\u00edstica. Partiendo de ese reflexivo podemos desarrollar alternativas que nos llevar\u00e1n a encontrar la mejor manera de lograr una alimentaci\u00f3n eficiente.\nEl uso responsable de la producci\u00f3n, las cosechas y su almacenamiento previo a la distribuci\u00f3n es el reto que deben considerar mejorar siempre las poblaciones humanas de cada territorio. Aparte de lograr un beneficio com\u00fan tambi\u00e9n deber\u00e1n establecer una correcta oferta comercial, para que los productos puedan ser distribuidos dentro del territorio, a nivel nacional y para la exportaci\u00f3n.\nEste apartado (como todos), es una herramienta de reflexi\u00f3n, ya que el tema que ocupa es bastante amplio, y como ya se ha dicho de otras referencias, existe suficiente literatura de economistas de larga trayectoria, tambi\u00e9n agr\u00f3nomos con experiencia que puedan tener una visi\u00f3n objetiva sobre la distribuci\u00f3n de sus productos, as\u00ed como el punto de vista de quienes labran la tierra y recogen las cosechas.\nEl papel fundamental y vital del campo y del campesino (sin connotaciones pol\u00edticas), al respecto de las ciudades, toma mayor prioridad y como parte de este contexto, la alimentaci\u00f3n empieza en la fuente, o sea en la labor de los campesinos, quienes est\u00e1n privilegiados por tener una alimentaci\u00f3n de primera mano o directo del campo a la mesa, sin pasar por los canales de distribuci\u00f3n.\nEsto es un atractivo para los visitantes que encuentran la gastronom\u00eda pura en los lugares de producci\u00f3n y cosecha. Un espacio que promueve los productos de su propia regi\u00f3n como el parque del caf\u00e9 en Colombia, cubre todos los aspectos de los componentes que hemos desarrollado hasta el momento en este texto. Comulga armoniosamente con la conservaci\u00f3n natural y promueve la protecci\u00f3n al medio ambiente.\nLa cultura del territorio desprende de los antepasados que anta\u00f1o dedicaron su labor a la producci\u00f3n agr\u00edcola para dar sustento a sus comunidades y entablaron una relaci\u00f3n de convivencia con la naturaleza de su entorno. Manteniendo lo mejor posible el suelo para las siembras y cosechas futuras. Pensando en el bienestar de toda la poblaci\u00f3n, de sus clanes, sus familiares y para desarrollar un intercambio comercial de productos con otras regiones.\nLas culturas antiguas fueron sabias para desarrollar su cultura a partir de sus territorios de manera eficiente y lograron mantener su armon\u00eda con los elementos naturales. trabajaron de manera permanente en la conservaci\u00f3n de su conocimiento como en las actividades sociales, sus ceremonias y su culto ancestral, para alimentar equilibradamente su cuerpo, su mente y su esp\u00edritu universal.\n654321.\nTodo conocimiento ha sido heredado de anta\u00f1o y se mantiene vivo gracias a la tradici\u00f3n que pasa de viejos a j\u00f3venes y consecuentemente a los ni\u00f1os, tal como la lengua materna pasa de padres a hijos. No existe explotaci\u00f3n infantil cuando se est\u00e1 desarrollando una cultura milenaria que mantiene una correlaci\u00f3n con la tradici\u00f3n ancestral, por el contrario, existe una conservaci\u00f3n de riqueza cultural, que luego el joven o adulto tiene la responsabilidad de mantener viva.\nEn cuanto a la distribuci\u00f3n de la bendici\u00f3n de la tierra, antes de recibir algo de ella, se pone un pagamento de s\u00faplica y agradecimiento para concientizarnos de que la cosecha es parte de un presente que nos regala la tierra, y no ocurre desde la explotaci\u00f3n por generar oferta y demanda consumista, sino que esta bendici\u00f3n garantiza que la poblaci\u00f3n ser\u00e1 beneficiada por una alimentaci\u00f3n que le fortalecer\u00e1 en cuerpo y alma.\nEsta introducci\u00f3n mantiene una conexi\u00f3n con las tradiciones de nuestros antepasados y representa el modelo de c\u00f3mo deber\u00eda iniciar cualquier aventura social en los territorios, ya que nada fue heredado gratuitamente o de la nada. M\u00e1s cuando el territorio que ocupamos fue tomado por la fuerza, debemos mantener el respeto y la admiraci\u00f3n a cada cultura milenaria y contribuir al conocimiento adquirido en el choque cultural, sin desprestigiar a nadie por sus interpretaciones, haciendo uso de la m\u00e1xima capacidad de comprensi\u00f3n y siempre de la mano de la hermandad ancestral, la inclusi\u00f3n social, por el deber y el compromiso con la cultura y la educaci\u00f3n, como resultado de nuestra conciencia de conservaci\u00f3n de la misi\u00f3n en cuanto a la protecci\u00f3n ambiental.\n\n"}, "6.2": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "6.2\n\nAunque el componente de agro industria parezca una simple referencia al sector agron\u00f3mico y sus derivaciones agr\u00edcolas de producci\u00f3n de alimentos en el campo, la verdad es que aqu\u00ed estamos postulando un enunciado que enmarca en su totalidad a todos los sectores, por estar relacionados en toda la cadena de suministros, lo cual es el cuerpo de la econom\u00eda mundial. \nEn una sopa de pasta con papa hay m\u00e1s elementos industriales y agron\u00f3micos que la componen para poderla disfrutar: el aceite y la sal, el fuego si es gas o le\u00f1a o electricidad\u2026 Adem\u00e1s de la condici\u00f3n humana de quien prepara el alimento, que se requiere sea saludable. Todos esto har\u00eda una lista larga de elementos necesarios para constituir una sopa, cuando juntamos todas las condiciones necesarias en su realizaci\u00f3n.\nCada elemento mencionado tiene su propia industria y requiere infraestructura y maquinaria para su operaci\u00f3n, la producci\u00f3n de papa requiere arado y elementos que mantienen la producci\u00f3n sana, el uso de pesticidas y abonos, el personal de cultivo y cosecha, almacenamiento y distribuci\u00f3n, veh\u00edculos de transporte y log\u00edstica, cada rol de secuencia es una industria, los veh\u00edculos necesitan combustible, mantenimiento, etc.\nCon cada elemento sucede lo mismo en una interrelaci\u00f3n de industrias que componen una oferta y demanda definida para poder funcionar, as\u00ed que la industria agron\u00f3mica en realidad es la suma de todas las industrias relacionadas que se suministran insumos para su desarrollo y funcionamiento. Las carreteras son un mecanismo de distribuci\u00f3n que ha llegado a un declive en cuanto a la capacidad de resistir lluvias incesantes por p\u00e9rdida de banca y esto es un factor que afecta directamente la producci\u00f3n y la distribuci\u00f3n de insumos y productos.\nConsecuentemente resulta en p\u00e9rdidas para los agricultores y proveedores, as\u00ed como para el estado, que recibe continuamente quejas y reclamos por parte de los productores y trabajadores del agro. Ya mencionamos en otros apartados que sea pertinente encontrar soluciones alternativas a la creaci\u00f3n de v\u00edas pavimentadas ya que esto empeora la salud vital de los ecosistemas naturales y crea pugnas entre los defensores de la conservaci\u00f3n y la protecci\u00f3n ambiental.\nSin embargo, podemos verificar que todo est\u00e1 relacionando una necesidad de encontrar las herramientas fundamentales para desarrollar mecanismos que permitan establecer una correcta organizaci\u00f3n de todo el sistema de distribuci\u00f3n, m\u00e1s que una reforma agraria, como postulan los pol\u00edticos de turno que quieren hacerse con el poder estatal. Ya que una sana circulaci\u00f3n de la vitalidad en la producci\u00f3n, garantiza la estabilidad financiera de los mercados y por consiguiente la calidad de vida de las poblaciones y los ecosistemas naturales.\nEl libre intercambio comercial a nivel interno y en relaciones internacionales es sano, pero sin caer en la saturaci\u00f3n ineficiente de adquisici\u00f3n de compra compulsiva y acumulaci\u00f3n de deuda t\u00f3xica para el pa\u00eds.\n\nEn relaci\u00f3n a las constantes lluvias y la creciente de r\u00edos y quebradas que se desbordan y otra vez haciendo referencia al antiguo Egipto, cuando se crec\u00eda el Nilo, era un motivo de celebraci\u00f3n y bendici\u00f3n, por el beneficio que causaba a la fertilizaci\u00f3n del suelo, lo cual era indicado para abundantes cosechas.\nDesde luego en nuestro pa\u00eds (Colombia), la condici\u00f3n de desbordamiento causa malestar econ\u00f3mico nacional por la p\u00e9rdida de terrenos e inundaciones, pero antes de pensar de manera tr\u00e1gica, podemos verificar que se trata de un asunto de organizaci\u00f3n en cuanto a los ciclos de subida de niveles de los r\u00edos y la incesante lluvia.\nSi las empresas (estatales y del sector privado), pudieran encontrar la forma de financiar proyectos de tuber\u00edas para la log\u00edstica de las aguas lluvia y de creciente s\u00fabita, podr\u00eda garantizar la llegada de estas aguas a los territorios donde la sequ\u00eda es un problema frecuente. Como ya mencionamos a la guajira, no es que no se pueda y ya. Simplemente no se ha planteado de manera pertinente, con un dise\u00f1o de ingenier\u00eda y cient\u00edfico, que cubra la necesidad de los argumentos requeridos por quienes necesitan palabras en vez de hechos y resultados concretos. Es decir que quienes postulan proyectos de mejoramiento, a veces no logran superar las barreras burocr\u00e1ticas.\nEstos planteamientos resultar\u00e1n insuficientes para ser sometidos a un plan de negocio de los entes administrativos del modelo econ\u00f3mico actual y se postulan con el \u00fanico objetivo de generar lluvia de ideas antes de la toma de decisiones de cada sector, que permita incursionar en este mapa de los componentes expuestos aqu\u00ed. Estos componentes articulados y compilados en este texto, sirven para entender una forma de relacionarlos con el conocimiento de cada persona, ya sea profesional, acad\u00e9mico, t\u00e9cnico o cient\u00edfico, o simplemente en calidad de persona natural.\nEsta mirada general se mantiene en la altura y a la distancia prudente de la perspectiva, a fin de sean los individuos o los organismos quienes aterricen cada idea, en el uso de sus facultades. Esperando que se permitan encontrar la manera de generar beneficio colectivo y que tambi\u00e9n sea lo mejor para el entorno del desarrollo econ\u00f3mico de la naci\u00f3n o territorio al que corresponde su influencia.\n654321.\nCabe apreciar la intenci\u00f3n de cada protector del medio ambiente de reparar los da\u00f1os cometidos contra la naturaleza por parte de la contaminaci\u00f3n o lo que llaman ecocidio. En nuestra ignorancia tambi\u00e9n hemos podido fallar al pensar que la naturaleza se regenera f\u00e1cilmente sin ayuda humana y que nosotros s\u00f3lo estorbamos en el proceso o le hacemos da\u00f1o. Desde diferentes perspectivas puede tener veracidad, pero est\u00e1 en nuestras acciones poder aportar bienestar al desarrollo y al mejoramiento de los ecosistemas.\nNuestra actividad de preservaci\u00f3n y mantenimiento en la conservaci\u00f3n, puede influir de manera directa y en un tiempo concreto, como la restauraci\u00f3n del bosque tropical en los llanos de Colombia. Estos logros se consiguen con acciones directas, no con rezos, cadenas de oraci\u00f3n por internet o memes que culpan a quien se les ocurra.\nSin dem\u00e9rito al trabajo de la conciencia colectiva y la energ\u00eda enfocada desde la mente de los que no est\u00e1n presentes, que env\u00edan sus vibraciones con la mejor intenci\u00f3n de ayudar, preferimos a quienes de verdad meten las manos en el asunto y sacan la basura del bosque, recogen los pl\u00e1sticos y crean mecanismos para generar energ\u00edas limpias a partir de la basura y los desperdicios, rescatan animales y protegen su h\u00e1bitat, siembran cientos y miles de semillas, esquejes y les ayudan a convertirse al arboles que devuelven la vida a los territorios. Esas son personas valiosas.\nComo un todo, los componentes se articulan debidamente pareciendo uno solo, desde su propia naturaleza en acci\u00f3n. Tal como el cuerpo humano es un solo mecanismo de varios sistemas en perfecta armon\u00eda, as\u00ed las capacidades de la poblaci\u00f3n y de cada individuo se concentran y convergen en las acciones oportunas para restablecer el flujo continuo de la energ\u00eda vital del planeta. En sus fuentes, r\u00edos, ecosistemas de flora y fauna, en la salud vital del aire con emisiones cero y con la protecci\u00f3n y preservaci\u00f3n ambiental.\nDesde una cultura holista que permite intercambiar conocimientos adquiridos para generar un despertar en quienes est\u00e1n en crecimiento y desarrollo personal, para pasar la p\u00e1gina del siglo de las luces global al desarrollo econ\u00f3mico eficiente por el trabajo conjunto de cada pa\u00eds que aporta lo m\u00e1ximo de sus capacidades y por el talento humano.\nConcluimos con la definici\u00f3n de que el componente agro industrial no se enfoca solamente en las industrias agropecuarias o agr\u00f3nomas, tan solo en la producci\u00f3n de alimentos desde el campo, sino que es la suma de todas las industrias tanto comerciales, culturales, sociales, ambientales etc.\nDesligar alguna es caer en la fragmentaci\u00f3n que separa y divide. Tal acci\u00f3n es reduccionista, por consiguiente, debilita la totalidad del funcionamiento del organismo econ\u00f3mico. Desde luego cada sector en su particularidad sigue un curso de desarrollo ilimitado y t\u00e9cnico, en la investigaci\u00f3n y en la pr\u00e1ctica. Los gestores del desarrollo y los emprendedores sociales pueden tomar mejores decisiones si apuntan a mantener la vista general sobre los componentes.\nComo un general cubre el campo de batalla desde una altura para que pueda ver todo lo que pasa, a fin de tomar la informaci\u00f3n adecuada para su siguiente movimiento, cuid\u00e1ndose de no descuidar cualquier detalle operativo que pueda costar m\u00e1s de lo debido en asuntos de vital importancia, as\u00ed la estrategia del desarrollador de proyectos debe ser consciente de todo el campo que cubren los componentes.\nAqu\u00ed dejamos a las conclusiones seguir su curso en la cabeza de los lectores, que trabajan para el bienestar de todos los sectores y para el desarrollo personal y la poblaci\u00f3n de su territorio. Para que sean ustedes quienes toman una determinaci\u00f3n, la cual estar\u00e1 adjunta a su propia responsabilidad.\n\n"}, "6.3": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "6.3\n\nDadas las caracter\u00edsticas de cada territorio y la regi\u00f3n en un entorno espec\u00edfico, por su piso t\u00e9rmico y condiciones clim\u00e1ticas, la variedad en la producci\u00f3n agr\u00edcola mantiene una oferta espec\u00edfica dependiendo de la explotaci\u00f3n del suelo y la adaptaci\u00f3n al medio. Se puede generar un intercambio comercial de productos que anta\u00f1o se intercambiaban por medio del trueque, hoy con la econom\u00eda financiera se resuelve de manera que se obtenga un beneficio monetario, traducido en un precio que fluct\u00faa seg\u00fan las condiciones del mercado. \nEste intercambio permanente y por temporadas, permite consolidar un sano abastecimiento de alimentos que son requeridos por la poblaci\u00f3n, y que dar\u00e1 lugar al siguiente componente, pero antes de pasar fugazmente hacia el siguiente punto del marco ideol\u00f3gico de los componentes pongamos m\u00e1s atenci\u00f3n al intercambio comercial, la oferta y demanda, de los productos agr\u00edcolas.\nLas industrias conforman un todo que hace posible el mercado nacional y al trabajar de manera articulada permite desarrollarlo al nivel de competitividad en el mercado internacional, sirviendo de fuente y garant\u00eda de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n y la generaci\u00f3n de ingresos y empleos.\nEl trabajador agrario es el pilar fundamental de la producci\u00f3n, manutenci\u00f3n y cosecha de los productos. Su papel es primordial dentro de la cadena de suministros y se les debe el respeto y trato preferencial por su conocimiento sobre la tierra, fertilizaci\u00f3n del suelo, preparaci\u00f3n del terreno apto para la siembra, protecci\u00f3n de los cultivos, cosecha y almacenamiento de los productos agr\u00edcolas previo al transporte y distribuci\u00f3n, entre muchas otras labores.\nEn este sentido prepondera el papel de los campesinos, aun por encima de cualquier estudiante o individuo que participe de una elevada educaci\u00f3n superior. Comparando el hecho de saber leer, escribir o de hacer uso correcto de la ortograf\u00eda, nada de esto es m\u00e1s importante que saber sembrar en la tierra el alimento, del cual todos dependemos para la existencia.\nLa afirmaci\u00f3n anterior puede generar un malestar intelectual que resulta de un malentendido. El campesino que siembra el alimento en la tierra puede no saber leer textos t\u00e9cnicos acad\u00e9micos, pero la pr\u00e1ctica y la experiencia que tiene en poner a producir la tierra forjan su conocimiento funcional. Esta capacidad de entendimiento sobre un oficio espec\u00edfico es relevante sobre tener un buen uso de la dial\u00e9ctica o la oratoria, pues el resultado satisface una necesidad primaria.\nReconocer qu\u00e9 plantas sostienen el medio ambiente es m\u00e1s importante que saber leer. Debemos aclarar que la lectura se puede usar para aprender qu\u00e9 plantas son las que generan un ecosistema saludable para el planeta, pero tambi\u00e9n debemos aclarar que usar el conocimiento de la lectura para aprender necedades innecesarias o llenarse la cabeza de un contexto intelectual que no sirva para prestar un servicio \u00fatil a la humanidad, es informaci\u00f3n que no produce ning\u00fan beneficio.\nNo sobra mencionar que las costumbres aut\u00f3ctonas del campesino tambi\u00e9n salvaguardan y mantienen las tradiciones y la cultura de los territorios. De acuerdo a esto se entender\u00e1 bien que los agricultores que se dedican al campo, por hacer el bien con su labor, merezcan disfrutar en paz de todas las alegr\u00edas que les ofrece la vida rural y disponer de una alimentaci\u00f3n en t\u00e9rminos de abundancia y satisfacci\u00f3n, como anta\u00f1o se complac\u00eda a un monarca, ya que de su labor depende nuestra estabilidad y salud, entendiendo que la salud empieza por una sana alimentaci\u00f3n.\nGracias a los hombres y las mujeres del campo, que por su naturaleza humana se encargan de cuidar la naturaleza y mantener la tierra con su energ\u00eda vital, dedicando su vida, su fuerza f\u00edsica, su bondad y habilidad. No se puede decir que por su forma de vestir pertenezcan a la clase obrera pobre, pues son miembros de una clase digna que por su conocimiento ofrecen trabajo a quien lo necesita.\nSu trabajo es uno de los m\u00e1s pesados (los ciudadanos no est\u00e1n capacitados para resistir las largas y duras jornadas del campo) pero es uno de los m\u00e1s divinos en tradici\u00f3n y funcionalidad pues se encargan directamente de la alimentaci\u00f3n. Arar la tierra, llevar el ganado a pastar, orde\u00f1ar reses, recoger cosechas\u2026 Por esto tambi\u00e9n construyen su propia cultura de tradici\u00f3n y costumbres; cantan sus propias canciones para mantener un legado que expresa sus or\u00edgenes.\nGeneralmente la familia del campesino mantiene un estado de salud sano y en plenitud. Las actividades del campo y sus costumbres forman fuertes individuos que mantienen f\u00e9rrea disciplina para el trabajo y les otorga una conducta incuestionable; se convierten as\u00ed en el mayor ejemplo de una mente sana en cuerpo saludable.\nCuando se abre el camino a la oportunidad para los campesinos de asistir a una universidad, se lo toman m\u00e1s en serio que los ciudadanos y por esto son menos propensos a caer en la influencia de salir a protestar abandonando los estudios. Al conseguir su t\u00edtulo prefieren regresar al campo a hacer uso de sus conocimientos dentro de sus territorios; aportar con su labor en vez de salir del pa\u00eds (promoviendo fuga de cerebros), son en suma de los mejores representantes que aportan desarrollo y sacan adelante al pa\u00eds.\nEn la ciudad, donde se pierde esta conexi\u00f3n con los territorios, la juventud desborda en las problem\u00e1ticas sociales que siempre suman estad\u00edsticas y averg\u00fcenzan al pa\u00eds en los medios de comunicaci\u00f3n. Los j\u00f3venes de ciudad har\u00edan bien en leer menos literatura de alcoh\u00f3licos o drogadictos y aprender m\u00e1s de los j\u00f3venes del campo; lo mismo aplica para las mujeres: si saben realizar su labor de madres, sus hijos no van a requerir terapias con un profesional en psicolog\u00eda para reorientaci\u00f3n conductual.\nLa influencia de la ciudad sobre el campo ocurre por la idea err\u00f3nea de buscar un mejor futuro, donde se supone que existe mejor oportunidad laboral. Esto es una forma de enga\u00f1ar a la poblaci\u00f3n rural, incluso a quienes han sido desplazados del campo les ir\u00eda mejor en alg\u00fan otro sector rural o municipio, que llegar a subsistir a las grandes ciudades. Esto es un error que ser\u00e1 corregido con el tiempo.\nMientras la educaci\u00f3n encuentra su misi\u00f3n personal en cada individuo que se prepara para heredar la situaci\u00f3n problem\u00e1tica y acepta que su preparaci\u00f3n requiere tomar las riendas de las soluciones pertinentes, en su consecuente camino de falla y error, para corregirse y obtener experiencia, necesita aprender a no ser una v\u00edctima m\u00e1s en las estad\u00edsticas de las bajas a los llamados l\u00edderes sociales, lo cual ya mencionamos con anterioridad.\nAntes de proseguir hacia cualquier otro aspecto para considerar el panorama de la industrialidad y del desarrollo de la econom\u00eda agraria, lo mejor ser\u00e1 exponer porqu\u00e9 es importante desarrollar un sistema de interrelaci\u00f3n entre sectores productivos y demostrar cu\u00e1l es el papel fundamental de este componente.\nEl llamado proviene de la econom\u00eda azul (Gunter Pauli), que lejos de quitarle a los ricos y darles a los pobres, como postula la econom\u00eda convencional de las mentes que defienden la abolici\u00f3n de la propiedad privada, no se trata de abrir un debate ideol\u00f3gico p\u00fablico que genere mayores problemas a los ya existentes, sino que permita desarrollar oportunidades de empleo, con un valor agregado y de manera sustentable que mejore las condiciones para todos.\nEl autor de la econom\u00eda azul invit\u00f3 al sector cafetero de Colombia a desarrollar una relaci\u00f3n con el sector de la textiler\u00eda y fue rechazado tajantemente con la respuesta ir\u00f3nica de que en Colombia los cafeteros producen caf\u00e9, no textiles. Es una respuesta que puede entenderse sin objeci\u00f3n, ya que, desde el orgullo, la cultura del caf\u00e9 no permite ver el panorama completo de las oportunidades adyacentes a la industria. No sobra mencionar que el sector cafetero viene pasando por dificultades financieras que lo han puesto a merced de las decisiones de los gobiernos de turno.\nSi tomamos como ejemplo la industria del cannabis y sopesamos las variables que se producen desde los derivados de la planta, nos damos cuenta que se obtiene m\u00e1s que las flores para la recreaci\u00f3n de los fumadores. Aceites, perfumes, textiles de ca\u00f1amo, papel, tinturas\u2026 esto aplica no solo al caf\u00e9, sino tambi\u00e9n a cada sector productivo visto desde la \u00f3ptica de la econom\u00eda azul. Es cierto que a los cafeteros y a cualquier trabajador o empresario, no les interesa estar cambiando de sector o industria, pues requiere tiempo, personas y dinero, lo cual no sobra. Ampliar los alcances de una industria, al menos deber\u00e1 dejar la puerta abierta a la posibilidad de que otras personas en otros sectores industriales la realicen.\nNuestro pa\u00eds se encuentra en el trascurso de una crisis en el sector de la industria textil. Si arrojamos por la borda las iniciativas de innovaci\u00f3n y nos llenamos de orgullo nacional, con nuestra actitud, solo nos quedaremos mirando a los que sin pensarlo aceptan el ofrecimiento y ponen a funcionar la creatividad, desde lo que se aparece de manera oportuna, como lo hizo Vietnam, que s\u00ed tom\u00f3 la decisi\u00f3n de crear f\u00e1bricas de textil a partir de los procesos del caf\u00e9.\nTodav\u00eda sigue la carta sobre la mesa para los empresarios y emprendedores del textil, ya que el mercado en Colombia apenas est\u00e1 dando los primeros pasos para su ejecuci\u00f3n. Estas iniciativas se requieren para impulsar una econom\u00eda estable y formalizar los nuevos puestos de trabajo que la poblaci\u00f3n necesita y que alienta en los trabajadores un sentido de pertenencia, de aportar su labor en innovadoras propuestas que generan valor y contribuyen en el cuidado del planeta.\nEl desconocimiento y el miedo nos hacen cavar una trampa en la que cae nuestro futuro a un destino fatal. Por creer m\u00e1s en quienes realizan la protesta que en quienes postulan la forma de organizar nuestras capacidades de desarrollo. Como hemos visto reiteradamente, dejar todo en manos de los gobiernos es un error. Creer en promesas de candidatos que no pueden cumplir es humillaci\u00f3n p\u00fablica, la cual no debemos alimentar ni mantener.\nMejor dediquemos el conocimiento en usar las herramientas disponibles y los conocimientos verdaderamente \u00fatiles que est\u00e1n al alcance de nuestra capacidad consciente. Sin esperar que el gobierno sea el que se haga cargo de nosotros, ya que el cambio no lo logra ning\u00fan dirigente desde la pol\u00edtica, sino el ser humano mismo desde la actitud y la acci\u00f3n continua.\nCuando se tiene tantas oportunidades por delante, debemos dejar de mirar los problemas como los obst\u00e1culos. Si seguimos mir\u00e1ndolos como problemas, simplemente jam\u00e1s desaparecen. En cambio, mirar las oportunidades y realizarlas sin dudar, es perfeccionar nuestras aptitudes sobre la marcha, ya que el mundo no se detiene para esperar que cambie el gobierno o hasta las pr\u00f3ximas elecciones. El individuo mismo debe comprometerse en su trabajo diariamente.\nD\u00f3nde queda entonces el estudio superior y los t\u00edtulos de un estudiante, si solo sabe esperar que el gobierno le ponga una ley para que pueda moverse y hacer lo que tiene que hacer, o si el estudiante espera hasta que exista una ley que lo obligue a generar empleos y buscar la manera y los conocimientos necesarios para producir emprendimientos o empresas que mejoren la calidad de vida de la poblaci\u00f3n\u2026 d\u00f3nde queda su voluntad y libertad que tanto proclama con fuerza en las manifestaciones\u2026 deben por fuerza elegir, si derecho o responsabilidad. Y ya con los dieciocho a\u00f1os cumplidos deben entrar en responsabilidad. No esperar que todo cambie por arte de magia del gobierno, o cuando el cambio clim\u00e1tico enfr\u00ede el planeta. La producci\u00f3n de empleos no est\u00e1 cobijada por las leyes. A menos que sea el ser humano libre quien entre en acci\u00f3n conjunta para realizarlos.\nLos j\u00f3venes y profesores deben tener en cuenta que no es a trav\u00e9s de las protestas que se desarrolla un pa\u00eds (las protestas sirven para cambiar leyes, pero no generan empleo), sino con el hecho de adquirir los conocimientos de manera incesante e inmediata para hacer crecer nuevas empresas. No se trata de solicitar informes que muestren los movimientos financieros de una firma para saber a d\u00f3nde ir a hacer bloqueos y conciertos por la paz o a pintarle las paredes con pictogramas de la JUCO y romper vidrios.\nInviertan su tiempo en dominar el mercado y sean quienes prefiere la gente para trabajar en sus empresas por la cultura y por los beneficios que otorgan a sus empleados. Dejen de pelear contra quienes no los han agredido, con excusas de que son culpables de algo que ustedes mismos pueden cambiar. El mundo en el que vivimos, viene contamin\u00e1ndose desde antes de la era industrial y ni sus revoluciones, ni las guerras ideol\u00f3gicas, han desarrollado m\u00e1s al ser humano de lo que fue en su estado inicial, sigue recurriendo a su impulso salvaje. Solo en la medida que sigamos avanzando en masa cr\u00edtica sobre las oportunidades de crecimiento y desarrollo personal, es que el ser humano colectivamente se despierta y surge una nueva conciencia global.\nHoy por hoy tenemos las redes sociales y la red de informaci\u00f3n a un clic, gracias al esfuerzo de un mont\u00f3n de programadores que no tuvieron tiempo nunca de salir a protestar, porque estaban demasiado ocupados ayudando a mejorar el mundo. Anta\u00f1o les toc\u00f3 a los creadores de los aviones, que aceleraron el mundo cuando todav\u00eda se entregaba la informaci\u00f3n en mensaje escrito en cartas a caballo o en barco, y que se demoraba hasta meses. Hoy en d\u00eda, el mundo de la informaci\u00f3n es tan veloz como abrir y cerrar los ojos. Se requiere verdaderamente mucho tiempo libre para salir a protestar. No son los manifestantes quienes han creado todo esto, as\u00ed que una vez m\u00e1s se les pide respeto por quienes a\u00fan no saben leer bien o escribir bonito y sin correcciones de ortograf\u00eda, pero que est\u00e1n creando el mundo con sus manos para mejorarlo.\nA medida que nos acercamos a los \u00faltimos componentes, resaltamos el hecho de permanecer creando fuentes de empleo y valor agregado. A nadie se le recordar\u00e1 por protestar ni por incendiar buses en el mundo, pero todos recordar\u00e1n a qui\u00e9n les puso luz el\u00e9ctrica, a qui\u00e9n llev\u00f3 el agua a la comunidad, a qui\u00e9n desarroll\u00f3 un sistema que permite acceder a la red de informaci\u00f3n global, a qui\u00e9n les trae la comida fresca hasta la mesa y a la persona que estuvo dispuesta a ayudarlos.\nEl mejor agradecimiento que cada persona puede brindar a estos seres extraordinarios que trabajan por el bienestar com\u00fan, es que tambi\u00e9n se conviertan en quienes dan luz al mundo y crean sistemas que mejoren la calidad de vida de las poblaciones y los ecosistemas naturales. Que as\u00ed sea.\n\n"}, "6.4": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "6.4\n\nLa p\u00e9rdida de alimentos es un problema de administraci\u00f3n, primordialmente recae como responsabilidad en los empresarios, pero en la pr\u00e1ctica social es un asunto de estado, que afecta directamente a las poblaciones, tanto como a los territorios. En la planeaci\u00f3n de almacenamiento y conservaci\u00f3n es fundamental establecer una ruta organizada que mantenga un campo muy estrecho para la improvisaci\u00f3n.\nAlgunas referencias destacan que es por culpa de la falta o mantenimiento de v\u00edas de acceso para los sistemas de transporte y veh\u00edculos de carga, pero eso es otra de las tantas caracter\u00edsticas que son usadas como excusa para perder cosechas en el territorio nacional, ya que efectivamente hace falta pol\u00edticas e intervenci\u00f3n directa por parte del estado en estos asuntos de movilidad, lo cual es de importancia relevante, m\u00e1xime que los productores son quienes terminan pagando estas p\u00e9rdidas, pero quienes pierden son las poblaciones.\nPor supuesto las instituciones donde se ve reducido su programa de alimentaci\u00f3n saludable, son afectadas por las p\u00e9rdidas de las cosechas y/o los obst\u00e1culos para la distribuci\u00f3n, de igual manera afecta a las poblaciones donde las cifras de pobreza son extremas, pero realmente esto afecta toda la canasta familiar y a todos los hogares, ya que los individuos son el consumidor final.\nEn la pr\u00e1ctica de la toma de decisiones para encontrar soluciones a los problemas de los sistemas de distribuci\u00f3n, abastecimiento, almacenamiento, control y transporte, etc. Deber\u00edan tenerse en cuenta las que puedan no generar da\u00f1o ecol\u00f3gico a los ecosistemas naturales. Despu\u00e9s de todo, seguir abriendo cicatrices en la tierra al construir carreteras, es dividir la intercomunicaci\u00f3n de las ra\u00edces de las plantas, causando un da\u00f1o ambiental que tarda en regenerarse.\nAl abordar estos reflexivos se puede verificar lo que hacen los gobiernos: arrojar las problem\u00e1ticas a las siguientes generaciones, las cuales son inexpertas en proponer soluciones y la trasportan a la siguiente como herencia (carga). Antes de continuar este c\u00edrculo vicioso, podemos adoptar medidas que generen una sustentabilidad en el producto agr\u00edcola evitando al m\u00e1ximo que se pierda. Las cifras de p\u00e9rdidas de cosecha pueden aumentar las cifras de pobreza y hambre de las poblaciones donde no alcanza para la canasta b\u00e1sica y en los establecimientos educativos donde se espera que los estudiantes sean debidamente alimentados por el estado. Al reducir las cifras de p\u00e9rdidas, tambi\u00e9n se espera que la poblaci\u00f3n tenga mejor acceso a una completa alimentaci\u00f3n sana y balanceada para que las cifras de hambre y pobreza disminuyan.\nPodemos pensar que en medio de las carencias se encuentran oportunidades que pueden aprovechar los j\u00f3venes para tomar decisiones y pasar a la acci\u00f3n directa. Aunque no todos los alimentos pueden aplicar a la deshidrataci\u00f3n para su consumo posterior, se puede sacar provecho de esta pr\u00e1ctica que ayude a mantener un almacenamiento para el consumo posterior, y as\u00ed prevenir la p\u00e9rdida de alimentos con sistemas de preservaci\u00f3n de conservas nutritivas. Otro aspecto es la administraci\u00f3n de un banco de semillas nacional y tambi\u00e9n de preservaci\u00f3n de fertilizantes que garanticen un abono peri\u00f3dico y continuo a la tierra, para no depender necesariamente de otros pa\u00edses. El uso de terrazas de cultivo y/o la adaptaci\u00f3n de sistemas de canalizaci\u00f3n para el sabio uso de las aguas lluvias, sistemas para evitar desbordamientos o inundaciones, son iniciativas donde la creatividad de los individuos tiene todav\u00eda un gran camino por recorrer, lo cual significa que ofrece oportunidades para la innovaci\u00f3n y apertura a nuevas posibilidades de empleo.\nEn cuestiones de planeaci\u00f3n, del papel a la realidad, se pueda encontrar todas las dificultades imaginables que existan, pero no debe constituir un obst\u00e1culo permanente pues la problem\u00e1tica sigue afectando a las poblaciones y amenaza la estabilidad de los territorios y tambi\u00e9n de los ecosistemas naturales. Pensar en c\u00f3mo implementar estas reflexiones no es perder tiempo o dinero, es un asunto de m\u00e1xima importancia y es obligatorio tomarlo con adecuada seriedad. No solo por cumplir la misi\u00f3n que nos corresponde sino porque de no hacerlo seguiremos reclamando y jam\u00e1s obtendremos un beneficio que podamos ofrecernos y mantenerlo en la posteridad.\nEstos asuntos que nos corresponde encarar como individuos, requieren trabajo conjunto entre todos los sectores, y desde la poblaci\u00f3n es donde se genera el imaginario que da respuesta a las problem\u00e1ticas, dando los pasos necesarios para las iniciativas que promueven soluciones alternativas y que complementan o hacen frente a las promulgadas por leyes estatuarias. Si pudi\u00e9ramos colocar junto a los r\u00edos un sistema de transporte a las aguas de creciente s\u00fabita y desviarlas a los territorios donde la sequedad es desfavorable podr\u00edamos tener agua en los territorios donde llueve pocas veces al a\u00f1o y corregir el problema de desbordamientos e inundaciones.\n654321.\nNo se trata de llevar agua al Sahara, pero s\u00ed podr\u00edamos empezar con algo de agua para la Guajira, llevarlo del papel a la realidad y sacarlo de la categor\u00eda de promesas sin cumplir de todos los gobiernos, requiere una fuerza descomunal. En palabras de un poeta franc\u00e9s: \u201cpara levantar una carga tan pesada se requiere el valor que tuvo S\u00edsifo, por m\u00e1s que se ponga el alma en trabajar, el arte es largo y nuestro tiempo es corto\u201d. Aunque nuestro tiempo sea corto, entre todos podemos encontrar la forma de que se haga algo productivo. Aunque haga falta todo el tiempo de nuestras vidas en ello, si al conseguirlo dejamos un mejor estado para las generaciones posteriores y si vale la pena, por qu\u00e9 no hacerlo. \nLos egipcios y otras civilizaciones nos dejaron m\u00e1s que un legado, en todos los sentidos, que trascienden el tiempo y los conocimientos de todas las civilizaciones posteriores. Gracias a la demostraci\u00f3n que hicieron de dominar la fuerza de las piedras y construir pir\u00e1mides y otras mega estructuras, que a\u00fan en ruinas siguen sorprendiendo al mundo por su maravillosa perfecci\u00f3n.\nSi ellos lograron disciplinadamente una gran obra que perdura en la memoria el tiempo, aun cuestionando los medios para lograrlo, si nos preciamos de ser mejores en un sistema moral que pueda desarrollar mejores pr\u00e1cticas, por qu\u00e9 no podemos trabajar en algo colosal por m\u00e9rito y provecho de las generaciones actuales. Es un pensamiento que vale la pena reflexionar, a fin de hacernos due\u00f1os de ideas gigantes que salgan del esp\u00edritu universal del ser humano.\u2003\n\n"}, "6.5": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "6.5 Esquema de pensamiento circular.\n\nQu\u00e9 es el cuerpo humano, el cuerpo planetario, cualquier cuerpo o sistema viviente, trabajando solo en una parte, sino un lisiado. Lamentablemente para el ejemplo, muchas personas creen que pueden producir bienestar trabajando as\u00ed sus pensamientos. Cuando en realidad la forma de entender y desarrollar la inteligencia y la creatividad es un movimiento de errores e intentos de superarlos. Para poder funcionar bien en el entorno y haber llegado tan lejos en la comprensi\u00f3n de los componentes, es una virtud haber tra\u00eddo a la mente todos nuestros desagrados en contra del sistema y del anti sistema, para congregarlos y subsanar las debilidades y al mismo tiempo recalcar las fortalezas.\nPara no extender demasiado el dogma de las ideolog\u00edas sobre el uso sabio de la econom\u00eda, se requiere dominar las emociones desbordadas y reconciliar puntos de vista aparentemente contradictorios. Esto se refiere al hecho de trabajar en conjunto las iniciativas, tanto de las llamadas ideolog\u00edas de izquierda como las de derecha, pues en \u00faltima instancia son simplemente ideolog\u00edas humanas. Haciendo uso del examen b\u00e1sico de los componentes, se puede extraer lo bueno y desechar lo mala de cada ideolog\u00eda, a fin de poner un filtro a las impurezas que contaminan el sano funcionamiento y la armon\u00eda de los ecosistemas naturales y humanos.\nSe pensar\u00e1, muy habitualmente, que no es posible reconciliarnos y limar nuestras actitudes, adeptas a una ideolog\u00eda de oposici\u00f3n o a favor de cualquier movimiento, en el trascurso de una dirigencia nacional. Esto es una cuesti\u00f3n de leg\u00edtima delicadeza y que requiere todo nuestro potencial de discernimiento. A veces no se trata solo de actitud, pues la actitud puede ser simplemente una tendencia temporal. En cambio, permitirse hacer trabajo conjunto con el enemigo se traduce en una tregua mientras se toman medidas frente a un enemigo com\u00fan, lo cual no es f\u00e1cil, ni se da r\u00e1pidamente. De hecho, sin haber un motivo para hacer al enemigo parte de un trabajo conjunto, no se obtiene realmente garant\u00edas de una tregua. Es decir que, sin algo m\u00e1s grande que garantice la realizaci\u00f3n de soluciones a las problem\u00e1ticas actuales, la guerra contin\u00faa su despliegue.\nPodemos hasta cierto punto, obtener una vinculaci\u00f3n desde varios frentes de acci\u00f3n, que permitan obtener ventajas para todos. El proceso de reconocimiento para cuidar el planeta, en lo que respecta a una conflagraci\u00f3n inesperada como la pandemia 2019 o en un asunto de emergencia como son las inundaciones o los terremotos, requerimos de todos en la mayor medida posible, colaborar y dejar de lado las diferencias de pensamiento moment\u00e1neamente. M\u00e1xime cuando hay v\u00edctimas de por medio, es cuando necesitamos estar m\u00e1s unidos.\nAhora es cuando m\u00e1s podemos fortalecer la ayuda mutua, ya que el mundo entr\u00f3 en la etapa de conocimiento global. De hecho, la llamada ayuda humanitaria, se mueve m\u00e1s r\u00e1pidamente ahora gracias a los avances tecnol\u00f3gicos y velocidad de la informaci\u00f3n. La actitud de mantener en secreto los conocimientos productivos y esconderlos de la gente solo por pensar que no los merecen o que no est\u00e1n capacitados para entenderlos, es contra producente. Esto \u00faltimo se refiere a quienes batallan ideol\u00f3gicamente en las redes por tener la \u00faltima palabra y demostrar cu\u00e1nto saben sobre las situaciones, pero no educan adecuadamente a la poblaci\u00f3n, ni ofrecen verdadera informaci\u00f3n que sirva para acabar con los problemas.\nEn este punto el desarrollo logrado ha tra\u00eddo much\u00edsimas garant\u00edas de comodidad y servicios que facilitan la vida de los seres humanos y esto se traduce en una calidad de vida de mayor nivel, que resulta m\u00e1s agradable para cada individuo. No por esto debemos perder de vista los compromisos que tenemos a largo plazo. El sentido de estudiar para ser alguien en la vida debe dotar a la persona de herramientas para contribuir en mejorar las condiciones de su entorno y en virtud de las personas que requieren su ayuda. As\u00ed se fortifica el esp\u00edritu del ser humano que se compromete con la misi\u00f3n de evolucionar para alumbrar el camino a otros en el devenir del mundo.\nEl desarrollo nos ha hecho un bien y esto es algo que podemos verificar y vivir. En el extremo de la vida en desarrollo, se acopia una humanidad que se adapta al extremo de los ambientes naturales y que resiste sin modificar su entorno. Aunque mantienen una calidez familiar y la felicidad surge en forma simple, su calidad de vida siempre es muy austero que a veces raya en la miseria. En otro apartado hemos desarrollado de manera m\u00e1s consciente la cultura alrededor de la pobreza, por lo tanto, no es necesario profundizarlo aqu\u00ed. En todo caso, debemos admitir que, aunque no es del todo correcto afirmar que el pobre es pobre porque quiere, tampoco podemos negar que las condiciones de vida de cada individuo, corresponden m\u00e1s a las decisiones que a las necesidades. Tambi\u00e9n se tomar\u00e1 en cuenta que la informaci\u00f3n adecuada para una toma de decisiones acertada, hace la diferencia.\nEn estas exposiciones la palabra pobre o vulnerable no tienen ning\u00fan sentido o significado objetivo, ya que el ser humano es fundamentalmente parte del gran ecosistema planetario. En un grado o en un nivel de cultura bastante alto, lo suficiente como para ser consciente de la urgencia de adoptar medidas que sirvan para ayudar a la poblaci\u00f3n en el planeta, el ser humano forja un esp\u00edritu inquebrantable que se permite ayudar a solucionar los problemas en lugar de ser una v\u00edctima m\u00e1s.\nEl ser humano continuamente se enfrenta retos cada vez m\u00e1s grandes. En este punto debemos considerar la misi\u00f3n de manera objetiva y garantizar un mundo libre para la posteridad. As\u00ed la persona no sepa leer ni escribir, as\u00ed sepa o no programar, as\u00ed sepa o no hablar en cualquier idioma, as\u00ed sea sordo o ciego, as\u00ed sea gordo o flaco, as\u00ed sea alto o bajo, as\u00ed tenga cualquier color de piel o carezca de pigmentaci\u00f3n cut\u00e1nea, se vienen siempre grandes retos para los cuales estar unidos como habitantes del planeta nos permite prepararnos para enfrentar las hostilidades que se presenten.\nEl mundo social est\u00e1 lleno de dinero, pero los c\u00edrculos sociales de \u00e9lite no tienen todas las respuestas a los problemas actuales y si los tienen, parecen que est\u00e1n financiando a algunos sectores que generan divisi\u00f3n social mundial para garantizar su dominancia mundial, en perjuicio de nosotros, la gente com\u00fan. Este camino a la destrucci\u00f3n del ser humano libre se les facilita porque nosotros estamos muy ocupados debatiendo y tratando de suprimir las diferencias, que manteniendo un orden humano que pueda ayudarnos a entender el panorama del mundo actual para encontrar soluciones.\nHemos llegado a un punto donde estamos de acuerdo en trabajar desde todos los sectores para que entre todos podamos contribuir en mejorar nuestro entorno. Al hacerlo as\u00ed, podemos salir mejor librados de las intenciones que tienen los que gobiernan desde las sombras, ya que todo apunta a que los gobernantes solo obedecen a un poder mayor que mantiene a todos bajo amenaza. A\u00fan sin revelar la m\u00e1scara de las deidades que nos rigen, podemos aceptar nuestro tiempo de vida en la tierra para realizar un trabajo conjunto, en beneficio de quienes vendr\u00e1n a ocupar el planeta, quienes est\u00e1n en gestaci\u00f3n y que nacer\u00e1n despu\u00e9s.\nPara ellos est\u00e1 escrito este compendio de componentes, para ayudarlos a determinar sus capacidades y conocimientos, que les sirva de gu\u00eda en la toma de decisiones y que alumbre su conciencia, la cual habr\u00e1 de tomar forma por la fuerza de la vida que d\u00eda a d\u00eda nos tira contra la naturaleza del tiempo. Para ellos un saludo desde el momento de su participaci\u00f3n en este texto, como un legado del mundo que les ha precedido y al cual han de pertenecer.\u2003\n\n"}, "6.6": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "6.6\n\nLa felicidad es proporcional al desapego de la mente que cree que debe resolver todos los problemas. En el postulado anterior se enciende la luz sobre una verdad que debemos aceptar desde que empezamos las reflexiones acerca de los temarios de los componentes y cada vez que insistimos en la importancia de asimilar la misi\u00f3n. Y es que, no podemos cambiar nada en el mundo exterior, si continuamos manteniendo un desacuerdo en nuestro interior y seguimos alimentando un impulso de violencia interna.\nLos discursos de odio generan divisi\u00f3n en una cara de la moneda, ya que el aspecto m\u00e1s importante del odio, a medida que se mantiene, es que genera m\u00e1s da\u00f1o a quien lo porta. No entendamos esto como que deba ser descargado. Ya que la violencia genera m\u00e1s violencia y mantiene un movimiento dentro del caos. Cuando se disipa desde el interior, promueve una paz que se mantiene en vibraci\u00f3n, capaz de contribuir o contagiar, por medio del ejemplo herm\u00e9tico, a las conciencias de los individuos en el entorno, por medio de una correlaci\u00f3n de quietud y silencio, lo que se traduce en bienestar personal y convivencia. \nRetornando al punto inicial sobre el objetivo de este reflexivo y qu\u00e9 tiene que ver todo lo anterior con la econom\u00eda circular, se resume desde el componente agro industrial que el acceso eficiente de la poblaci\u00f3n a la alimentaci\u00f3n, es un sistema que genera paz interior. Todas las dem\u00e1s industrias y pr\u00e1cticas sociales se mueven en torno a la alimentaci\u00f3n. Desde que existe la agricultura, heredada de antiguas civilizaciones, estaba emparentada de manera inseparable de la ceremonia ritual y la espiritualidad, lo cual, no era solamente un medio de agradecimiento a las deidades, sino que establec\u00eda un v\u00ednculo profundo de nuestro cosmos interno con la comunidad y los ciclos de la naturaleza.\nLa estructura de los componentes, es un sistema mec\u00e1nico, algo que surge de manera natural. Para que pueda funcionar el movimiento circular, la estructura de las reflexiones es funcional y hecha a la medida del pensamiento com\u00fan, para que puedan encajar perfectamente y constituyan las herramientas y t\u00e9cnicas que conectar\u00e1n con el conocimiento que sirva para contribuir al desarrollo econ\u00f3mico de manera adecuada y eficiente.\nAl tejer la urdimbre de los componentes, aclaramos que la direcci\u00f3n de la espiritualidad de occidente, est\u00e1 ligada a la de oriente y la del norte a la del sur. Cada cultura o civilizaci\u00f3n antigua, se complementa de manera directa o indirecta y se concilia con las tradiciones y culturas actuales. Llamamos a esto el conocimiento adquirido, no solo porque se ofrezca profundo respeto, sino por mantener un sentido de coherencia, que acepta las verdades y la ciencia de cada cultura o civilizaci\u00f3n. Como una clave de pensamientos o una ecuaci\u00f3n fundamental, que podemos usar en la comprensi\u00f3n. Para llegar a una reflexi\u00f3n que pueda ser usada en la toma de decisiones, encontrar el mejor modo de relacionarnos entre diferentes culturas y de cualquier \u00e9poca en la historia, es determinante alcanzar y conectar con la conciencia cultural de los territorios.\nEs evidente la relaci\u00f3n de la cultura y las tradiciones con la indumentaria de la industria agroalimentaria y la ganader\u00eda en general o los servicios que giran en torno y dentro del componente agro industrial. En muchos lugares, todav\u00eda se le canta a las siembras y a las cosechas, lo mismo que al ganado, cuando pastan o cuando se llaman para devolverlas al ato, al corral o al potrero. Estas pr\u00e1cticas inspiran el arte, la m\u00fasica, la pintura y otras disciplinas. Lo que construye el folklor de las poblaciones. El imaginario colectivo, mantiene viva la cultura tradicional y establece un laso amoroso con las disciplinas art\u00edsticas. Se perfeccionan en la experiencia al heredarlo a las generaciones. \nEstas exposiciones se dan a partir de una \u00f3ptica o panorama general. Por m\u00e1s que en la pr\u00e1ctica comercial cada rubro se defina en sectores industriales, es un buen h\u00e1bito estrat\u00e9gico, mantener la cultura dentro de lo que se debe tener en cuenta para la toma de decisiones, no solo en el campo de las ventas o de la estructura interna de la empresa, sino desde el encasillado de un mercado que mejora la eficiencia de otros mercados.\nEn el modelo de la industria c\u00e1rnica, se tiene el concepto de trato inhumano contra la fauna comercial (especialmente por parte de los no consumidores), que toma la vida de los animales como un producto y no como seres vivos, que ser\u00e1n sometidos a un sacrificio sin el menor sentido ritual o ceremonial para consumo despiadado.\nNo se menciona esto para despertar las vibras de quienes sean veganos o ambientalistas. En defensa de los animales se puede hacer m\u00e1s que dejar de comer carne. Para ayudar a corresponder este principio de manera consciente, tenemos a las tradiciones culturales \u00e9tnicas que veneraban los esp\u00edritus animales como cualquier otro Dios y aun as\u00ed se alimentaban de ellos. Esto es parte del legado, la sabidur\u00eda ancestral y espiritual de quienes nos precedieron como hijos de culturas milenarias.\nEste compendio de problemas que tenemos en exposici\u00f3n a lo largo de los componentes, debe ser visto por los j\u00f3venes como un panal de oportunidades para el crecimiento econ\u00f3mico. Cada persona responsable que acepta la misi\u00f3n, encontrar\u00e1 los caminos para emprender y consolidar soluciones adecuadas y que sean mejores alternativas que recurrir a la protesta. \nLa controversia en el mundo de la pol\u00edtica y la econom\u00eda, por el tema de propiedad de la tierra y su fertilidad, la explotaci\u00f3n por parte del estado, el debate de a qui\u00e9nes corresponde habitar o cultivar dicha hect\u00e1rea, pone en constante divisi\u00f3n a las poblaciones y afecta la convivencia en los territorios. Campesinos y grupos ind\u00edgenas quedan en medio del conflicto armado por la presencia de grupos ilegales dentro de sus poblaciones.\nAs\u00ed como habremos de reflexionar reiteradamente acerca del sabio uso del agua para regar cultivos o para el consumo humano y animal, debemos reflexionar tambi\u00e9n sobre el uso de la tierra productiva, sin adelantar conclusiones, que incurran en un maltrato hacia las personas y sin aumentar las posibilidades de conflictos b\u00e9licos que promuevan el desplazamiento forzado de las poblaciones.\nLas posibilidades de generar un ambiente saludable que impulse la cultura de cultivo en terrazas de manera eficiente, no es solamente un sue\u00f1o a largo plazo sino una responsabilidad c\u00edvica. Contribuir en la recuperaci\u00f3n del aire puro en las ciudades y del espacio perdido para cultivo en espacios urbanos residenciales, requiere implementar alternativas aplicables que generen un sustento para las familias y de ser posible a gran escala, en todos los barrios de las clases emergentes.\nEl uso del conocimiento y el aporte cient\u00edfico actual, ofrecer\u00e1 respuestas para mantener la tierra constituida con nutrientes aptos para el cultivo de hortalizas y arom\u00e1ticas, como tambi\u00e9n de frutas y medicinas naturales. Los artesanos de cer\u00e1mica podr\u00e1n realizar estantes adecuados al espacio de cultivo interior; las arquitecturas podr\u00e1n desarrollar una capacidad inteligente que albergue estas posibilidades y ofrezca un uso adecuado del peso distribuido, evitando tambi\u00e9n da\u00f1os colaterales por humedad. Las instalaciones el\u00e9ctricas de iluminaci\u00f3n se adaptar\u00e1n para este modelo de cultivo en interiores. El estado y las personas comunes, se har\u00e1n due\u00f1os de un conocimiento sobre cultivo en huertas caseras, aprovechando los recursos disponibles en la red de informaci\u00f3n, organizando este esquema de manera planificada y desarrollando un sistema de seguimiento \u00f3ptimo a la operaci\u00f3n.\nEste imaginario ideal, ser\u00eda el principio micro c\u00f3smico de una verdadera agricultura eficiente, practicada en exteriores y en las vastas regiones de hect\u00e1reas disponibles, tanto en tierra directa como en viveros cerrados que desarrollan t\u00e9rmicas de efecto invernadero. Tanto en el cultivo en interiores, como en el cultivo en exteriores, la operaci\u00f3n se planifica de principio a fin. Esto establece un seguimiento adecuado de registro y control sobre las plagas y cuantifica el uso de fertilizantes o pesticidas.\nEl conocimiento sobre la producci\u00f3n de alimentos, no es que sea un secreto guardado con llave, pero tampoco es que sea un tema de dominio p\u00fablico. Actualmente algunas organizaciones pretenden acaparar y monopolizar las tareas de producci\u00f3n de alimentos para que las personas no puedan sembrar ni cultivar libremente. Por supuesto es algo que se debe evitar. Aunque las t\u00e9cnicas de cultivo y el conocimiento sobre el suelo requieren, en todo caso, una determinante dedicaci\u00f3n absoluta y devocional, las personas son libres de elegir usar un espacio dedicado a las t\u00e9cnicas de cultivo y producci\u00f3n.\nEl conocimiento sobre la producci\u00f3n de alimentos fortalece al ser humano y una industria interactiva como escuela pr\u00e1ctica, es una herramienta para los estudiantes y para todas las personas, que quieran aumentar sus conocimientos aprendiendo a manejar sus capacidades y las t\u00e9cnicas usadas para mejorar la labor del campo y entender c\u00f3mo adaptarlas a un uso en la ciudad, o en su propia casa, si fuera posible.\nEste mecanismo de interactividad c\u00edclica ideal, es el esquema que postulamos como el coraz\u00f3n de estos componentes en articulaci\u00f3n desde el conocimiento adquirido; por la hermandad y la inclusi\u00f3n social que llega desde la cultura y la educaci\u00f3n, trabajando para la conservaci\u00f3n del entorno y ayudando a proteger la biodiversidad de los territorios.\nA medida que vamos cerrando el circuito de los componentes para que funcionen adecuadamente, esperamos que cada individuo empiece a entender que los componentes no deben separarse y que las reflexiones establezcan una visi\u00f3n holista y no fragmentaria o reduccionista del conocimiento, y que lo aplique de manera circular. Para no caer en el error de la divisi\u00f3n violenta en la sociedad y se entienda, naturalmente para hacer el bien, que necesitamos de todos los individuos que componen nuestra poblaci\u00f3n.\nEs lamentable perder cualquier persona o que las personas se desv\u00eden del campo de actividad donde se requiere que aporten su conocimiento adquirido. Siempre que est\u00e9 alineado con los principios de convivencia y armon\u00eda poblacional, una perdida es el equivalente a la fuga de cerebros. Siempre que un individuo toma la decisi\u00f3n de trabajar para el mal, est\u00e1 tomando un camino que afecta a todos los dem\u00e1s.\nEs importante saber reconocer que entre los seres humanos naturales debemos respetar y saber mantener las diferencias dentro de un panorama eficiente. A veces, trabajar con quienes son diferentes a nosotros complementan nuestro sector y nuestra labor, hacen lo que les corresponde y permiten cerrar el circuito de eficiencia. Esto es sano y funcional, para que el libre intercambio de conocimientos y el movimiento de desarrollo se mantenga en funcionamiento c\u00edclico.\nEsto implica una correlaci\u00f3n de trabajo y enfoque directo entre las actividades de distintas industrias, que ayudan a mantenerse en un movimiento circular dentro del mercado y sirven para ofrecer servicios y beneficios a la poblaci\u00f3n. La manera en que la econom\u00eda del pa\u00eds puede generarse y convertirse en un mercado circular de libre desarrollo, no solo corresponde a las iniciativas de las autoridades y/o a los entes gubernamentales. Los nuevos emprendimientos permiten mejorar las capacidades de la visi\u00f3n hacia el futuro, para ayudar a mediar la toma de decisiones y facilitar la planeaci\u00f3n en los territorios, que debe mantenerse en base a la totalidad de los componentes, para evitar al m\u00e1ximo caer en errores de orden p\u00fablico.\nPuede hacerse un parang\u00f3n entre la situaci\u00f3n o disposici\u00f3n conceptual de los componentes con la forma en que trabajan los meridianos del cuerpo y el flujo de la energ\u00eda vital en la concepci\u00f3n de la medicina tradicional china: si se obstruye un canal o hay alguna falla en alg\u00fan corredor energ\u00e9tico, su falencia afectar\u00e1 a los otros y desestabilizar\u00e1 a todo el sistema vital. Cuando se restablece el flujo de la energ\u00eda, la misma corriente sanara todo el sistema de manera correcta.\nLa ciencia hace parte del componente de la cultura que da a luz la educaci\u00f3n. La educaci\u00f3n y la cultura, est\u00e1n directamente relacionadas con la oferta de turismo y son responsables de preservar el contexto de los componentes cuando el flujo ha culminado su ciclo para volver a auto generarse. Este principio desarrolla el cultivo de la misi\u00f3n, al articularse con la protecci\u00f3n ambiental. A cada facultad le corresponde transitar de manera circular, la ruta de los componentes. A fin de auto examinar sus capacidades e intenciones, como tambi\u00e9n corregirse, si encontrara que se ha salido de la curva del desarrollo natural, volver a alinearse en la ruta de los componentes.\nUn mal proceder por parte de organismos internacionales, que afect\u00f3 en cierta manera la concepci\u00f3n de libertad en los sectores productivos agr\u00edcolas de la industria alimentaria, fue la implementaci\u00f3n de la ley sobre las semillas, que pretendi\u00f3 no permitir almacenar semillas propias y que en cambio promov\u00eda la compra de semillas certificadas. Esto se convertir\u00e1 en problema cuando las semillas requeridas provengan de un pa\u00eds que entra en guerra y que dificulte la adquisici\u00f3n de estas. Lo que ya ha ocurrido con otros productos que no son del dominio o mercado nacional, como fueron los fertilizantes durante el conflicto en Ucrania.\nUn verdadero sistema de desarrollo eficiente y que asuma la libertad de las poblaciones, promueve primordialmente el uso de todas las capacidades internas y permite desarrollar herramientas cient\u00edficas y alienta la creaci\u00f3n de empresas dentro del entorno nacional, para no depender demasiado de otros mercados que puedan colapsar, dejando un vac\u00edo en la expectativa y un porvenir lamentable para las personas. Esto es una reflexi\u00f3n sobre la forma de generar un ambiente \u201csostenible\u201d que genere sustento y no solo promesas por parte de agendas impulsadas desde las sombras de Europa o de donde provengan\u2026\nDejamos hasta aqu\u00ed este apartado para que las reflexiones pasen a quienes corresponde, sean estudiantes, individuos, personas en general, equipos y entes profesionales, entes sociales y/o gubernamentales, puedan establecer una conclusi\u00f3n que les permita desarrollar una alimentaci\u00f3n que no castigue el dinero de los individuos. Para que las personas puedan acceder a una calidad de vida digna, se empieza por la alimentaci\u00f3n sana y saludable.\n\n"}, "6.7": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "6.7 Brecha acad\u00e9mica.\n\nHemos expuesto al turismo como primer pilar de la econom\u00eda porque el sector tur\u00edstico ofrece alternativas de mercado en el intercambio comercial y cultural, aparte de poder establecer medios que atraigan inversi\u00f3n externa. Sin embargo, para que el turismo alcance un nivel de crecimiento econ\u00f3mico que aporte al PIB nacional, se requiere fortalecer antes, todas las industrias y sectores del mercado, lo cual requiere estrategia en la planeaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n compromiso con las garant\u00edas de seguridad.\nEgipto, con sus grandes y notables pir\u00e1mides, no consolid\u00f3 un turismo sin haber trabajado en todos los aspectos que se requieren para poder garantizar la entrada de extranjeros y su estancia en el pa\u00eds, tom\u00f3 tiempo su organizaci\u00f3n. Lo cual indica que la belleza o el esplendor de un lugar, no es suficiente para realizar una campa\u00f1a de marketing o publicidad y que m\u00e1gicamente atraiga a las poblaciones de todos los rincones del mundo. Se requiere tomar medidas anticipadas de orden p\u00fablico.\nEn M\u00e9xico o en cualquier lugar del mundo es igual. La organizaci\u00f3n del turismo depende en gran medida de otros sectores comerciales que proveen al turismo de mayor riqueza. Si pensamos en las playas, en los r\u00edos o en las cascadas, encontraremos que, en relaci\u00f3n al turismo, todas las actividades comerciales giran en torno a un evidente intercambio de conocimientos. En este sentido, el choque cultural entre personas de otras regiones o del mundo, entre otros dialectos y entre otros idiomas, la oferta gastron\u00f3mica o el comercio de prendas y vestidos, como tambi\u00e9n otras actividades que se reflejan en la m\u00fasica y las artes, se ven fuertemente enriquecidos y son el motor que mantiene en fluctuaci\u00f3n al viajero. El turismo nutre de alguna forma las actividades de comercio en su entorno, pero a su vez depende de que los comercios ofrezcan productos realmente necesarios en su demanda o lo suficientemente innovadores como para ser el reflejo del esp\u00edritu y la cultura de los territorios.\nAunque esto es f\u00e1cil de notar y se entiende como algo obvio, es lamentable que, al desarrollar este contexto, estemos dejando una imagen a veces descuidada, que refleja una actitud de no valorar lo que nos corresponde y culpar a otros sectores por la imagen en decadencia del turismo o de los lugares de visita. Ser\u00eda muy triste que despu\u00e9s de hacer un paseo a una playa tur\u00edstica y esperar en la noche que la gente se retire, nos demos cuenta de la cantidad de basura que dejan los visitantes. Desde un principio, la causa es determinada por las personas y su falta de compromiso con la cultura, sumado desde la inconsciencia de una identificaci\u00f3n err\u00f3nea de sus propios territorios, que les hace pensar que, no les corresponde las actividades de limpieza en un territorio ajeno o que para eso hay contratistas que se encarguen de las basuras en ese lugar.\nNuestra conducta como visitantes debe reflejar una cultura elevada, en los territorios donde ponemos nuestro pie. La conducta de los lugare\u00f1os o nativos del entorno, debe estar siempre consagrada a respetar su espacio. Cosas que parecen simples como arrojar basura en la calle o en los espacios de recreaci\u00f3n, fomentan un mal ejemplo y falta de cultura tambi\u00e9n a los visitantes. La educaci\u00f3n se puede apreciar en los barrios de bajos recursos financieros que de alg\u00fan modo se traduce en conformidad con una imagen insalubre y contaminaci\u00f3n continua. M\u00e1s en las ciudades que en las poblaciones rurales, se puede notar a primera vista en los barrios o en las poblaciones de escasos recursos, que, a mayor pobreza, mayor desorden y basura alrededor. \nComo ya se mencion\u00f3 anteriormente en otro apartado, las personas que pierden su civilizaci\u00f3n se despojan de su propio inter\u00e9s en permanecer limpios. Tanto ellos mismos como las cosas y los espacios a su alrededor, se ven descuidados. Por eso hay personas en la indigencia que, inexplicablemente, pueden vivir sin sentirse mal al lado de un desag\u00fce de aguas residuales o en alcantarillas. Quiz\u00e1 esta conducta, desde una \u00f3ptica psicol\u00f3gica, refleje un instinto de bajeza, que hace que las personas se sientan despojadas de su dignidad (no ser merecedora de un buen h\u00e1bitat), y recurren a la m\u00e1xima suciedad, donde reflejar su propia vejaci\u00f3n.\nUna persona puede pensar que no merece estar en los mejores lugares y con personas agradables, sino que se merece lo peor. Bajos niveles de pensamiento buscan lo semejante para no sentirse en desnivel. Pero esto es solo una medida de enfriamiento para no sacar el verdadero esp\u00edritu que lleva el ser humano a las estrellas. Puede entenderse esto como tener miedo al propio potencial o en dado caso, la mente est\u00e1 paralizada por un bloqueo emocional.\nLa mayor\u00eda de las veces, no es por alg\u00fan motivo exterior. Ya que la culpa o ser v\u00edctima, en una medida posible, es una respuesta desde el interior que se excusa en un panorama exterior para permanecer en estado de vulnerabilidad y que afecta lo que corresponde a la mente, pues se identifica con su propio maltrato y acepta que el sufrimiento deba perpetuarse.\nDesde luego, las personas necesitan ser ayudadas a encontrar el equilibrio mental y emocional que les corresponde. Puede ser que los pensamientos que necesita aceptar, todav\u00eda no hayan pasado por su cabeza. Incluso las emociones necesitan ser limpiadas a trav\u00e9s de un sistema de rehabilitaci\u00f3n y seguimiento, para liderar su propia capacidad de auto control, generar car\u00e1cter y una actitud de bienestar.\nComo consecuencia de aumentar la capacidad de dominio propio y ayudar a otros a construirla, la misi\u00f3n es objetiva y es un valor que portar\u00e1 el individuo por el resto de su vida. Sin embargo, como pudimos reflexionar, puede ser contraproducente creerse un super h\u00e9roe que va a salvar a toda la humanidad con un solo movimiento alrededor de la tierra. Aunque no podamos arreglar todos los problemas del mundo, por lo menos podemos hacer un intento de salvarnos a nosotros mismos. Cuando esto se resuelve hasta un grado funcional, entonces podemos ayudar al menos una persona, si la persona lo necesita y acepta ser ayudada, es una transacci\u00f3n favorable para la humanidad.\nLa brecha entre ricos y pobres es una cuesti\u00f3n de perspectiva, no solo por la filosof\u00eda sobre el asunto de qu\u00e9 es riqueza y que cosas tienen los ricos o los pobres que los dem\u00e1s no tienen, esta enigm\u00e1tica influencia puede resultar in\u00fatil. En realidad, la pobreza existe siempre en la mente que se rinde ante los obst\u00e1culos y la riqueza existe siempre en la mente que decide tomar la misi\u00f3n de generar un cambio desde su interior para s\u00ed mismo y contribuir al mejoramiento de su entorno.\nEsta definici\u00f3n no debe ser tomada a la ligera y exige un examen profundo acerca de las elecciones devocionales del esp\u00edritu. Podemos sacar ejemplo de las escuelas de conocimiento budista o hind\u00fa. Los brahmanes eran personas de alto estatus que se decid\u00edan llevar una vida austera, en cierta medida posible, para poder transmutar su esencia mundana, a un alto nivel de dominio espiritual sobre las vibraciones personales.\nDesde luego, no se le pedir\u00e1 a una persona que se queja de hambre, en occidente, tomarlo con la dedicaci\u00f3n de los monjes budistas y practicar la meditaci\u00f3n o el yoga. Ni el cristianismo, a pesar de las ense\u00f1anzas del nuevo testamento, aceptar\u00eda las privaciones que exige un camino de iluminaci\u00f3n espiritual. Esta referencia sobre algunos aspectos espirituales, puede tomarse despectivamente y amplificar la desesperante situaci\u00f3n de las personas llamadas vulnerables y en condici\u00f3n de pobreza extrema.\nS\u00ed se mira con lupa la actitud de una persona, aunque su situaci\u00f3n sea precaria y no tenga empleo o dinero, no aceptar\u00e1 de buen gusto ser llamada vulnerable o pobre. Para esto llamamos a los estudiantes a dejar el auto sabotaje dentro de sus propias cabezas, para que despu\u00e9s no demuestren en espacios p\u00fablicos, ni en las redes sociales su falta de cultura y empat\u00eda social. Ni los estudiantes, ni los profesionales, ni los empresarios, ni los independientes, son mejores personas que los dem\u00e1s, por el hecho de su ocupaci\u00f3n o fuentes de ingreso.\nLas personas se deben respetar por el hecho de ser parte de la humanidad, pues cada quien lleva un camino propio de iniciaci\u00f3n espiritual en una realidad personal. Todas las personas han sufrido igual, habr\u00e1n perdido a un familiar, habr\u00e1n tenido que crecer emocionalmente. Tienen que superar obst\u00e1culos, tienen que sentir lo que est\u00e1 pasando en el mundo, tienen que superar sus propios miedos o convivir con ellos. Tienen que adaptarse y vivir a pesar de las circunstancias y dificultades, tienen que dominar sus emociones. Tienen que generar bienestar y adaptarse aun si se pierde todo. Todos los seres humanos est\u00e1n bajo una permanente prueba de balance y equilibrio para no desestabilizarse.\nLo que tiene que ver todo esto con el mercado y la aplicaci\u00f3n de los componentes, es el respeto por las personas que trabajan la tierra. A\u00fan sin educaci\u00f3n universitaria, a veces ni primaria, son y deben ser ejemplos de convivencia y desarrollo econ\u00f3mico, sin necesidad de mostrar los modales requeridos a los egresados de instituciones acad\u00e9micas. Mientras a los estudiantes, fuera del aula o de las instituciones, se les exige a\u00fan m\u00e1s cultura y comprensi\u00f3n.\nEsto desmorona la conducta burlona de los estudiantes sobre los individuos y las personas que no saben leer o escribir (en lengua nacional), desprestigiar a una persona de raza \u00e9tnica que no pronuncia bien la lengua oficial de un estado, por su acento o por desconocimiento sobre t\u00e9rminos t\u00e9cnicos, es una desvaloraci\u00f3n de la cultura general y de la personalidad de cada individuo. Desde una \u00f3ptica ling\u00fc\u00edstica, si bien pronunciamos muchas palabras, no conocemos todo el idioma de la lengua oficial. Para mayor peso en la comprensi\u00f3n, no conocemos nada de la lengua de los raizales o los nativos de culturas milenarias que hacen parte de los territorios.\nEs de preverse que los maestros y profesionales de la educaci\u00f3n acad\u00e9mica, deban mantener un sincero aprecio hacia los miembros de las culturas milenarias y al esfuerzo que hacen por entender nuestra lengua oficial, aun cuando no la dominen enteramente pero todav\u00eda m\u00e1s cuando la dominan a la perfecci\u00f3n. \nTan importante, como trascendente, es reconocer los valores y la aportaci\u00f3n de las comunidades a la civilizaci\u00f3n actual. Es notable que, en el trascurso de la cristianizaci\u00f3n y la expansi\u00f3n europea, las comunidades aprendieran a manejar m\u00ednimo dos lenguas diferentes: la oficial, y la materna de sus comunidades. Las comunidades Wayuu del caribe colombiano, mantienen sus tradiciones y respeto por su propia lengua en sus territorios, pero entienden y hablan a la perfecci\u00f3n la lengua castellana. Esto es un medio de aportaci\u00f3n desde el sector tur\u00edstico a conocer una de las m\u00e1s importantes culturas ancestrales de uno de los territorios con mayor influencia en la conservaci\u00f3n de la biodiversidad de Colombia.\nLo siguiente es desligar el pensamiento distorsionado sobre la negativa y pesimista forma de expresarse acerca de las personas que son descendientes de culturas \u00e9tnicas y que se han congregado junto a los colonos en la civilizaci\u00f3n de occidente, llam\u00e1ndolos con etiquetas de gente invisible, como si no tuvieran valor y denomin\u00e1ndolos como \u201cnadie\u201d. Hay que estar demasiado sumergido en la doctrina acad\u00e9mica de auto conmiseraci\u00f3n, para aceptar estas postulaciones sin prever el enga\u00f1o y el desd\u00e9n a la humanidad que esconden los discursos que pretenden defender a las personas o grupos, cuando en realidad est\u00e1n rebajando el valor espiritual y cultural de los mismos.\nNo solo es un ataque directo al valor de los individuos por parte de quien promueve estas etiquetas de divisi\u00f3n, sino tambi\u00e9n por parte de quienes lo aceptan como verdad. Las agendas de destrucci\u00f3n masiva ponen la semilla de fragmentaci\u00f3n social en la mente de los individuos, pero son las personas quienes se victimizan y contaminan a las mentes d\u00e9biles.\nQuitando estas etiquetas se apunta que en los territorios de culturas milenarias se contin\u00fae desarrollando un bienestar que impulse los verdaderos valores del ser humano y que fortalezca sus capacidades espirituales, intr\u00ednsecas a su naturaleza ancestral, ya que ah\u00ed se encuentra el origen del desarrollo de cada individuo, como de la econom\u00eda a nivel territorial.\nLo que cierra la brecha entre ricos y pobres se encuentra en el coraz\u00f3n de la educaci\u00f3n y la comprensi\u00f3n de este principio: que de la abundancia del coraz\u00f3n desborda la naturaleza del esp\u00edritu fortalecido del ser humano. Los individuos que no encuentran su propia grandeza sin perjudicar a otros, no pueden crear una riqueza natural y merecida, que despierte el genio en las capacidades de cada individuo. Por lo tanto, no es dif\u00edcil entender que los maestros acad\u00e9micos sean suicidas financieros, pero tambi\u00e9n verdugos que cortan las alas de la innovaci\u00f3n econ\u00f3mica en sus estudiantes, pues el sistema educativo est\u00e1 dise\u00f1ado bajo est\u00e1ndares de la era industrial, que al d\u00eda de hoy es obsoleto.\nEsto se entiende muy bien en los territorios cuando el liderazgo se demuestra no por la m\u00e1s imponente presencia o la m\u00e1s bella de las apariciones, sino por el esp\u00edritu que impulsa a la comunidad desde el principio de conocimientos. El saber es lo que mueve al mundo, el que sabe cocinar, el que sabe tejer, el que sabe conciliar, el que sabe formar, el que sabe generar, el que sabe organizar\u2026 el que sabe hacer o el que sabe c\u00f3mo se hace (KnowHow). Sin intentar opacar a las carreras universitarias y los profesionales en ejercicio de sus facultades, lo que se expone, en esta pr\u00e1ctica es para que se mantenga el respeto y la direcci\u00f3n adecuada en la toma de decisiones.\nEl verdadero conducto regular del sentido de respeto, empieza desde el educado hacia los menos educados, porque la cultura exige mayor cultura y la educaci\u00f3n se auto exige a s\u00ed misma. Antes de pedir a los dem\u00e1s la misma correlaci\u00f3n de etiquetas y modales, se expone esto para no confundirse y andar con la cabeza erguida delante de los dem\u00e1s solo porque se tenga un t\u00edtulo acad\u00e9mico y que este sea parte de un alarde. En las comunidades de hermandad se alimenta un esp\u00edritu de convivencia, que no pone a nadie por encima, ni por debajo de s\u00ed mismo o de los dem\u00e1s.\nUbunt\u00fa, es la palabra que se puede relacionar a la conclusi\u00f3n que se debe desarrollar en esta reflexi\u00f3n, ya que el ser humano no puede sentirse exitoso y completo sin que sus comunidades tambi\u00e9n est\u00e9n a la altura de sus logros. Como ya se mencion\u00f3 anteriormente en otro apartado, el avance de un grupo est\u00e1 determinado por el m\u00e1s lento o rezagado, de manera que el l\u00edder debe esperar que toda la comarca llegue completa al destino de su movimiento, sin dejar atr\u00e1s a las personas que con dificultades logran avanzar.\nEs lo que se espera sin caer en altruismos o ideas filantr\u00f3picas, por la simpleza de la direcci\u00f3n o la ambici\u00f3n de conducir y ser un elegido o ungido, lo correcto es que la mayor\u00eda de individuos dentro de la poblaci\u00f3n est\u00e9n capacitados para llevar sus propias poblaciones a un buen nivel de calidad de vida y desarrollo econ\u00f3mico que ofrezca un firme sustento a la poblaci\u00f3n, haciendo uso de la facultad racional que provee realizar el camino de estos componentes.\nEn los siguientes apartados, pondremos la mente en una vibraci\u00f3n cada vez mayor, capaz de mantener la vara alta, que pueda realizarse sin abandonar la meta com\u00fan del desarrollo colectivo, el c\u00f3mo organizar los grupos poblacionales encamin\u00e1ndolos a los programas que van a ser pilares de la econom\u00eda potencial, usando sabiamente la comprensi\u00f3n de los componentes aqu\u00ed expuestos.\n\n"}, "6.8": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "6.8 La convergencia de ecosistemas comerciales.\n\nAl presentar estos componentes hemos reiterado el papel de la iglesia oficial, dentro del panorama de la cultura, como promotor de la comunicaci\u00f3n pac\u00edfica y de las profundas responsabilidades que podemos adquirir, siendo nuestro compromiso fundamental, una misi\u00f3n de conservaci\u00f3n de la vida y de las costumbres sanas, sin enga\u00f1ar a la gente, ni sacar provecho personal. Esto se indica nuevamente pues el oportunismo es el instrumento de diferentes movimientos sociales y de ideolog\u00edas extremistas que tiran hacia su propio beneficio, perjudicando la convivencia genuina del ser humano.\nPara que el da\u00f1o causado por conflictos de intereses contrarios, no se prolongue a las generaciones emergentes, los principios que se exponen en la ruta de estos componentes, servir\u00e1n de gu\u00eda a los individuos en su toma de decisiones, para promover un panorama econ\u00f3mico alentador que se pueda citar como un mapa de metas alcanzables. Al ir desarrollando cada industria dentro de la visi\u00f3n circular, para llegar a la c\u00faspide de un turismo responsable que aumente las oportunidades de empleo y de crecimiento en el mercado, es menester la convergencia entre sectores que trabajen en el desarrollo de esta visi\u00f3n, para que pueda completarse el ciclo de calidad de vida, siendo impulsada esta operatividad, por individuos capacitados que entreguen lo mejor de s\u00ed mismos en pro del bienestar de los dem\u00e1s.\nToda esta referencia a un mercado circular, requiere medidas de control en la planeaci\u00f3n, porque la poblaci\u00f3n est\u00e1 saturada de ideolog\u00edas que pugnan o que son contrarias a su propia naturaleza de servicio. A lo largo del ciclo vital de las generaciones, respecto a las fluctuaciones econ\u00f3micas, la represi\u00f3n o carga negativa se ha hecho evidente: oponerse contra todo lo que disminuya o ponga a prueba su comodidad (represi\u00f3n de la libido dir\u00eda Freud); carga negativa que puede llevar individuos a la depresi\u00f3n en casos de latencia exterior, pero que puede ser totalmente destruida en un entorno de calamidad.\nDurante un desastre natural o posterior a este, y obviamente tambi\u00e9n en la guerra, es cuando el ser humano se olvida de prestar atenci\u00f3n a defender su propia comodidad o a que esta sea una urgencia, cuando lo m\u00e1s importante es la empat\u00eda. Incluso el dinero puede liberarse de arcas ego\u00edstas, aunque es evidente que no puede comprar o rep\u00e1ralo todo, se comprende que sirve para ayudar y que esto aporta un bienestar emocional m\u00e1s valioso que guardarlo para s\u00ed mismo. Esta actitud puede verse retratada en el personaje principal del film \u2018La lista de Schindler\u2019, donde un militar de alto rango, cambia todo su dinero por salvar algunas personas de la ejecuci\u00f3n masiva nazi, no por una actitud falsa de altruismo y filantrop\u00eda propagandista, sino por la determinaci\u00f3n de hacer las cosas bien, lo cual es suficiente para enmendar una vida en contra de la naturaleza.\nEl papel que ocupar\u00edan las ideolog\u00edas a partir de estas reflexiones, ser\u00eda en el mejor de los casos, enmendar su desv\u00edo y proporcionar un sentido de unidad y complementariedad al conjunto de opuestos sin destruir lo contrario. Aprender a ense\u00f1ar desde la conservaci\u00f3n y la empat\u00eda, en vez de generar complicaciones y bloqueos a la diversidad cultural, es un buen punto inicial de acci\u00f3n sin destrucci\u00f3n, por ejemplo, para los encapuchados. Esto es perfectamente posible y podemos apreciarlo en el \u00e1rbol de las religiones, cuya representaci\u00f3n se basa en el elemento com\u00fan que es el amor universal, el cual sostiene los frutos que desprenden de all\u00ed y que funcionan en armon\u00eda, aun cuando aparezcan de manera aparente como expresiones simb\u00f3licas distantes o contradictorias.\nLo que se puede establecer como extensi\u00f3n de la guerra, en tiempos posteriores a una paz temporal, es que en la guerra lo que se mata es a las personas que suger\u00edan las ideas de guerra, pero no han matado a las ideas que generan la guerra. En la guerra entre protestantes y cat\u00f3licos en Europa en tiempos de Catalina de M\u00e9dici, lo que se mat\u00f3 en parte y parte fueron solamente a las personas, las ideas permanecen a\u00fan hoy en pugna. Aunque en las mentes adaptadas a la convivencia, se ha fortalecido una uni\u00f3n o aceptaci\u00f3n de las diferencias, sin volver a alzar las armas por cuestiones de diferencias religiosas, por m\u00e1s que sigan existiendo individuos descargando discursos de fragmentaci\u00f3n ideol\u00f3gica y religiosa para causar desintegraci\u00f3n.\nLo que mataron los nazis en Europa en obediencia a las ideolog\u00edas de Hitler, fue a las personas que albergaban el juda\u00edsmo entre sus tradiciones, no al juda\u00edsmo en s\u00ed. Luego, lo que mataron \u2018los aliados\u2019 en la segunda guerra mundial, fue a las personas que defend\u00edan la ideolog\u00eda aria nazi, pero las ideas de la ideolog\u00eda nazi subsisten en algunas facciones dispersas en la tierra.\nDe manera que cada semilla de odio se debe contener en una membrana, que sea lo suficientemente apta para no desestabilizar el cuerpo y la armon\u00eda en el planeta o las poblaciones del mundo, mientras se le pone un tratamiento definitivo, ya que las ideas y las ideolog\u00edas parecen ser infinitas, pero el coraz\u00f3n del ser humano es uno solo. Esto quiere decir que, por m\u00e1s que defendamos asuntos partidistas o nos pongamos en contra de algunos individuos que generan dificultades, la verdad es que los seres humanos somos una sola humanidad, en cuanto m\u00e1s dividamos nuestra sociedad, m\u00e1s estaremos expuestos a la fatalidad de una conflagraci\u00f3n.\nA lo que llamamos consumismo es una despensa de las contrariedades de elecci\u00f3n, siempre en continuo apasionamiento por defender ideas que se le ocurrieron a alguien m\u00e1s y que al opon\u00e9rsele, se propone un modelo de divisi\u00f3n social, cuando simplemente se trata de variedad de oferta y demanda, enmarcada en nichos. Desde esta postura de reconciliaci\u00f3n de los t\u00e9rminos que son infinitos, la convergencia es natural, por el impulso de la convivencia y la aceptaci\u00f3n de las diferencias, que conservan la parte m\u00e1s humana (la de las preferencias), que se requiere para trabajar en conjunto desde diversas perspectivas, que se aportan y se complementan entre s\u00ed.\nUna referencia a la quema de la biblioteca de Alejandr\u00eda, cuando los \u00e1rabes excitados por su extremismo mahometano, decidieron prender fuego a los papiros por la excusa de la defensa del Cor\u00e1n, diciendo que si los textos all\u00ed reunidos no ofrec\u00edan el mismo contenido que estaba escrito en el Cor\u00e1n, entonces podr\u00edan ser \u2018da\u00f1inos\u2019, pero que, si su contenido era similar a lo descrito en el Cor\u00e1n, entonces sobraban, es un abreboca de la p\u00e9rdida de conocimiento que se puede causar desde el partidismo extremo.\nDesde luego, a\u00f1os m\u00e1s tarde, los \u00e1rabes mahometanos empezar\u00edan a aprender de otras culturas y a complementar su conocimiento con la sabidur\u00eda de otras regiones y civilizaciones, aceptando que se pueden desarrollar otros conocimientos a pesar de las diferencias o la devoci\u00f3n religiosa. Se permitieron recolectar textos de diversas fuentes, enriqueciendo su propia cultura y habilidades para todos los aspectos de su vida cotidiana y dejando un legado que trasciende las generaciones posteriores.\nEn las corrientes ideol\u00f3gicas actuales, se percibe un martillar continuo a las masas de individuos, desde los discursos de divisi\u00f3n social, que, de manera consciente o inconscientemente dise\u00f1ado, deriva en fragmentaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. A tal extremo hay quienes pueden pensar en quemar absolutamente todo, para imponer sus ideas y pensamientos a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. S\u00f3lo les queda seguir aprendiendo sobre la marcha, a conciliar los puntos de vista contrarios y establecer una fuente de sabidur\u00eda lo suficiente para subsanar su desvar\u00edo de pretender controlarlo todo.\nLa aceptaci\u00f3n de las diferencias, implica una valoraci\u00f3n natural que pone al ser humano por encima de las ideolog\u00edas y que permite consolidar un entorno de unidad. Cuando Federico II, recibi\u00f3 instrucciones del Papa Gregorio, para llevar a cabo una cruzada contra los musulmanes y recuperar el dominio de los caminos a Jerusal\u00e9n, Federico le dio un golpe bastante fuerte al ego de la iglesia de su \u00e9poca, por medio de la consolidaci\u00f3n de la convivencia entre estados, pese a las diferentes afinidades religiosas. En vez de continuar una guerra, donde ambos ej\u00e9rcitos diezmar\u00edan filas y sumar\u00edan perdidas, Federico hizo una alianza con el Califa y Sult\u00e1n de los musulmanes, para que se permitiera a los cristianos visitar Jerusal\u00e9n y controlar el territorio al rededor, sin ser atacados durante sus peregrinaciones.\nAunque esto fuera ofensivo para el Papa, por desacatamiento, se evit\u00f3 de manera conveniente un derramamiento de sangre. Resulta notable que las ideas son las que generan guerra y m\u00e1s en cabeza de quienes pretenden un beneficio personal y/o acaparar poder. Se puede notar tambi\u00e9n, que es la forma en que hacemos frente a las ideas destructivas, m\u00e1s que a las personas, lo que nos ofrece la oportunidad de establecer alianzas leg\u00edtimas, incluso con enemigos de opuestas creencias religiosas o ideol\u00f3gicas. La anterior reflexi\u00f3n puede dejarnos vislumbrar un panorama del turismo religioso que surge desde la garant\u00eda de seguridad a los viajeros.\nLos estudiantes de estos componentes tendr\u00e1n bases racionales para aprender a usar conocimientos nuevos sin desperdiciar los logros que han ido adquiriendo a lo largo de su experiencia, no porque este texto se los ha sugerido, sino porque est\u00e1 en su propia naturaleza reafirmarse al pasar por estas p\u00e1ginas. Las tecnolog\u00edas actuales se retroalimentan de las t\u00e9cnicas anteriores y la sabidur\u00eda antigua se reencuentra en los principios del desarrollo actual.\nLa alternancia de cultivo, la hibridaci\u00f3n con otras especies, las t\u00e9cnicas que usan los agricultores para aprovechar el suelo, mantener la mayor productividad y potenciar la capacidad durante el periodo f\u00e9rtil, al tiempo que se le devuelve valores nutritivos al suelo, ocurre tambi\u00e9n de manera natural en los ecosistemas. Para mantener el suelo del planeta en \u00f3ptimas condiciones donde la vida se adapta, diversas especies contribuyen y cooperan para perpetuar su supervivencia en la superficie terrestre, aprovechando los recursos disponibles y retornando valor al suelo cuando cumplen su ciclo de vida.\nEl sistema natural de aporte y aprovechamiento de los recursos, mantiene la biodiversidad de las especies vivas, incluyendo a los animales, que hacen posible la cadena de polinizaci\u00f3n y reabastecimiento de nutrientes, esparcimiento de semillas que expulsan tras alimentarse de frutos. En la econom\u00eda circular, cabe absolutamente todo lo que sacamos de la tierra para que pueda volver a ella, de manera incorruptible y sin contaminaci\u00f3n ambiental.\nEl uso desmesurado del pl\u00e1stico ha generado gran controversia por la acumulaci\u00f3n de contaminantes en el mar. El foco principal de la discusi\u00f3n recae en el tiempo de desgaste, como tambi\u00e9n en las medidas de recogerlo y sacarlo de los ambientes naturales, pero tambi\u00e9n se estimula la creatividad de quienes proponen dar uso alternativo mediante el reciclaje. \nEs un motivo de agradecimiento, poder estar presentes, saber que estamos vivos para seguir trabajando, en el compromiso de cuidar y mantener en las mejores condiciones, lo que nos es prestado. Podemos confiar en que los seres humanos entender\u00e1n la misi\u00f3n, que pondr\u00e1n su energ\u00eda en conciliar sus pensamientos para recuperar el tiempo perdido, que reconocer\u00e1n su disciplina en la instrucci\u00f3n y que trabajar\u00e1n unidos, preferiblemente para la conservaci\u00f3n, en vez de la destrucci\u00f3n, y a\u00fan m\u00e1s, cuando tienen hijos y nietos. Porque m\u00e1s all\u00e1 del dinero y de las cosas que hacen que tengamos una vida con comodidad, est\u00e1 el planeta en que vivimos.\nLa respuesta a: qu\u00e9 vida van a vivir los que quedan cuando nosotros nos vayamos de este mundo y c\u00f3mo podemos garantizar que aumentar\u00e1n sus probabilidades de \u00e9xito en mantener viva la misi\u00f3n de conservaci\u00f3n por los siglos de los siglos. Se puede encontrar en el tratamiento a la concientizaci\u00f3n y para ello puede atribuirse haber construido el contenido de estas p\u00e1ginas.\nQue las personas se encuentren desarrollando el victorioso acto de mantener por voluntad personal su lucha interna entre el bien y el mal, que se mantengan bajo el control y el dominio de su propia mente, y que su esp\u00edritu les permita vence. De esta manera, sin dogmas, ni paradigmas morales, podr\u00e1 cada quien, superar los obst\u00e1culos de las ideolog\u00edas y tendencias temporales, para abrirse paso en medio de las tinieblas de la mente y sacar de su interior su propia luz. Que esta luz sea la que ilumine su senda de renacimiento y su propio siglo de las luces nazca desde su interior, de manera que pueda heredarlo a la globalidad y expandirlo en el futuro por medio de su ejemplo.\n\n"}, "6.9": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "6.9 Cosm\u00e9tica o estudio sobre productos derivados.\n\nQu\u00e9 carreras universitarias sostendr\u00e1n las bases fundamentales para el desarrollo del mundo actual, que cambia continuamente gracias a la tecnolog\u00eda, es una tarea que corresponde descubrir a cada individuo, por el hecho de su propia naturaleza y creatividad, as\u00ed como por su propio car\u00e1cter se da la tarea de profundizar en su conocimiento y despertar. Consciente del entorno y adapt\u00e1ndose para promover un bienestar personal enfocado en un aporte a la posteridad.\nLas carreras del futuro se desbocan hacia la programaci\u00f3n y la ingenier\u00eda electr\u00f3nica, la rob\u00f3tica y la creaci\u00f3n de aplicaciones y programas de software y por supuesto la inteligencia artificial que hace temblar a quien desconoce las nuevas herramientas. Al lado opuesto parecen surgir carreras que promueven ideolog\u00edas vetustas de pol\u00edtica socialista y humanidades que generan un pensamiento enmascarado de \u2018nuevo\u2019 sobre el mundo y que buscan alternativas de superar las problem\u00e1ticas desde diversos \u00e1mbitos culturales y sociales.\nPensemos por un momento en la gen\u00e9tica y biolog\u00eda molecular, las cuales son bastante atractivas para entrar en el mundo del estudio de las sustancias y la forma en que se pueden alterar o aislar elementos qu\u00edmicos para crear la cosm\u00e9tica, aplicar estos conocimientos en la medicina y en otros campos de investigaci\u00f3n. La insinuaci\u00f3n sobre la cosm\u00e9tica es un elemento de referencia para poder acercarnos a otras variables que se puedan derivar de la investigaci\u00f3n a las sustancias de la naturaleza. Dado el grado de explotaci\u00f3n, desde una perspectiva, para a\u00f1adir posteriormente, m\u00faltiples posibilidades de variaci\u00f3n, que puedan suministrar diversificaci\u00f3n al uso de los productos naturales.\nDesde la concepci\u00f3n de estos componentes, los estudiantes ser\u00e1n capaces de ver por s\u00ed mismos un infinito de posibilidades, que les ayude a tomar decisiones acertadas, que sean autosuficientes para evitar al m\u00e1ximo el uso de la protesta. Aqu\u00ed descubren sus propias capacidades y pueden determinarse a ejercer una acci\u00f3n continua y objetiva sobre las diferentes problem\u00e1ticas que son el pan de cada d\u00eda. Pueden dominar diferentes herramientas de proyecci\u00f3n social y que pueden participar activamente en grupos y equipos de trabajo.\nEl trabajo de los docentes, es ayudar a los estudiantes a consolidar fuerzas de trabajo entre diferentes sectores, que se alineen por un objetivo com\u00fan, que est\u00e1 determinado por la conservaci\u00f3n de los valores familiares y la protecci\u00f3n ambiental, ya que de esta afinidad surgen diversas iniciativas, que promueven un desarrollo sostenible aut\u00e9ntico y que generan en el estudiante un verdadero criterio de responsabilidad, fomentando la participaci\u00f3n en el crecimiento econ\u00f3mico y activando las capacidades de los emprendedores, los cuales aumentan las posibilidades de crear empresas y oportunidades de empleo, lo que resulta en beneficio social y desarrollo financiero.\nEl estado mental de los estudiantes entiende ahora el camino que debe tomar, por los impulsos de su voluntad, por su propia creatividad y por el deseo de aportar a la innovaci\u00f3n, incluso en medios hostiles, que es cuando m\u00e1s dominio de sus capacidades y liderazgo colectivo se requiere.\nEste apartado no es sobre las posibilidades de embellecimiento a los comerciantes de est\u00e9tica o del maquillaje corporal, es una herramienta de balance para sopesar las caracter\u00edsticas de la mentalidad de romanticismo, que llega a los peores complejos de extremista, en defensa de ideales, que, aunque son correctos, est\u00e1n trabajando para la destrucci\u00f3n en otras \u00e1reas, y que no tienen en cuenta la totalidad.\nEste contexto, en las consecuencias de oponerse al fracking, o, mejor dicho, extraer el gas natural para uso combustible; si bien es correcto oponerse al hecho de la destrucci\u00f3n de la naturaleza o de los ambientes naturales, tambi\u00e9n es cierto que seguiremos dependiendo del uso de combustibles f\u00f3siles todav\u00eda por largo tiempo (a menos que los colectivos encuentren la forma de solucionarlo), pero las medidas de oposici\u00f3n, sin ofrecer una alternativa, son tan perjudiciales y devastadoras como el cambio clim\u00e1tico en s\u00ed, tanto para la colectividad como para el futuro de las generaciones emergentes.\nSe llama maquillaje porque ponen una flor en un fusil y creen que con eso ya se resuelve un problema global. Hacen una lista con palabras muy bonitas y se fajan en discursos sensacionalistas que inspiran y motivan masas para culpar a los sistemas econ\u00f3micos. Pero esto no es m\u00e1s que una cosm\u00e9tica del problema en s\u00ed, que sigue perpetu\u00e1ndose y las flores terminan marchitas. Este lenguaje es a causa del romanticismo de algunos colectivos sensibles, que se auto victimizan, siempre en contra de someterse a una medida de conservaci\u00f3n de nuestra sociedad, encuentran en todo, una excusa para la protesta.\nHemos visto lo que ha pasado en estos \u00faltimos a\u00f1os con el furor de las manifestaciones, recorrido medianamente hist\u00f3rico sobre su promulgaci\u00f3n posterior al 2015 hasta v\u00edsperas de la pandemia global, que cada vez surg\u00eda mayor movimiento de masas que est\u00e1n en contra de todo lo que piensan que es parte del m\u00e1s reciente nuevo orden mundial.\nPrimero se hace referencia al gas natural y al impedimento del fracking en este pa\u00eds (Colombia), ya que aprovechando como pretexto la guerra en Ucrania contra Rusia, los precios de los combustibles y de los derivados del petr\u00f3leo siguen aumentando, perjudicando a los usuarios. Hogares y comerciantes se ven en amenaza de inestabilidad financiera. Al producir nuestro propio suministro de gas, no ser\u00eda f\u00e1cil culpar a los pa\u00edses vecinos, ni a los distantes, ya que tendr\u00edamos la responsabilidad de responder a las crisis, sin se\u00f1alar los conflictos externos. Tambi\u00e9n se aplicar\u00eda en cierto nivel de auto suficiencia productiva sin pretextar en la guerra por suministros ineficientes de fertilizantes o harinas de trigo, como si nuestro pa\u00eds fuera est\u00e9ril en producci\u00f3n agr\u00edcola y requiriera cien por ciento de la oferta internacional.\nEsto sirve como met\u00e1fora para subrayar la conductual \u2018excusa mater\u2019 en los organismos de control, que pretenden \u2018meter los dedos en la boca\u2019 de los civiles pensando que \u2018no tienen dientes\u2019. lo que significa que intentan aprovechar el desorden global, para generar un ambiente de desinformaci\u00f3n y lograr atacar la ignorancia masiva por medio de la manipulaci\u00f3n, mientras pueden devaluar los pa\u00edses por mayor inflaci\u00f3n.\nEn la segunda reflexi\u00f3n est\u00e1 el movimiento de las protestas planeadas y programadas para desestabilizar las naciones de orden democr\u00e1tico, ya que desde hace a\u00f1os est\u00e1n en pugna con los estados, solo para crear un mundo \u2018sin banderas\u2019, seg\u00fan sus ideolog\u00edas de organismos rebeldes, que no aprecian el origen cultural como ra\u00edces ancestrales. A\u00fan toman conciencia de la naturaleza ancestral solo para ponerla en contra del estado actual, no reconciliando, sino oponiendo a las personas entre s\u00ed, para hacer uso de los teoremas del arte de la guerra, como la m\u00e1xima que indica que dividiendo a la poblaci\u00f3n vencer\u00e1n m\u00e1s f\u00e1cil. En cierta medida ellos mismos tambi\u00e9n est\u00e1n divididos y seguir\u00e1n dividi\u00e9ndose todav\u00eda m\u00e1s, ya que no pueden aunar a tantas masas en un solo pensamiento de auto destrucci\u00f3n.\nPara ubicarnos en lo que esto plantea como reflexivo, se trata de poner en claro las cartas que juegan en este o en cualquier otro pa\u00eds, tomando como ejemplo a lo que se estuvo promoviendo en Ecuador, Per\u00fa y Colombia, que, con las mismas caracter\u00edsticas conceptuales, iniciaron lo que ellos llaman un estallido social. Solamente encuentran una excusa insignificante pero v\u00e1lida para todos los rebeldes, como es el precio en el alza de los combustibles. primero, porque adoctrinan y usan descaradamente a colectivos ind\u00edgenas, quienes se toman la medida de iniciar las protestas, malintencionadamente llamada \u2018pac\u00edfica\u2019 que luego desborda en pugnas callejeras colectivas y quema de autobuses o destrucci\u00f3n de fachadas de edificios. Ese es el notable trasfondo de las condiciones que se presentan en este tipo de iniciativas contra el estado gobernante, cuando no se corresponde con sus foros de izquierda.\nDesde luego el precio de los combustibles est\u00e1 en alza y requiere medidas de estabilidad financiera. Los precios en alza afectan a todos los sectores en la escala social, pero m\u00e1s todav\u00eda, a las clases sociales medias y bajas. A pesar de esto, la mentalidad de quienes organizan protestas y desmanes no buscan un beneficio social, sino que est\u00e1n dise\u00f1adas para crear caos y desestabilizar la econom\u00eda de un pa\u00eds que quiere ser ocupado por el socialismo. Desde luego se infiltra en la mente de los trabajadores y estudiantes por medio de los sindicatos sociales, haciendo que parezca todo muy normal, hasta que llega el momento de poner su carne de ca\u00f1\u00f3n, en lo que se ha hecho llamar en Colombia \u2018la primera l\u00ednea\u2019. No es necesario poner lupa para observar el car\u00e1cter de \u00edndole racional, que pugna con la filosof\u00eda de las ideolog\u00edas de las masas adoctrinadas por el fanatismo.\nEl movimiento social actual que ha surgido como respuesta al cambio clim\u00e1tico y que se desarrolla como el fondo de las protestas, desde que surgi\u00f3 la agenda 2030 para estabilizar el planeta y las consecuencias de emisiones negativas a la atm\u00f3sfera, es tan da\u00f1ino para la sociedad como la contaminaci\u00f3n ambiental, ya que divide y cree que quemando las ciudades o las empresas mejorar\u00e1 el aspecto del mundo. Tambi\u00e9n es amenazante un proyecto que busca dominar todos los recursos del mundo desde una esfera de \u00e9lite privilegiada que toma decisiones desde las sombras, sin tomar la opini\u00f3n p\u00fablica que es la termina siendo sometida.\nEste libro se escribi\u00f3 para que pueda sancionarse a las organizaciones que pretenden tomar decisiones pasando por encima de las consideraciones de todos los seres humanos que ocupamos el planeta. Se le debe exigir un comportamiento que refleje resultados positivos a organismos como las naciones unidas o la uni\u00f3n europea, como tambi\u00e9n a otras organizaciones que toman decisiones desde arriba. En vez de ser tratados como empleados de bajo rango en una empresa, la poblaci\u00f3n debe comportarse como contralor y auditar todo lo que promueven las agendas tanto en la teor\u00eda como en la pr\u00e1ctica.\nSegundo, desde la perspectiva presentada como ayuda o como soporte a la mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico, se postula que se deban considerar fuentes alternativas de energ\u00eda adicional a los combustibles f\u00f3siles, y siendo as\u00ed, podemos considerar pensar que todos somos conscientes de que debemos seguir usando petr\u00f3leo y gas todav\u00eda aunque se ponga cada vez m\u00e1s caro el usarlo en el movimiento comercial y que proyecte mayor nivel de calidad de vida, ya que atenta contra el ecosistema natural y el medio ambiente del planeta.\nLo que nos lleva a la siguiente reflexi\u00f3n sobre usar a las poblaciones ind\u00edgenas para promover una protesta en contra del alto costo de los combustibles, puede ser visto de manera simple como una herramienta sospechosamente incre\u00edble. Los individuos representantes de los colectivos ind\u00edgenas y cabildos, ni siquiera estar\u00edan de acuerdo con usar sustancias extra\u00eddas de la madre tierra y encima desplegarlas a la atm\u00f3sfera creando una situaci\u00f3n problem\u00e1tica para la posteridad, pero su comportamiento se ha desviado tanto y modernizado al punto de andar en ostentosas camionetas y buses masivos, dejando una estela de contaminaci\u00f3n suficientemente notable en los espacios que ocupan cada vez que salen de sus territorios y son visitantes en otras locaciones.\nEsto nos deja un alto margen de claridad para poder entrever las programaciones de izquierda, entre los habitantes de cualquier pa\u00eds en desarrollo, usar los colectivos con prop\u00f3sitos de destrucci\u00f3n. Ya que la excusa es buena, si se permite ver desde la perspectiva del impacto que pretende impulsar, la protesta; pero en el fondo est\u00e1 mal dise\u00f1ada desde los colectivos, que deber\u00edan ser quienes toman la iniciativa de protestar, como para descartar una sospecha directa sobre la manipulaci\u00f3n medi\u00e1tica a las poblaciones llamadas y consideradas vulnerables, que no casa con sus necesidades ni con sus ideolog\u00edas ancestrales, pero que casa muy bien con los pronunciamientos y discursos que alientan los estallidos sociales, promovidos estrat\u00e9gicamente diferentes pa\u00edses del mundo. \nLas llamadas revoluciones sociales, no son otra cosa que, revueltas para generar caos intermedio, mientras unos se debilitan en las promulgaciones de las protestas, las mismas masas promotoras de las protestas quedan abajo, mientras los que planean todo desde otros pa\u00edses o desde las sombras, suben a la cima corporativa de sus organizaciones, fortaleciendo sus partidos que se sientan en el lado de la oposici\u00f3n pol\u00edtica con ideolog\u00edas de izquierda.\nPara poder alternar la referencia a un campo equitativo donde el estudiante pueda adquirir mayor capacidad cr\u00edtica sobre un asunto tan complejo, vamos a ver c\u00f3mo el derecho a la protesta est\u00e1 garantizado en los pa\u00edses democr\u00e1ticos y es hasta cierto punto el tal\u00f3n de Aquiles de pa\u00edses como el nuestro (Colombia), donde la influencia del socialismo se desborda hacia las masas menos favorecidas y que por s\u00ed mismas se exponen a ser utilizables.\nPodr\u00eda ser que un colectivo se organice en forma debida y que establezca una agenda que genere beneficios para la totalidad de los individuos y que se fortalezca para el bien de las comunidades, que aporte crecimiento empresarial. Pero esta definici\u00f3n es tab\u00fa para los individuos revolucionarios concentrados en la protesta, ya que les sabe mal ser impulsados a convertirse en empresarios.\nNuestro pa\u00eds les garantiz\u00f3 el derecho a las protestas. Se respet\u00f3, en cierta medida, que promovieran sus protestas programadas, a pesar de conocer las intenciones de derrocar un gobierno nacional y destruir las bases de las instituciones. El colectivo de protesta pudo organizar sus revueltas y bloquear las v\u00edas y ralentizar el comercio y la movilidad de abastecimiento, las consecuencias de esto no fue la responsabilidad como respuesta de parte de los colectivos que organizan las protestas, sino que toda la culpa la pasan a la cuenta de la naci\u00f3n o sea al gobierno nacional.\nPensemos en un c\u00e1ncer que se comporta como quiere, para da\u00f1ar al cuerpo que lo alberga, luego de generar malestar y destrucci\u00f3n concluye que la culpa es del cuerpo, o del cerebro o del coraz\u00f3n. Nada de responsabilidad hay en la conducta de los individuos que promueven estos desordenes sociales, porque est\u00e1n debidamente justificados desde sus textos de apoyo, al igual que un buen cristiano se escuda en la Biblia.\nCon todo esto a considerar, podr\u00edamos crear una suficiente capacidad racional para generar una correlaci\u00f3n entre diversas fuentes de problem\u00e1ticas sociales. En el parang\u00f3n que acabamos de dar acerca de un c\u00e1ncer, y tomando las palabras de un texto sobre medicina china, podr\u00edamos afirmar que para matar el c\u00e1ncer se somete a tratamientos tan exhaustivos, que evidentemente matan el c\u00e1ncer, pero en el proceso tambi\u00e9n se mata al individuo. Es decir, que, mientras las protestas pretenden disminuir las problem\u00e1ticas sociales atacando al estado, en el proceso tambi\u00e9n acaban la econom\u00eda y con lo poco que podr\u00eda ofrecer y/o aportar soluciones alternativas al diagn\u00f3stico social.\nEsta reflexi\u00f3n se ha extendido para fomentar las iniciativas desde los colectivos de la educaci\u00f3n secundaria, superior y profesional, a fin de que los individuos puedan desarrollar conocimientos que le impulsen a crear las condiciones donde las soluciones alternativas se desarrollen en los mejores medios sociales, esto prev\u00e9 un movimiento en contra de lo habitual, en cuanto a un tratamiento espec\u00edfico, ya que para determinarse a destruir un mal, se propone una intoxicaci\u00f3n a todo el cuerpo, poniendo en riesgo la vida general. En vez de ubicar el entorno ideal donde se aumenten las posibilidades de \u00e9xito de cada individuo y la persona o el estado, sea capaz de apalear sus propios males sin debilitar el funcionamiento natural del sistema inmunol\u00f3gico.\nTodo este lenguaje metaf\u00f3rico, se promueve con el \u00e1nimo de generar una cultura holista, como se ha venido planteando desde los primeros componentes, ya que la especialidad en cada sector puede dar luz y aportar claridad sobre c\u00f3mo funciona la totalidad y el comportamiento del ser humano.\nEn conclusi\u00f3n sobre este reflexivo, lo m\u00e1s importante sobre el concepto de cosm\u00e9tica, como se explic\u00f3 en el contexto de maquillaje, no es el de engalanar, ni enga\u00f1ar a los individuos, sino el de promover una cultura consciente de los verdaderos valores de inclusi\u00f3n, que nada tiene que ver con tendencias personales de identificaci\u00f3n temporal que limitan y encasillan la fragmentaci\u00f3n social, tiene que ver con el hecho de pertenencia a una globalidad pluricultural, expresada en m\u00faltiples culturas milenarias como tambi\u00e9n en continuo desarrollo, cuyo aporte a los conocimientos adquiridos crean la ciencia y la tecnolog\u00eda actual. Para que los individuos puedan tener la libertad de desarrollar sus capacidades humanas al m\u00e1ximo, sin detenerse a discutir cuestiones simples desde sus actitudes programadas por paradigmas estrechos.\nLa cosm\u00e9tica aqu\u00ed no es un concepto de embellecimiento, ni es un elemento rom\u00e1ntico, sino que est\u00e1 desvelando, en proporci\u00f3n al contexto de b\u00fasqueda de propiedades de cada elemento en su origen bioqu\u00edmico y su expresi\u00f3n gen\u00e9tica, que pueda ofrecer alternativas derivadas de sus sustancias, sea para la cosm\u00e9tica en s\u00ed, para la medicina o para cualquier otro uso de orden comercial, cultural o art\u00edstico. Tambi\u00e9n para cualquier sector en desarrollo. Esto como concepto se aplica a los medios de b\u00fasqueda de soluciones alternativas, a las ya aplicadas y a los argumentos discursivos sobre los mecanismos de protecci\u00f3n ambiental y desarrollo social sostenible enmarcado en las agendas globales.\n\n"}, "6.10": {"titulo": "Nueva reflexi\u00f3n", "contenido": "6.10 \n\"fsrm\" para salvar vidas y controlar propagaci\u00f3n de malestares.\nTexto en preparaci\u00f3n desde p\u00e1gina 483 del archivo original...\n"}}, "HOSTAL GASTRONOM\u00cdA": {}, "TERRITORIO ANCESTRAL": {}};
        const contenidoIntroductorio = {"introduccion": "COMPONENTES DE INTEGRACI\u00d3N SIST\u00c9MICA\n(Educaci\u00f3n Funcional VS Educaci\u00f3n Sist\u00e9mica)\n\u2003\n\u2003\n\n\n\n\n\n\nComponentes de regulaci\u00f3n aplicables a conceptos de desarrollo y proyectos sociales, como defensa y blindaje de los valores familiares, contra las agendas que desintegran la institucionalidad y la convivencia social.\nPor el peligro que representan oscuras agendas y planes ocultos, que se imponen sin consultar a las personas comunes, a partir de reuniones de autoridades de \u00e9lite, que son desconocidas por la poblaci\u00f3n en general, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses en desarrollo, que atentan contra las libertades y el sentido com\u00fan de la experiencia natural, como individuos y como especie humana. Se desarrolla este compendio de reflexiones, que se fundamentan en el verdadero sentido que debieran procurar implementarse, como gu\u00edas que pongan los objetivos de desarrollo del potencial humano, dentro de un marco que no atente contra lo m\u00e1s valioso de la vida natural  y de los seres vivos, para que la toma de decisiones se conduzca desde el aspecto m\u00e1s racional y natural de cada individuo, respetando la libre elecci\u00f3n sin imponer ideolog\u00edas y adoctrinamientos, desde la infancia y la juventud, por medio de la influencia y tendencias temporales.\n\u2003\n\u2003\nEste no es un texto de conspiraciones o contestatario. Es un manual del buen proceder, para una persona que pretende y logra ser ejemplar. Ya que no son las palabras, ni los argumentos, las fuerzas que cambian el mundo, sino los hechos o resultados lo que genera impacto positivo, sobre la soluci\u00f3n a las problem\u00e1ticas del mundo que, gracias a los intentos deplorables de los dictadores de ideolog\u00edas, toman cada vez dimensiones m\u00e1s profundas.\nEste es un libro de la libertad y de la manera correcta como debe emplearse esa libertad, que debe mantener cada individuo por medio de la responsabilidad y el trabajo consciente, de aportar su capacidad potencial, directamente desarrollada por su esp\u00edritu.\nLo que aqu\u00ed se presentar\u00e1 como componentes, son bases fundamentales de una evoluci\u00f3n c\u00edclica, que se fortalece en cada etapa de su aplicaci\u00f3n y se mueve hacia el verdadero desarrollo del ser humano con sus capacidades espirituales dentro del mundo real. No  \nLas siguientes presentaciones trataran sobre distintos panoramas a tener en cuenta que parten desde lo m\u00e1s b\u00e1sico en la toma de decisiones y que se profundizar\u00e1n a lo largo de estas exposiciones. Inician desde la simulaci\u00f3n de un proyecto en relaci\u00f3n a la articulaci\u00f3n se sectores productivos que trabajen en armon\u00eda con los principios presentados aqu\u00ed en la forma de componentes.\nEl prop\u00f3sito de esta elecci\u00f3n de temas se da teniendo en cuenta la exigencia del inter\u00e9s p\u00fablico y de mayor relevancia a nivel general, se traza como un mapa que sirve para mantener relaci\u00f3n con los puntos de importancia que est\u00e1n a la orden del d\u00eda en el mundo actual directamente en occidente y am\u00e9rica latina.\n\nInvito a los estudiantes y lectores interesados a repasar de manera consciente y serena los puntos de vista presentados aqu\u00ed y aplicarlos al examen de la raz\u00f3n con sentido com\u00fan.\nNo se pretende de ninguna manera a trav\u00e9s de esta difusi\u00f3n desacreditar ninguna ideolog\u00eda o escuela de pensamiento.\nEl trabajo presente se determina por la simple convicci\u00f3n de aportar puntos de vista objetivos que insisten en la conservaci\u00f3n de los valores familiares y de la sociedad, haciendo \u00e9nfasis en la convivencia y la reconciliaci\u00f3n de opuestos, sin provocar medidas de conflictos entre la poblaci\u00f3n y los entes de control o autoridades nacionales.\nPara dar los primeros pasos y acercarnos a los temas que se van a desarrollar en este ensayo, tenemos que tener en cuenta la situaci\u00f3n actual del pa\u00eds y de los pa\u00edses en am\u00e9rica y el mundo. Aunque este ensayo no pretende ser tomado como autoridad en la materia de relaciones pol\u00edticas, s\u00ed que pretende ayudar a entender el curso actual de diferentes problem\u00e1ticas que toman diversas reclamaciones y cuyos resultados en la aplicaci\u00f3n de soluciones, son algunas veces risibles. Para lo cual mantener una relaci\u00f3n con lo que est\u00e9 pasando en otras partes del mundo es indispensable ya que los movimientos en cualquier parte del mundo nos afectan de manera directa y con el paso del tiempo. Podemos verificar esta \u00faltima afirmaci\u00f3n en el impacto de la pandemia 2020 y antes de su aparici\u00f3n en las escaladas de protestas violentas en todas partes del mundo que crearon situaciones que debilitaron los estados de derecho. Ahora el conflicto b\u00e9lico de las naciones Rusia con Ucrania nos han afectado de alguna manera directa por las restricciones que EEUU puso contra RUSIA.\n\nAparte de todo eso nuestro propio pa\u00eds sufre de opini\u00f3n dividida y esta opini\u00f3n que tira hacia los niveles inferiores de la cultura es justamente el gancho que nos mantiene ligados al pasado que no se ha superado en el promedio de las personas pensantes y que es la causa de muestro solido subdesarrollo.\nA trav\u00e9s de estas p\u00e1ginas podremos navegar en estas discusiones encontrando algunos caminos para avanzar y poder superar esos traumas psicol\u00f3gicos sociales que son causa de profundo resentimiento.\nEs motivo de orgullo poder presentar este libro agradeciendo a la vida darme tiempo y vitalidad para poder compilar estos t\u00e9rminos de pensamientos y reflexiones a fin de que los estudiantes puedan familiarizarse con una toma de decisiones objetiva en la b\u00fasqueda de resultados y soluci\u00f3n de problem\u00e1ticas sociales y directamente relacionada con su desarrollo personal.\n\n\n", "simulacion": "PAUTAS PARA PROYECTO SOCIAL.\nEste es el final del libro por adelantado.\n1. \u00bfPara qu\u00e9 implementar un proyecto y llamarlo Territorio Panche?\n2. \u00bfCu\u00e1les son las \u201cnecesidades b\u00e1sicas\u201d de la poblaci\u00f3n dentro del territorio?\n3. \u00bfC\u00f3mo la cultura es el primer eslab\u00f3n de la cadena que aporta libertad?\n4. \u00bfC\u00f3mo puede mejorarse la educaci\u00f3n y convertirse un estudiante en un ente auto productivo que aporta soluciones para la comunidad?\n5. \u00bfPor qu\u00e9 un programa o proyecto del cual todos podemos beneficiarnos, no es una idea ambiciosa?\n6. \u00bfPor qu\u00e9 usar en un orden determinado dichos componentes no en otra forma?\n7. \u00bfC\u00f3mo podemos tomar decisiones en base al uso correcto y adecuado de los componentes para sacar el mayor provecho y beneficios de ellos?\n8. \u00bfPor qu\u00e9 es necesario o innecesario el n\u00famero correcto de municipios articulados como un condensador de la promoci\u00f3n cultural de los territorios?\n9. \u00bfC\u00f3mo podemos expresar de la mejor manera la invitaci\u00f3n a los turistas del mundo para obtener los resultados esperados?\n10. \u00bfPor qu\u00e9 un telef\u00e9rico y no cualquier otro medio de movilidad?\nTanto las preguntas como las respuestas est\u00e1n basadas en el imaginario de habitantes del territorio que fueron consultados para conocer su manera personal de entender y enfocar las perspectivas del turismo en su territorio y las conclusiones de esta interacci\u00f3n es lo que resulta en este texto que se genera para el inter\u00e9s general y la instrucci\u00f3n acad\u00e9mica.\nTabla de respuestas\n*(1.) No es \u201cnecesario\u201d crear una necesidad o establecer oferta y demanda para implementar un proyecto que sirva y proporcione beneficios para un territorio o poblaci\u00f3n. En palabras de Mr. David E Lilinthal, de quien he robado como concepto y poni\u00e9ndole algunos matices est\u00e9ticos la etiqueta administraci\u00f3n human\u00edstica para hablar m\u00e1s delante de los emprendimientos sociales, a prop\u00f3sito de la implementaci\u00f3n de proyectos en un territorio para generar impacto y desarrollo, cito: \u201c\u2026lo que realiz\u00f3 una especie de milagro material en nuestra tierra: la creaci\u00f3n del nervio industrial de los Estados Unidos. Y as\u00ed como el grupo administrador de la antigua Mesopotamia hizo posible la elevaci\u00f3n del nivel de vida, el cultivo de las artes y la defensa contra los enemigos, as\u00ed tambi\u00e9n esa temprana \u00e9poca de nuestra historia fue la que nos permiti\u00f3 convertirnos en el pa\u00eds desarrollado y no en pleno desarrollo que somos hoy y continuaremos siendo.\u201d En contexto sobre esta cita podemos resaltar el hecho de estar hablando de una regi\u00f3n que antes parec\u00eda un desierto sin nada que aportar y luego a convertirse en el nervio central de los Estados Unidos.\nContinuando con el primer punto, crear valor tampoco es una respuesta coherente. La respuesta m\u00e1s directa y corta es devolver valor. Veamos en todo caso porqu\u00e9 crear valor no es una respuesta adecuada y es porque el verdadero valor de algo jam\u00e1s se pierde realmente ni ha sido posible ocultarlo o negarlo por tanto tiempo. El valor del agua no es posible negarlo. En cuanto a la productividad de una tierra se puede ocultar el hecho de que sea f\u00e9rtil pero no se puede ocultar de una tierra el hecho que sea inf\u00e9rtil, pues si no produce nada ni da buenos frutos el resultado no se puede ocultar. El valor del ser humano se puede ocultar por un tiempo, las cualidades espirituales al final son liberadas en la solidaridad o las capacidades de trabajo en equipo y participaci\u00f3n en proyectos que aportan desarrollo y construcci\u00f3n de objetivos complejos como las pir\u00e1mides de Egipto o Guatemala y M\u00e9xico. Este tipo de valor que nace del esp\u00edritu est\u00e1 y seguir\u00e1 estando en el coraz\u00f3n y en la mente de quienes permanecen en la fe de todos y cada uno, hacia lo m\u00e1s sagrado de s\u00ed mismo y hacia los dem\u00e1s.\nDevolver el valor a algo que jam\u00e1s ha perdido tal valor, significa que tendremos que transparentar nuestra actitud referente al verdadero valor de las cosas. Dedicarnos con atenci\u00f3n el tiempo que sea necesario para limpiar las impurezas y dejar de falsificar las ideas alrededor del aut\u00e9ntico valor, que ha sido descuidado por explotaci\u00f3n desleal o auto enga\u00f1o y de la manera m\u00e1s peligrosa y violenta por la ignorancia.\nDe manera que podemos ver ahora reluciente el esp\u00edritu de las cosas tal cual son, en una realidad universal dentro del ambiente natural que sostiene nuestro propio planeta.\nAl ingresar dentro del consciente personal y colectivo la respuesta del verdadero valor que es eterno, no vamos a ver los aspectos que han pretendido mantener distracciones sobre la mente de los individuos para que estos pierdan de vista el verdadero valor de ellos mismos. Lo que s\u00ed vamos a mantener enfocado en la atenci\u00f3n es el inmutable valor que siempre hemos tenido, creciendo y desarroll\u00e1ndose esperando el mejor momento para emerger y brillar como los diamantes. Para no caer en el error de simplificar demasiado la magnanimidad del valor reduci\u00e9ndolo a nada tangible o a un t\u00edtulo t\u00e9cnico o acad\u00e9mico, profesional o de ocupaci\u00f3n y poder entender una respuesta clara tratamos directamente y en el diagn\u00f3stico sobre el estado del valor humano hacia las ra\u00edces de nuestros antepasados y a su propia humanidad, resaltando los aspectos hist\u00f3ricos sin recurrir en absoluto a se\u00f1alizar culpables por los hechos que deforman la realidad actual, resaltando lo mejor de nuestras ra\u00edces culturales como prioridad e identidad propia.\nEl primer destello de valor incuestionable yace oculto en el territorio en la forma de herencia ancestral.\nEl precio tan alto de lograr nuestra civilizaci\u00f3n actual a base de enterrar a capa y espada el legado de pueblos pret\u00e9ritos que disputaron y dieron oposici\u00f3n a la colonia tambi\u00e9n llamada por esos pueblos nuestra invasi\u00f3n. Si vemos las cosas desde esta perspectiva hoy por hoy, nuestra conciencia s\u00ed o s\u00ed, deber\u00eda sentir lo mismo que los actuales miembros de la iglesia al pensar en las atrocidades cometidas por inquisidores tanto cat\u00f3licos como protestantes, al reconocer el abuso por sus conocimientos, poder y autoridad, se puede permitir un atisbo m\u00ednimo de desd\u00e9n a ese cruel proceder y dado el caso que pudieran sentir pena o verg\u00fcenza ser\u00eda m\u00e1s leg\u00edtimo que pretender recurrir a su postura ideol\u00f3gica y fan\u00e1tica para purgar al mundo por el concepto de pecado llevando a los individuos a la hoguera y dej\u00e1ndolos arder hasta su muerte. Dentro de esta misma perspectiva los alemanes actualmente no se sentir\u00edan orgullosos de las atrocidades nazis sobre el pueblo jud\u00edo, as\u00ed nosotros nos permitimos ver la grandeza y hacer homenaje al verdadero valor y con respeto para limpiar nuestra conciencia ancestral hacia los grupos que fueron despojados de sus tierras y obligados a vivir sin dignidad, antes, durante y en la transici\u00f3n del establecimiento de la civilizaci\u00f3n actual en los territorios de Am\u00e9rica Latina.\nEl primero destello del valor desprende de nuestra conducta al hacer uso de nuestra humanidad y reconocer que si no era posible en otras \u00e9pocas un tratado de Paz con tribus guerreras que se negaron a despojarse de sus pertenencias para pagar nuestras encomiendas, por lo menos hoy que somos conscientes del mundo global, podemos ayudar a reconciliar las diferencias en el \u00e1mbito de armonizar las cosmogon\u00edas antes irreconciliables que en el contexto actual se pueden llevar de la mano, a una mesa de abundantes conocimientos donde todos podamos comer y beber en estado de convivencia, aun cuando no podamos saciarnos definitivamente, podremos hallar cierto alivio. El punto claro es reconocer nuestras ra\u00edces mestizas (aun cuando no se hubieran mestizado en la sangre, ra\u00edces sociales) y todo ese proceso mayormente doloroso por el hicimos pasar o pudimos pasar nosotros, como pueblos en pugna donde algunos fueron reducidos a una expresi\u00f3n m\u00ednima y que fueron tragados o adheridos a nuestra civilizaci\u00f3n actual global. **\nSi reconocemos una extinci\u00f3n completa a una poblaci\u00f3n nativa ancestral dentro de un territorio y somos conscientes que no podemos \u201crepararlos\u201d, por lo menos culturalmente s\u00ed podemos salvaguardar la memoria de los antepasados, que lograron mantener armon\u00eda con la naturaleza dentro de los t\u00e9rminos de su propia cosmogon\u00eda, ya que es un legado que trasciende nuestras generaciones.\nEntonces tenemos la respuesta a la pregunta: \u00bfPara qu\u00e9 implementar un proyecto y llamarlo Territorio Panche? Y la respuesta sin dilaci\u00f3n es: porque Panches eran quienes habitaron el territorio, antes, durante y posterior a la colonizaci\u00f3n y como resultado a su oposici\u00f3n recibieron la casi completa extinci\u00f3n. Y como ya se escribi\u00f3 aqu\u00ed, si no podemos repararlos, por lo menos podemos lograr que la memoria del mundo los recuerde o los redescubra. Champollion redescubri\u00f3 Egipto y posteriormente gracias a la egiptolog\u00eda se les devolvi\u00f3 la grandeza a los faraones, as\u00ed tambi\u00e9n nosotros podemos ubicar en la memoria global la resistencia y el valor del pueblo Panche, entre el legado de conocimientos de la humanidad que les corresponde, no porque hubieran dejado a la posteridad construcciones semejantes a las pir\u00e1mides, sino porque estaban en relaci\u00f3n de armon\u00eda con la naturaleza y dejaron un entorno de abundancia y fertilidad paradis\u00edaca. Nuestro territorio es el asentamiento de los Dioses Panche. Y si en la poblaci\u00f3n actual no hay todav\u00eda desbordamiento de signos de adoraci\u00f3n hacia esos dioses, en la abundancia y fertilidad de la tierra y su magn\u00edfica belleza, tambi\u00e9n en pictogramas y grabados en piedra s\u00ed podemos encontrarlos.\n\u00a1QUE VIVA EL TERRITORIO PANCHE!\nA\u00f1adido a esto, ning\u00fan costo de implementaci\u00f3n ser\u00e1 suficiente para saldar una conciencia que busca transparencia y revivir el verdadero valor de un pueblo milenario.\nTarea: Ver significado de la palabra UBUNT\u00da.\n** N\u00f3tese actualmente una \u00e9lite que impulsa y promueve una tesis sobre la reflexi\u00f3n desmedida de si fue, o es correcto o no, establecer un concepto que cataloga a los espa\u00f1oles de esa \u00e9poca post medieval como colonialista, argumentando en un discurso sobre el acceso al conocimiento cient\u00edfico, m\u00e9dico y establecimiento de hospitales y las instituciones universitarias, que recibieron los pueblos de Am\u00e9rica mientras se introdujeron las \u00f3rdenes de Europa. Se debe aclarar este punto lo m\u00e1ximo posible para comprender la verdad detr\u00e1s de semejante sugerencia. Es completamente cierto que el aporte por parte del europeo introducido a Am\u00e9rica condujo a los avances de la civilizaci\u00f3n moderna en el transcurso del tiempo alrededor de los \u00faltimos quinientos a\u00f1os. Aunque esto sea verdad esos avances hacia la civilizaci\u00f3n no ocurrieron siempre de manera pacifista. La respuesta del choque entre civilizaciones en cuanto a los nativos de las tierras redescubiertas y los europeos se mantuvo en diversas proporciones desde diferentes fricciones en las relaciones y la convivencia; unas veces encontraron los europeos a los nativos dispuestos a recibirlos y aceptar sus costumbres y otras veces encontraron resistencia y completo desd\u00e9n. Afirmar que el establecimiento de la cultura espa\u00f1ola o europea en el nuevo mundo se dio siempre de manera pac\u00edfica es el equivalente a discutir si los nazis en la segunda guerra mundial estaban a favor de los jud\u00edos, lo cual es una interpretaci\u00f3n deliberada y desproporcionada a la raz\u00f3n com\u00fan y sobre todo en contra de los detalles profundos de la historia.\n\u2003\n*(2.) Las \u201cnecesidades b\u00e1sicas\u201d que casi siempre refieren en coro y al un\u00edsono en la mayor\u00eda de las protestas de la poblaci\u00f3n en general y en casi todos los territorios, son enlistados en clich\u00e9.\nFalta de oportunidades de empleo, sistemas deficientes de servicios p\u00fablicos, luz y agua potable, abandono del estado en zonas de complicado acceso, falta de control a la corrupci\u00f3n, mejores garant\u00edas de acceso a la educaci\u00f3n, costos de insumos muy altos para el promedio de productores de la clase baja y media, arriendos muy altos para las familias de recursos financieros limitados, explotaci\u00f3n infantil, j\u00f3venes y ni\u00f1os en drogadicci\u00f3n, poblaci\u00f3n indigente en estado de abandono por parte del estado, falta de recursos y apoyo para emprendimientos e iniciativas de proyectos sociales, etc\u00e9tera, etc\u00e9tera, etc\u00e9tera.\nAbordar cada tem\u00e1tica de los problemas actuales parece una labor inextinguible, puede ser insuficiente y no se puede resumir tan solo al examen de las palabras. No es que falten palabras para enlistar tantas situaciones espec\u00edficas en un compendio de negatividad y pesimismo; como una queja que se replica y se expande a prop\u00f3sito de cada situaci\u00f3n y en un contexto global. La lista negra de discusiones sobre tales asuntos es continuamente aumentada con los nuevos problemas que crean necesidades ideol\u00f3gicas impulsadas desde colectivos que generan discordia social. Necesidades que no son de orden b\u00e1sico y natural, sino que son artificios de planes que buscan desestabilizar a las naciones atacando el n\u00facleo social que es la familia.\nAl plantearnos preguntas sobre estas problem\u00e1ticas buscando la base de sus concepciones, surgen de manera inmediata m\u00e1s preguntas y se multiplican al tratar de responderlas haciendo que el trabajo de encontrar soluciones se replique hasta el infinito; siendo as\u00ed no avanzar\u00edamos nunca lo suficiente en el tiempo limitado de nuestra vida, legando tareas a largo plazo con la posibilidad de dejarlas incompletas. Al indicar que las palabras no son suficientes para abrir el camino a las posibles soluciones, se enfatiza que el conocimiento sobre las problem\u00e1ticas dependiendo de la comprensi\u00f3n de cada individuo puede transmutar a situaciones de desorden social, ya que hay individuos formados de manera desproporcionada en la ret\u00f3rica y son h\u00e1biles en construir falsos elementos ideol\u00f3gicos, con pautas de adoctrinamiento en el enga\u00f1o, apelando a la desinformaci\u00f3n generalizada y atacando impunemente las mente4s de las personas que carecen de criterio moral.\nSi las cuestiones relacionadas a cualquier asunto que se traduzca en problem\u00e1tica social son efectuadas de manera correcta o no, depende la soluci\u00f3n.\nPera no perdernos en un laberinto del cual no podamos salir, lo mejor es dejar de lado estas cuestiones y enfocarnos en nosotros mismos. Mientras podamos hacer uso de nuestra conciencia, no solamente una conciencia moral sino una conciencia colectiva cultural que nos hace parte de una poblaci\u00f3n en desarrollo, precisamente por el aporte de diversos puntos de perspectiva. Para no perder de vista las soluciones que podemos aportar al bien com\u00fan, no debemos olvidar que cada uno de nosotros est\u00e1 capacitado con inteligencia espiritual y no solo la inteligencia de naturaleza pragm\u00e1tica o intelectual, que al igual que el verdadero valor de un territorio podemos encontrar en nosotros mismos, el brillo de la eternidad aun cuando somos seres temporales en la materia f\u00edsica y en elementos qu\u00edmicos; al igual que un alquimista podemos transmutar cualquier metal en oro, de manera metaf\u00f3rica aplicando esto en lo que respecta a nuestra propia mente y tambi\u00e9n aplic\u00e1ndolo a los percances y obst\u00e1culos que se presentan en nuestra poblaci\u00f3n.\nRespondiendo entonces a la pregunta sobre cu\u00e1les son las problem\u00e1ticas del territorio, debemos preguntar mejor si nuestras necesidades son necesidades b\u00e1sicas o verdaderas y si est\u00e1n enlistadas de la manera correcta, ya que cada quien prioriza sus propias necesidades a veces por encima de las necesidades de mayor importancia en su regi\u00f3n. Aunque todas las necesidades son ciertas y reales, la verdad es que hay otras necesidades b\u00e1sicas y verdaderas que ni siquiera hemos notado y al no prestarles atenci\u00f3n y descuidarlas, se trasforman en patolog\u00edas cr\u00f3nicas de la mente subconsciente, poniendo como ejemplo la falta de control de las emociones que se convierte en vicio del car\u00e1cter y genera limitaciones de comunicaci\u00f3n entre los individuos y tensi\u00f3n. Aunque la lista de patrones psicol\u00f3gicos es amplia para definir deficiencias en control b\u00e1sico de las emociones personales, aqu\u00ed nos enfocamos en las carencias a causa de desligarse completamente de las ra\u00edces culturales, lo cual es el equivalente a tener una relaci\u00f3n t\u00f3xica con las figuras de padre y madre, ya que trae consecuencias colectivas a largo plazo para la sociedad. Otra mayor deficiencia es perder de vista el poder de nuestro potencial espiritual y nuestra verdadera humanidad, lo cual es causa de escenarios de verdaderos conflictos entre los seres humanos. Al estar equivocados acerca de nuestras propias capacidades estamos negando que podemos ayudar a corregir nuestro comportamiento hostil, cuando es indispensable que la convivencia entre sectores encuentre v\u00edas de desarrollo por medio de la planeaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de proyectos conscientemente adaptados para el bien de la totalidad y no para los intereses partidistas de usa sola parte de la poblaci\u00f3n, atentando contra los valores y logros que se han desarrollado en nuestra evoluci\u00f3n como individuos y como civilizaci\u00f3n.\nSi miramos con lupa la educaci\u00f3n, podemos darnos cuenta que los individuos que egresan con t\u00edtulo universitario, en gran proporci\u00f3n salen a buscar un empleo, en vez de ser quienes crean los puestos de trabajo. Esta simple referencia nos deja desarmados para etiquetar los universitarios como hijos leg\u00edtimos de la educaci\u00f3n superior, ya que al acudir a ellos para resolver los problemas anteriormente mencionados no deja mucho que desear. Si bien es cierto que la preparaci\u00f3n profesional y t\u00e9cnica especializada es completamente necesaria en determinados sectores espec\u00edficos, tambi\u00e9n es cierto que se le ha otorgado demasiada responsabilidad a quienes apenas est\u00e1n a tientas buscando adquirir experiencia. Cabe apuntar que estas son generalizaciones sobre un promedio de estas poblaciones egresadas, ya que en la pr\u00e1ctica y en la vida real tambi\u00e9n hay individuos que se destacan y s\u00ed est\u00e1n creando fuentes de ingreso y abriendo nuevas ramas de mercado y competencia a nivel nacional y global, es decir que est\u00e1n innovando y ejecutando su creatividad para dar oportunidades y ejemplo a otros miembros del \u00e1mbito acad\u00e9mico. Reiteramos que esta \u00faltima afirmaci\u00f3n no es aplicable a la mayor\u00eda de los egresados sino a los m\u00e1s destacados de ellos, ya que de ser la regla y no la excepci\u00f3n, definitivamente el pa\u00eds estar\u00eda en mayores \u00edndices de desarrollo gracias al aporte directo desde la educaci\u00f3n superior. En otras palabras, no se permitir\u00eda ni siquiera pensar que son los estados o el gobierno los culpables o responsables del desarrollo sino las instituciones acad\u00e9micas y hasta que esto sea la medida consciente a nivel cultural, el pa\u00eds seguir\u00e1 esperando que ocurran los avances por arte de magia y desde los aspectos de elecciones democr\u00e1ticas.\nA lo que llaman brecha entre ricos y pobres no ha cesado de expandirse y nos han acostumbrado a deducir que la falta de oportunidades es proporcional a la falta de educaci\u00f3n por parte de los individuos o a la intervenci\u00f3n de programas de apoyo por parte del estado, esta deducci\u00f3n es relativa y contradictoria, una falacia que se ha instalado en la mente de la poblaci\u00f3n y que se puede aclarar observando directamente los resultados de crecimiento empresarial y creaci\u00f3n de nuevos puestos de empleo compar\u00e1ndolo con las cifras de egresados de cada promoci\u00f3n universitaria por carrera o facultad y por instituci\u00f3n.\nLa discusi\u00f3n sobre las causas de la brecha entre ricos y pobres crea mayores problemas en la pr\u00e1ctica, si realmente se quiere mejorar nuestra relaci\u00f3n con la riqueza y aportar el bienestar que necesita el mundo, no es adecuado dar este poder al estado para que maneje la riqueza de todos, ya que siempre han hecho su papel de dilapidar las arcas del estado, sean adeptos a cualquier corriente ideol\u00f3gica o de oposici\u00f3n. Es mejor tomar las herramientas y habilidades que generan riqueza y aportan valor, para que nosotros mismos seamos quienes manejemos los recursos que se generen, aprendiendo a pasar los altibajos del mercado como escuela y por aumentar la confianza y la experiencia.\nEl verdadero enfoque entonces de problem\u00e1ticas y necesidades est\u00e1 en funci\u00f3n de fortalecer el n\u00facleo social que es la familia. Las instituciones acad\u00e9micas no pueden reemplazar el papel fundamental de la familia como n\u00facleo y las universidades no pueden resolver la fuga de cerebros de la naci\u00f3n, en niveles internos salir de los territorios de cuna o en niveles internacionales salir de su pa\u00eds de origen.\nSe necesita a la universidad y la instrucci\u00f3n acad\u00e9mica cerca a las necesidades de la poblaci\u00f3n, no al rev\u00e9s, que la gente la mayor\u00eda de los casos tiene que desplazarse fuera de sus territorios (en contexto es como fugarse de las problem\u00e1ticas de su regi\u00f3n o sector, temporal o definitivamente), abandonando su propia familia y lugares de origen con el prop\u00f3sito incoherente y equivocado de convertirse en profesional con t\u00edtulo que tiene aspiraci\u00f3n a mejores sueldos. Bajo el pretexto o con la premisa de enviar cualquier apoyo financiero de vez en cuando y siempre que se pueda, lo cual nunca es suficiente por m\u00e1s que se ofrezca de manera leg\u00edtima con todo el coraz\u00f3n. En perspectiva dentro del contexto social, en lo que respecta a los asuntos familiares, aunque esto pueda generar pol\u00e9mica, lo cierto es que un padre o una madre que ve triunfar a sus hijos en una ciudad lejana o en el extranjero, es un padre o una madre abandonados, as\u00ed mismo el territorio tambi\u00e9n ha quedado desprotegido, de manera que la poblaci\u00f3n tambi\u00e9n lo est\u00e1.\nNo es tan solo abandono o falta de presencia por parte del estado, aunque ciertamente el estado se presenta muy poco o nunca en much\u00edsimos territorios que requieren acci\u00f3n y demandan la presencia del estado, que al estar fuera de radar se convierten en semilleros de problem\u00e1ticas y asentamientos de grupos conflictivos, se puede denunciar que los ha abandonado el estado, pero a estos territorios tambi\u00e9n los ha abandonado la universidad. Tambi\u00e9n es desde anta\u00f1o recurrente y consecuente que los grupos religiosos y doctrinarios hagan una presencia fuerte en estos lugares con toda pompa y autoridad, ayudando de alguna manera a controlar la poblaci\u00f3n en torno a una comunidad religiosa de respaldo a las necesidades, lo cual est\u00e1 muy bien. Lo que s\u00ed empeora la situaci\u00f3n demogr\u00e1fica son las ordenes de vandalismo que reclaman jurisdicci\u00f3n sobre estos territorios que carecen de la presencia del estado o donde la presencia del estado es d\u00e9bil, aqu\u00ed las instituciones pueden estar tan distanciadas de las problem\u00e1ticas que no puedan comprender ni responder a las situaciones que se generan.\n\u2003\n*(3.) El uso de estos componentes es un compromiso y quien se compromete consigo mismo a realizarlos, establece un enlace de responsabilidad que lejos de imponerse como un castigo, crea una salida hacia su propia libertad, la cual se adquiere a medida que trabaja en desarrollar y despertar el propio potencial latente de su espiritualidad. La educaci\u00f3n acad\u00e9mica ha moldeado los valores fundamentales del ser humano, separando las ciencias por ramificaciones, que al d\u00eda de hoy disuelven la totalidad del ser y lo transforman en un ente fragmentado, algunas veces la capacidad del ser humano reconcilia todo el aprendizaje y adquiere un dominio de s\u00ed mismo por encima del promedio pero en la mayor\u00eda de los casos el ser se pierde a s\u00ed mismo y se convierte en un receptor que se enfrasca en funci\u00f3n del lenguaje contestatario y que usa la educaci\u00f3n \u00fanicamente desde la negaci\u00f3n a los puntos de vista opuestos y los combate por medio del debate. Es a causa de este pragmatismo del lenguaje que se da valor a verbalizar cualquier interpretaci\u00f3n de la conciencia como una formulaci\u00f3n de argumentos, por ende se ha transmitido a los individuos (que piensan demasiado filos\u00f3ficamente), atacando desde la psicolog\u00eda moderna, que la parte espiritual del hombre es tan solo un invento de las religiones; al desligarse al ser humano de su caracter\u00edstica principal, que va much\u00edsimo m\u00e1s all\u00e1 de su cerebro pensante, se llega a una distorsi\u00f3n de las capacidades humanas. No se destruye realmente el esp\u00edritu del ser humano, del cual emana su instinto de supervivencia pero que en la pr\u00e1ctica de desligarse de su animalidad, se convierte en un robot pensante que tiene un mont\u00f3n de respuestas para todo pero que no sabe c\u00f3mo mejorar su entorno desde su interior.\nPara hacer un adelanto y entrar en contexto, la cultura subsiste naturalmente a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n, solo a ella le corresponde formar a los ciudadanos con la ayuda de padre y madre, los miembros de la familia y el entorno inmediato. Aunque esto es correcto y nuestro desarrollo ha avanzado as\u00ed a los niveles superiores de tecnolog\u00eda, no podemos dejar atr\u00e1s y pasar por alto las bases de nuestra civilizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n seria proporcionalmente correcto afirmar que la educaci\u00f3n en hija de la cultura y que la primera formaci\u00f3n se genera y est\u00e1 determinada desde el vientre de la madre. Al salir de la matriz y concentrarse en el entorno, en la familiaridad y por reconocimiento se crea la base cultural de la primera estructura en la psique de los individuos, ya que las primeras impresiones del mundo dejan un arraigo en la percepci\u00f3n como parte de la interpretaci\u00f3n de nuestro origen ancestral.\nSiguiendo este proceso y ya en la edad del individuo que tomas sus propias decisiones y que se est\u00e1 preparando para aportar su capacidad espiritual al mundo, se presenta este compendio de componentes articulados para dar un norte a las facultades de la mente cuyo objetivo sea generar una capacidad cr\u00edtica en los individuos. La cadena que aporta libertad, es una alegor\u00eda a la responsabilidad de trabajar de manera conjunta en una misi\u00f3n, con el prop\u00f3sito de mejorar las circunstancias y calidad de vida de todos los individuos, dado que las condiciones para lograr con \u00e9xito el establecimiento de proyectos, puedan permitirlo.\nSe enfatiza el trabajo de manera conjunta, ya que el m\u00e9rito por lograr el \u00e9xito en una misi\u00f3n o m\u00e1s concretamente en un proyecto social, nunca se ha desprendido de un solo individuo o de un \u00fanico intento, principalmente se refiere esto a que el individuo y el m\u00e9rito son causas y efectos que siempre est\u00e1n en permanente desarrollo.\nLa educaci\u00f3n acad\u00e9mica es solo un aspecto de la formaci\u00f3n \u00f3ptima de un ser humano, la formaci\u00f3n en s\u00ed inicia desde los primeros a\u00f1os de vida, antes de la educaci\u00f3n institucional o la escuela, durante su graduaci\u00f3n de curso en curso y tambi\u00e9n fuera de las aulas de clase. Como se puede verificar en la actualidad, pese a todos los esfuerzos del individuo en su preparaci\u00f3n acad\u00e9mica y al conseguir por fin su titulaci\u00f3n profesional, doctorado y maestr\u00eda, en un porcentaje bastante alto, los estudiantes est\u00e1n desactualizados del contexto financiero, tecnol\u00f3gico y de mercado internacional, al incursionar al mundo laboral carecen de experiencia, lo cual es una completa incongruencia y tambi\u00e9n genera una amplia desilusi\u00f3n.\nEl estructuralismo tal como lo formul\u00f3 Jean Piaget, es innegable en cuanto a la formaci\u00f3n de patrones de percepci\u00f3n en la mente de los individuos en los primeros a\u00f1os de la infancia. En este contexto es admirable pero entendible la figura de un prodigio como Mozart que escrib\u00eda sinfon\u00edas desde los seis a\u00f1os de edad. Esto es el equivalente a aprender, entender y hablar la lengua de los parientes o del entorno inmediato a temprana edad. Podemos observar en este apunte como no se requiere la escuela para aprender a hablar la lengua materna y tampoco se requiere la escuela para aprender a caminar desde temprana edad, pudi\u00e9ramos aventurarnos a decir que si la escuela interviniera en tales asuntos seguramente los individuos hablar\u00edan o caminar\u00edan con dificultades.\nEntender el potencial natural de cualquier ser vivo, sea vegetal, animal (da igual si es humano o no), es aceptar que su aprendizaje y/o adaptaci\u00f3n responde a una capacidad intr\u00ednseca de filtrar informaci\u00f3n basada en lo que percibe desde sus sentidos o en la capacidad de interacci\u00f3n con el entorno.\nEl ser entonces es una respuesta a su percepci\u00f3n, desde un punto de vista de la formaci\u00f3n educativa, de auto recepci\u00f3n de informaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n, que determina la interpretaci\u00f3n personal hacia el entorno.\nSi hablamos aqu\u00ed de una cultura global, significa que estamos reuniendo en conjunto, todas la t\u00e9cnicas naturales y creadas, para desarrollar habilidades y capacidades de cada individuo o colectivamente y llevarlas a los niveles que podemos alcanzar. En este conjunto caben todas las civilizaciones de la tierra desde sus inicios y se re\u00fane todo el conocimiento humano, esta no es una clasificaci\u00f3n o etiqueta que ponga en un recipiente a todas las denominaciones del pensamiento, sino que las contempla como eslabones complementarios que se fortalecen individualmente a medida que encuentran retroalimentaci\u00f3n al interactuar con las dem\u00e1s, es decir, que no se mezclan necesariamente como un jugo de pr\u00e1cticas al azar, sino que cada cual aporta un valor o conjunto de valores, que no se pueden destruir, ni sustituir por otros, ya que desintegrarlos o separarlos crear\u00eda una especie de vac\u00edo en el conocimiento, lo cual debilita la percepci\u00f3n del contexto global.\nDel resultado de esta conjunci\u00f3n se desprende la conclusi\u00f3n l\u00f3gica de que un solo individuo no alcanza a soportar o albergar tan vasta acumulaci\u00f3n de informaci\u00f3n o conocimientos exactos, incluso en la transmisi\u00f3n del conocimiento de generaci\u00f3n a generaci\u00f3n se pierde contenido y detalles fundamentales, lo que trasforma el conocimiento en nuevas corrientes, a veces para bien y desarrollo de otras ramas del pensamiento, otras para la deficiencia y carencia de conocimientos que se pierden o dejan de usarse. Aunque cada generaci\u00f3n re\u00fane cierta cantidad de informaci\u00f3n y ahora gracias al avance tecnol\u00f3gico se puede almacenar cantidades enormes de datos codificados, tambi\u00e9n podemos tener acceso a esa informaci\u00f3n a trav\u00e9s de la red, por lo tanto puede tornarse como una nueva fuente de educaci\u00f3n, que se gener\u00f3 a trav\u00e9s de la cultura del intercambio de conocimientos de inform\u00e1tica y programaci\u00f3n, tras a\u00f1os de pr\u00e1ctica, fallas y errores, m\u00e1s las respectivas conclusiones, se logr\u00f3 un consecuente aprendizaje que desarroll\u00f3 la web.\nEsto permiti\u00f3 abrir un nuevo camino para que el individuo auto didacta y estudiante auto disciplinado, pueda desarrollar aptitudes y convertirse en un s\u00edmil del cient\u00edfico, que explora el entorno trabajando con la informaci\u00f3n y herramientas disponibles, buscando las conclusiones m\u00e1s acertadas acerca de lo que puede ofrecer soluciones dentro del planeta y universo inmediato.\nAs\u00ed como la ecolog\u00eda abarca todos los sistemas en nuestro planeta, as\u00ed tambi\u00e9n la cultura (como se expone m\u00e1s adelante en el desarrollo de los componentes), abarca todas las materias y todas las disciplinas de formaci\u00f3n, es decir, que la cultura abarca todos los conocimientos, los condensa y los guarda en los registros de la historia, es el compendio de saberes en el subconsciente y la cosmogon\u00eda en la memoria de los pueblos.\nPara terminar esta respuesta no sobra recalcar que es en el intercambio cultural que existe riqueza en todos y cada uno como individuos y dentro de cualquier colectivo humano, ya que el aporte de persona a persona es lo que crea valor. Como se apunt\u00f3 en el primer acercamiento, de nada sirve un valor enterrado; lo olvidado a veces puede ser una mina de tesoros m\u00e1s brillantes que el oro mismo. Esperamos que estos apuntes puedan despertar en la mente de los individuos su contenido de alto valor.\n\u2003\n*(4.) La cultura y la educaci\u00f3n son dos cosas que van de la mano, m\u00e1s la cultura como hermana mayor debe llevar de la mano a su hermana menor que es la educaci\u00f3n, para que no se pierda o tropiece en el camino.\nEsto \u00faltimo ha venido ocurriendo de la siguiente manera, la educaci\u00f3n ha perdido en el camino su verdadero origen, al desintegrarse de su pasado, en principio para profundizar y desarrollar mejor cualquier especialidad, esto la ha llevado por sendas de las que no ha podido regresar, en las cuales no ha vuelto a encontrar su verdadera fuente.\nEs considerablemente leg\u00edtimo tratar a la educaci\u00f3n como el molde que da forma a la cultura (el ejemplo del agua que adquiere la forma del recipiente), ya que los planteles formulan la cultura de la educaci\u00f3n de acuerdo a los programas vigentes y de acuerdo al territorio o a los niveles educativos de la poblaci\u00f3n. Los cimientos para la educaci\u00f3n son tan necesarios que puedan sostener los fundamentos de cada estudiante, cuyo prop\u00f3sito no sea \u00fanicamente crear robots productivos que van a ser empleados por alguien m\u00e1s, sino que sean los art\u00edfices de su propia de su propia capacidad de evoluci\u00f3n y creadores de sus puestos de trabajo, al tiempo que son quienes resuelven los problemas de la civilizaci\u00f3n a la cual pertenecen. El estudiante no tiene que convertirse en un elemento que ralentice el crecimiento econ\u00f3mico y que sea v\u00edctima de la deuda por pr\u00e9stamo estudiantil, quedando atrapado de por vida.\nLa respuesta a una pregunta de tan alto calibre, en d\u00edas y panoramas como los de hoy, nos puede ayudar a entender el c\u00f3mo un individuo se forja un car\u00e1cter indomable, en medio de verdaderas adversidades, tanto para configurarse en un l\u00edder con talante que ejerce influencia en una comunidad, como en un visionario que lleva un proyecto a su realizaci\u00f3n de cero a cien por ciento, trabajando en grupo y con equipos de trabajo, sin usar el temperamento de la queja o la mentalidad de v\u00edctima.\nAs\u00ed es como los llamados l\u00edderes sociales han forjado las bases de su apasionamiento, desarrollando en ellos mismos primero, lo que luego trabajan para legar a la comunidad. Hay como una estructura madre que da a luz los cimientos de un trabajo que impulsa su esp\u00edritu, en favor de la totalidad o en beneficio de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n.\nCabe mencionar de nuevo el trabajo de personas auto didactas que encuentran motivaci\u00f3n en el hecho de obtener respuestas y logran dar un norte a sus objetivos, encuentran alguna idea que de manera regular no se consigue en las aulas de clase o en los textos de un programa acad\u00e9mico.\nLa \u00faltima referencia que hacemos aqu\u00ed es sobre personas que han encontrado su centro de rehabilitaci\u00f3n y resocializaci\u00f3n en trabajos para la comunidad, sin necesidad de usar un programa antinarc\u00f3ticos.\nSiguiendo la l\u00ednea de la respuesta, lo fundamental est\u00e1 determinado al ubicar la misi\u00f3n correcta, antes de aplicarse a los ejercicios que dar\u00e1n una visi\u00f3n hacia el futuro de los estudiantes, es decir, que incluso antes de recibir un puntaje por ex\u00e1menes y graduaci\u00f3n, el estudiante debe tener claro en la mente cu\u00e1l es su misi\u00f3n en el mundo y esta debe ser como m\u00ednimo contribuir al desarrollo nacional, no solo de manera laboral o acad\u00e9mica, sino que incluso sus capacidades puedan participar o incrementar de manera directa el PIB nacional o mundial.\nComo pueden notar, no se trata de ubicarse en cualquier misi\u00f3n de alguien m\u00e1s, sin ning\u00fan prop\u00f3sito personal.\nComo punto de partida para iniciar experiencia en el mundo laboral puede adquirir capacidades y herramientas trabajando en distintas \u00e1reas de eficiencia, aprender sobre temas que los acerquen a sus metas de conocimiento y al transcurrir del tiempo necesariamente su misi\u00f3n se desarrollar\u00e1 al punto de empujarlos a iniciar sus propios proyectos.\nLa brecha entre ricos y pobres o la clase media, en parte es consecuencia de la fragmentaci\u00f3n de la educaci\u00f3n, la sectorizaci\u00f3n industrial y el m\u00e9todo reduccionista en el modelo de las competencias a nivel acad\u00e9mico, en vez de hacer funcionar la elecci\u00f3n de las personas para subir el nivel y la calidad de vida, los encierra en la zona de confort seg\u00fan el puntaje que han adquirido.\nLa desintegraci\u00f3n de la educaci\u00f3n no es una herencia del mundo antiguo, sino que est\u00e1 recientemente implantada hace menos de medio siglo. Algunos estudiantes estar\u00e1n familiarizados con el llamado siglo de las luces, cuando las ciencias, el arte, la filosof\u00eda, estaban unidas y conviv\u00edan en continuo desarrollo, en un movimiento que puede remontarse hasta los imperios egipcios, pasando luego a la civilizaci\u00f3n griega, despu\u00e9s a la romana para llegar desde el renacimiento hasta nuestros d\u00edas.\nEn la trayectoria, la institucionalidad de la educaci\u00f3n moderna se da a partir del principio de alfabetizar la mayor parte de la poblaci\u00f3n, desde los movimientos luteranos se enfatiz\u00f3 en los esfuerzos por permitir a la poblaci\u00f3n, tener acceso a las escrituras para que los pueblos fueran menos manipulados por el poder de la iglesia y controlar la sumisi\u00f3n a los tratados de roma. A trav\u00e9s de los \u00faltimos siglos, la educaci\u00f3n pretendi\u00f3 separarse de la cultura y de las civilizaciones antiguas (el renacimiento gener\u00f3 un movimiento que luego traspas\u00f3 las fronteras de la reforma y la contrarreforma, acabando en una superstici\u00f3n sobre la brujer\u00eda que quem\u00f3 personas en hogueras), la iglesia militante pretend\u00eda resguardar Jerusal\u00e9n sin la presencia del juda\u00edsmo antiguo y sin la presencia del islamista. Librarse de las ra\u00edces ancestrales parece ser una tarea imposible, dados los resultados nefastos de la historia.\nOtra vez se resalta la importancia del intercambio cultural. Volviendo al pasado para rescatar algunas lecciones de la historia, Alejandro Magno, una vez destruida Tebas casi por completo bajo sus instrucciones y su espada, decidi\u00f3 m\u00e1s adelante no arruinar Atenas. Los estudiantes podr\u00e1n verificar que luego de estas decisiones de estado, cuando se entabl\u00f3 conflicto entre naciones y Macedonia imperaba sobre un pueblo, se respet\u00f3 la libertad de culto y las tradiciones. Esto permiti\u00f3 consolidar un vasto imperio alrededor del mediterr\u00e1neo hasta donde pudo mantenerse el orden por las distancias, teniendo en cuenta que las noticias y los informes de zonas alejadas, lo m\u00e1s r\u00e1pido posible, llegaban a caballo.\nVolviendo al tema que nos interesa en este apartado, la educaci\u00f3n puede mejorarse en la medida que cada estudiante como individuo se haga responsable de su desarrollo personal, haciendo su propia vida productiva y construyendo soluciones al alcance de la poblaci\u00f3n, sin hacer da\u00f1o a la institucionalidad y sin perder el legado de las culturas de los pueblos precedentes.\u2003\n*(5.) Para responder esta pregunta claramente, tomaremos como punto de partida la relaci\u00f3n entre recurso y financiamiento, sin perder de vista lo que se expres\u00f3 en la primera declaraci\u00f3n en cuanto a la conciencia de que ning\u00fan costo de implementaci\u00f3n ser\u00e1 suficientemente alto para compensar decisiones de guerra y de erradas conductas, no porque los recursos sobren o no se necesiten en otras \u00e1reas, sino teniendo en cuenta los beneficios del proyecto que se planea construir. Es determinante la importancia de insistir en no derrochar los presupuestos de recaudo nacional, departamental o municipal, y ocupar bien los recursos en las necesidades de las poblaciones y dar cobertura de manera inmediata a las problem\u00e1ticas de mayor relevancia; los recursos y presupuestos no deben disminuirse en caprichos de los gobernantes, estaremos la mayor\u00eda de acuerdo con este razonamiento, aunque en la pr\u00e1ctica siempre se acuse a organismos por usar mal los recursos disponibles, todos queremos que se usen de la mejor manera para el bienestar com\u00fan. En el campo de los proyectos podemos apuntar a presupuestos que deriven de inversi\u00f3n privada y que no necesariamente endeuden al departamento o municipio donde se promueve la propuesta, actuando dentro de los par\u00e1metros de un plan de negocios preparado de manera eficiente con visi\u00f3n de auto gesti\u00f3n en el futuro pr\u00f3ximo, sin especulaciones fuera de medida o proyecciones irrealizables.\nEs para nuestras generaciones un motivo de orgullo y satisfacci\u00f3n, poder disfrutar del logro y desarrollo de la tecnolog\u00eda como herramienta de la civilizaci\u00f3n actual. Esto no ser\u00eda posible sin haber financiado con todos los recursos posibles, la guerra entre todas las naciones del mundo, que hacen parte de la divisi\u00f3n pol\u00edtica global actual, cada guerra en su propio lapso hist\u00f3rico. Esta afirmaci\u00f3n no es desatinada ni exagerada, reconocemos que, en el transcurso de algunas guerras, se lograron establecer alianzas y afianzar un intercambio cultural y comercial de alto impacto, que permiti\u00f3 el avance y desarrollo de algunos sectores existentes en la actualidad. Somos tambi\u00e9n conscientes que las guerras han agotado la mayor parte de los recursos de los estados en conflicto y que han costado a parte de vidas, pueblos completos y hasta civilizaciones. No es dif\u00edcil entender la gran cantidad de gasto que requiere invertir en campa\u00f1as de guerra, ninguna cantidad es exagerada ni puesta en duda para financiar una guerra, ya sea en defensa o en ataque, efectivamente cualquier guerra, agota todos los recursos en gran medida. Conscientemente sabemos que donde se promueve una guerra se debilita o se devasta un pa\u00eds.\nEn este contexto y desde una perspectiva, si un solo individuo intentara invadir un pa\u00eds, con sus propias manos, ser\u00eda una idea rid\u00edcula y tambi\u00e9n imposible, una idea absurda, una idea ambiciosa y en todo caso una idea horrible. Si alg\u00fan genio de la electricidad, pretendiera utilizar el poder de una hidroel\u00e9ctrica, como la del Ni\u00e1gara, para encender solamente los luminarios de su propia casa, ser\u00eda una idea ambiciosa y definitivamente absurda. Si alguien encausa un proyecto para el beneficio para el beneficio de toda una ciudad, para el bienestar de toda la poblaci\u00f3n en un amplio territorio, entonces la ambici\u00f3n desaparece. Lo relevante es la voluntad de hacer lo m\u00e1s conveniente para todos por beneficio mutuo.\nEn una historia de Prapudhada, acerca de un monje oriental, que decidi\u00f3 regalar un mantra a la poblaci\u00f3n, que, al entonarlo y repetirlo cierta cantidad de veces, salvar\u00eda a la humanidad del sufrimiento, se puede apreciar el tama\u00f1o de la generosidad del monje, que fue m\u00e1s grande que cualquier ambici\u00f3n personal. Aunque se le hab\u00eda dado instrucciones al monje, de que estaba prohibido que los monjes compartieran este mantra con los ciudadanos corrientes o profanos, de todas maneras, el monje prefiri\u00f3 regalarlo a todo el mundo, aunque tuviera que ser reprendido por su ley, ya que en su conciencia acept\u00f3, que si el mantra salvar\u00eda a la humanidad de penalidades y dolor del alma, entonces bien merec\u00eda la pena ofrecerse para salvarlos, aunque \u00e9l mismo fuera castigado por ellos. Una similitud en la actitud puede encontrarse en la crucifixi\u00f3n b\u00edblica y tambi\u00e9n en el mito de Prometeo, entregando el fuego a los mortales y recibiendo un castigo por su osad\u00eda.\nDe manera que un proyecto a veces puede gestionarse desde el interior de la mente de un simple individuo, pero como cada individuo y su mente hace parte de la totalidad colectiva, los beneficios de sus proyecciones al desarrollarlas pueden beneficiar o afectar a todos seg\u00fan sea al inter\u00e9s de cada quien, integrado a la totalidad. Entonces si el programa o proyecto de alguien, sea un ente o individuo, equipo o colectivo, sirve para beneficio de todos, es un alivio que pueda compartirse y lograrse.\nEl alcance, impacto o beneficio de los emprendimientos sociales, empresariales o culturales, aparece tras un largo periodo de puesta en marcha y operaci\u00f3n. Cuando por fin se ven los resultados en respaldo a las propuestas del estudio planteado con anticipaci\u00f3n y los beneficios contribuyen al desarrollo de manera contundente, estar\u00e1 determinado que la ambici\u00f3n no estaba impulsando el coraz\u00f3n del proyecto. Lo que puede significar que se han sentado las bases fundamentales para hacer posible el desarrollo empresarial, que aporta bienestar a una econom\u00eda saludable, que brinda oportunidades y permite que los individuos trabajen libremente en mantener y mejorar su propia calidad de vida, la calidad vida de sus familias y la calidad de vida de sus semejantes dentro de un entorno en armon\u00eda con la naturaleza.\nSolo quienes desarrollan proyectos en beneficio a ellos mismos, a un partido pol\u00edtico, a una secta, a su equipo directivo y accionistas, son ambiciosos, porque pretenden acaparar la m\u00e1xima cantidad de recursos, utilidades y resultados, para librar sus propias guerras ego\u00edstas o llenar sus arcas personales y darle poder a una ideolog\u00eda cerrada.\nLa generosidad piensa siempre en entornos colectivos, tambi\u00e9n en la generalidad y la convivencia con el entorno y la naturaleza. En como poder lograr algo que nos beneficie a todos y que podamos usar de la mejor manera, que pueda mejorar las condiciones del mundo actual y aporte a la calidad de vida de los seres vivos, los individuos, las poblaciones y los territorios.\n\u2003\n*(6.) Los componentes usados en esta excursi\u00f3n, poseen un orden de articulaci\u00f3n excepcionalmente natural. Encajan y calan perfectamente entre s\u00ed, tal como cada piedra que fue usada en las construcciones de las pir\u00e1mides de Egipto, no son invenciones innecesarias o artificiales y se producen de manera natural, dado el alto grado de desarrollo psicosocial de la civilizaci\u00f3n actual.\n\nLos componentes y su orden son:\n\n1.\tCultura y Turismo.\n2.\tProtecci\u00f3n Ambiental.\n3.\tInclusi\u00f3n Social.\n4.\tHermandad Ancestral.\n5.\tEmprendimientos Sociales.\n6.\tAgro Industria.\n7.\tHostal Gastronom\u00eda.\n8.\tTerritorio Ancestral.\n\nLa articulaci\u00f3n de estos componentes como hemos mencionado es producida de manera natural. Desconocer estos componentes y desarrollarlos de manera insuficiente, omitirlos o contrariarlos dentro de la postulaci\u00f3n y estudio de un proyecto, puede resultar en p\u00e9rdidas desde el inicio, falta de impacto para beneficio de la comunidad donde se implementa. En el peor escenario puede resultar siendo un peligro que se convierta en deficiencia o calamidad para la poblaci\u00f3n y los usuarios terminen siendo v\u00edctimas del mal manejo de los recursos o problemas de infraestructura, como en el caso del puente que misteriosamente colaps\u00f3 de manera sorprendente en el Departamento del Cauca en Colombia en los primeros meses de 2023.\nLos componentes citados, articulados de la manera correcta, crean un mapa cuya hoja de ruta, sirve para no perderse en el camino y como respaldo a las decisiones de lluvia de ideas, organigrama, postulaci\u00f3n, planteamiento, ejecuci\u00f3n y operaci\u00f3n de los proyectos, como a su debida observaci\u00f3n y mantenimiento.\nEl primer eslab\u00f3n de los componentes, est\u00e1 compuesto por la relaci\u00f3n entre una cultura holista y una oferta aut\u00e9ntica de turismo. Esto comprende el compromiso directo de mejorar las condiciones de nuestro entorno, es decir que, de la cultura desprende la conciencia de preservar y mantener medio ambiente de manera natural. Los primeros dos componentes est\u00e1n fuertemente enlazados y se reproducen de manera directa. La cultura de intercambio comercial que inici\u00f3 desde los puertos del mundo, es el pilar de los movimientos de desarrollo a partir de una conciencia sobre los elementos del entorno, que, al venir gestion\u00e1ndose en el comportamiento actual de las exigencias econ\u00f3micas, ligadas a las propuestas cient\u00edficas, promueven tratados comerciales en tanto que se cumplan regulaciones que no atenten contra el medio ambiente. Es as\u00ed como la cultura y la protecci\u00f3n ambiental son las bases del desarrollo sostenible, sin demagogias, sin agendas ocultas, que sostendr\u00e1n la capacidad y amortizar\u00e1n el peso de los dem\u00e1s componentes.\nLa protecci\u00f3n ambiental es un compromiso, cuya responsabilidad depende de todos conservar, sin importar g\u00e9nero, edad, raza, estatus social o lo que sea que nos diferencie. Por lo tanto, el siguiente componente desprende de esta relaci\u00f3n entre la actividad de cuidado y protecci\u00f3n, con los individuos comprometidos en la responsabilidad de mantener la protecci\u00f3n ambiental. As\u00ed se conforma naturalmente la inclusi\u00f3n social, generada desde la vida misma, sin artificios legales ni planteamientos ideol\u00f3gicos. Es el producto de reconocer el bienestar com\u00fan y los deberes de cada individuo para poder mantener los derechos en estados saludables. Esta convivencia que se da a partir del trabajo conjunto entre individuos de distintas formaciones, se convierte en hermandad a corto, mediano y largo plazo. Se afianzan relaciones de contribuci\u00f3n por las responsabilidades bien logradas y el compromiso, que cada quien elige, como trabajo para mantener vivas las tradiciones culturales, la armon\u00eda con los espacios naturales, el cuidado al medio ambiente, el servicio a los turistas, las relaciones comerciales y familiares, todo esto fortalece el esp\u00edritu de trabajo comunitario de manera interpersonal.\nComo pueden notar, estas capacidades del ser humano, que formulamos aqu\u00ed como componentes, son reacciones naturales que se dan a prop\u00f3sito de la organizaci\u00f3n como pueblos que agilizan su desarrollo y en la implementaci\u00f3n de medidas que establecen un estado de convivencia y relaci\u00f3n arm\u00f3nica con el entorno y el ambiente natural.\nLa cultura ha permitido al ser humano establecer relaciones duraderas y contribuir a la protecci\u00f3n de los territorios para poder establecerse en profundo bienestar, ha superado diferencias de convivencia y forjado diversas comunidades que trabajan conjuntamente de manera rec\u00edproca, ha desarrollado sus t\u00e9cnicas de caza, recolecci\u00f3n, almacenamiento de alimentos y bebidas, ha forjado alianzas comerciales, ahora est\u00e1 en un nivel superior de contribuci\u00f3n que se puede catalogar como emprendimientos sociales. Ha construido pir\u00e1mides, ha visto m\u00e1s all\u00e1 de su propio territorio, ha logrado expandirse.\nEl desarrollo de estos cinco componentes primarios, ha permitido a las civilizaciones establecerse en largos periodos a trav\u00e9s de la historia y ha dejado un legado imposible de abandonar.\nLos siguientes componentes son una derivaci\u00f3n de estos, la agronom\u00eda, la industria alimentaria, el albergue a visitantes, hospedaje y servicios, todo se desarrolla a partir de los primeros componentes, de manera que no pueden desligarse, pero en algunos casos pueden descuidarse y es cuando vienen deficiencias en el orden y en el desarrollo.\nEl componente Agro Industrial se ha desarrollado en el mundo a gran velocidad en los \u00faltimos dos siglos, gracias a la operaci\u00f3n de maquinaria y los avances tecnol\u00f3gicos. A veces pareciera que todo el mundo comercial y los mercados giran en torno a este componente, de manera que una visi\u00f3n cerrada sobre su expansi\u00f3n a nivel global, perdiendo de vista todas las anteriores determinaciones, puede generar vac\u00edos y complejos en el desarrollo de estos mismos componentes. De hecho, al pasar al siguiente, Hostal Gastronom\u00eda, parece ubicarse teniendo en cuenta las implicaciones del mercado en el componente Agro Industrial, no desde la cultura de los territorios y los primeros componentes citados, por eso podemos entender las problem\u00e1ticas que se desprenden de esta desarticulaci\u00f3n desmedida.\nEn el movimiento sano de la evoluci\u00f3n natural de los componentes, del estado de convivencia plena entre pueblos y el establecimiento de alianzas comerciales, lo subsecuente es un fortalecimiento del intercambio de productos de gran calidad y el desarrollo de una econom\u00eda saludable que genera condiciones de trabajo para la poblaci\u00f3n, a su vez el turismo llena los lugares de expansi\u00f3n espiritual y se hospeda en torno a una oferta rica en diversidad gastron\u00f3mica de alta calidad, lo que mejora las condiciones de los territorios y los llena de una vida exuberante y proactiva, as\u00ed se cierra el c\u00edrculo de los componentes que giran de manera natural, es la verdadera forma de una econom\u00eda circular, que m\u00e1s adelante dar\u00e1 vida a nuestro mundo en armon\u00eda y paz.\nEn la primera parte a la respuesta podemos verificar que el orden de estos componentes se ha dado de manera natural. Lo siguiente es verificar lo que pasa cuando se omiten o se usan de maneras aleatoria y separadamente.\nCuando se prepara un programa o proyecto, que pretende generar impacto y que va a beneficiar a la poblaci\u00f3n en un territorio, se presenta un estudio sobre ubicaci\u00f3n, poblaci\u00f3n, demanda, alcance o impacto, suelo, mecanismos t\u00e9cnicos, financiaci\u00f3n, retorno de inversi\u00f3n, etc\u00e9tera.\nEsto se usa como informaci\u00f3n pertinente que permite tomar decisiones de viabilidad, para establecer si una licitaci\u00f3n puede llevarse a cabo o descartar definitivamente el proyecto, por falta de estudios o porque no tiene sentido implementarlo, ya que no genera suficientes beneficios y malgastar\u00eda recursos de inversi\u00f3n. Toda esta informaci\u00f3n requerida se usa para dar un aval, pero no es ni en teor\u00eda, ni en la pr\u00e1ctica, una ruta que indique la verdadera forma en que se debe conducir un proyecto, desde que se ejecuta y durante su operaci\u00f3n, a fin de que se puedan extraer los mejores resultados. El uso de estos componentes funciona para hacer seguimiento de cualquier proyecto, acompa\u00f1a en la trayectoria a los proyectos desde su formulaci\u00f3n hasta su operaci\u00f3n, sirviendo de enfoque en la toma de decisiones durante el seguimiento de cada fase dentro del proyecto, a corto, mediano y largo plazo.\nVeamos r\u00e1pidamente algunos simples ejemplos de proyectos que han sufrido imprevistos y problemas, una vez concluida su ejecuci\u00f3n.\nLa construcci\u00f3n del puente Pumarejo parece haber usado algunas caracter\u00edsticas de los componentes aqu\u00ed mencionados, quiz\u00e1 de manera aleatoria y sobre la marcha, si bien es una construcci\u00f3n impecable en la planeaci\u00f3n como ingenier\u00eda y arquitectura, tambi\u00e9n una obra maestra en su funcionalidad y dise\u00f1o que cala perfectamente en el paisaje y utiliza muy bien los recursos para su implementaci\u00f3n, es desde luego un bien com\u00fan, que causa admiraci\u00f3n y del cual pueden sentirse orgullosos quienes pueden hacer uso de este corredor, al desplazarse del departamento Magdalena, por la ciudad de Santa Marta a Barranquilla. Al t\u00e9rmino de la construcci\u00f3n algunas personas de bajos recursos, robaron el cableado y afectaron la iluminaci\u00f3n, causando da\u00f1os que por m\u00ednimos que sean, requieren gastos colaterales. Este tipo de ataques a la infraestructura, por parte de la poblaci\u00f3n aleda\u00f1a, ocurren dentro de un contexto donde hay altos \u00edndices de extrema pobreza, no solamente por descuido del estado, sino porque la misma poblaci\u00f3n a lo largo del tiempo se ha despojado de la cultura. El trabajo comunitario en las fases iniciales del proyecto, deben proveer a las poblaciones de una cultura de respeto y apropiaci\u00f3n cultural de los espacios intervenidos con infraestructura como un bien com\u00fan, que lo da el estado o la inversi\u00f3n privada, pero que es de beneficio para todos. Las personas pueden aprovechar el mejoramiento de las nuevas condiciones y despertar su potencial, establecer comercios, mejorar las prestaciones de servicios tur\u00edsticos. Esto permite lograr mejores niveles de desarrollo para las poblaciones aleda\u00f1as.\nLos componentes usados de manera consciente pueden mejorar la respuesta de la poblaci\u00f3n, para que las personas puedan sacar el mayor provecho a las oportunidades, esto contribuye a mejorar el desempe\u00f1o de los proyectos durante su operaci\u00f3n.\nEste mismo examen desde los componentes sobre la represa Hidroituango, responde a las dificultades que han tenido para poder poner en operaci\u00f3n su proyecto. Resolver problemas sobre la marcha en lo concerniente al di\u00e1logo y acuerdos con la poblaci\u00f3n aleda\u00f1a, no derivan de los aspectos de la improvisaci\u00f3n, porque cada decisi\u00f3n debe estar respaldada por una planeaci\u00f3n exhaustiva, en todo caso la evacuaci\u00f3n de las zonas de peligro debi\u00f3 prevenirse con anticipaci\u00f3n; aunque el debate en s\u00ed, se da sobre la fecha de operaci\u00f3n, que pudo prolongarse antes de definirse y expresarse p\u00fablicamente. Es decir, que los puntos d\u00e9biles dentro de la planeaci\u00f3n de este mega proyecto, se debieron a simple errores de c\u00e1lculo en la planeaci\u00f3n, por acelerar la fecha de entrega, lo cual no es nada sorprendente teniendo en cuenta la magnitud de semejante proyecto. En cuanto a la poblaci\u00f3n que debe ser evacuada, el dialogo permanente y la pedagog\u00eda fue lo que ayud\u00f3 a controlar las tensiones en la poblaci\u00f3n.\nEl \u00faltimo ejemplo es sobre los parques gimnasio para adultos mayores y personas con discapacidad, son ejemplos muy importantes en el contexto de inclusi\u00f3n social, tambi\u00e9n aportan est\u00e9tica y embellecen los espacios p\u00fablicos. En cuanto al impacto en la poblaci\u00f3n parecen estar abandonados en su mayor\u00eda y carecen de seguimiento o programas de actividad l\u00fadica en el trabajo conjunto con la comunidad.\nEstos casos son simples referencias al sentido de aplicaci\u00f3n de los componentes, que pueden servir para medir el estado y el impacto de la operaci\u00f3n de un proyecto y en qu\u00e9 carencias requiere poner atenci\u00f3n. Se puede verificar en los anteriores ejemplos, la falta de compromiso por parte de la poblaci\u00f3n, la falta de apropiaci\u00f3n de estos espacios p\u00fablicos como motivo de orgullo patrio. El uso de los componentes promueve un incentivo como puente que une a las autoridades territoriales con las personas y que hacen sentir a la poblaci\u00f3n que es due\u00f1a de los beneficios del proyecto, haciendo posible que estos espacios ayuden a desarrollar un sentido de pertenencia.\nLos buenos ejemplos superan en cantidad a los que carecen de atenci\u00f3n. Las canchas de f\u00fatbol y baloncesto son tomadas de manera inmediata y directa por la comunidad, organizan campeonatos y eventos como una plaza p\u00fablica y esto mantiene un tejido social lo suficientemente fuerte para generar un movimiento de convivencia y confianza con las estructuras que brinda el estado. Dejando por fuera algunas situaciones de desorden que \u00b4pudieran presentarse entre personas, como las peleas, en un sentido general las canchas y los deportes funcionan muy bien.\nDentro de la implementaci\u00f3n de proyectos de infraestructura, existen los llamados \u201celefantes blancos\u201d, responden a los bajos niveles de mecanismos de control y medidas de seguimiento insuficientes. Para solucionar la falta de elementos b\u00e1sicos que cumplan la funci\u00f3n de dar seguimiento y guiar la trayectoria de los proyectos, se ofrece esta declaraci\u00f3n de los componentes, en el uso adecuado, ordenado y permanente de ellos.\nPara entender mejor el uso de los componentes, revisemos por separado, iniciativas que trabajan en un solo campo, desatendiendo el uso de los dem\u00e1s aspectos que resumen los componentes b\u00e1sicos, los cuales brindan una mejor comprensi\u00f3n del campo en que se trabaja y poder ver las ventajas y desventajas que estamos pasando por alto.\nInicialmente se ha expuesto el componente Cultura y Turismo como el primer eslab\u00f3n. Condensa la educaci\u00f3n \u00f3ptima de cada individuo y la cultura de manera holista, como principio de la base es consciente de todos los componentes, los unifica y asegura una relaci\u00f3n coordinada y efectiva, que se usa en el planteamiento y para tomar decisiones que sirva en el desarrollo de proyectos, en beneficio de la poblaci\u00f3n dentro de los territorios y que contribuya a generar una oferta y demanda de servicios tur\u00edsticos, que atraiga visitantes e inversionistas. Es decir, que el primer componente es la conciencia de todos los eslabones de compromiso en la toma de decisiones, del cual como ya se expuso, nacen naturalmente los dem\u00e1s componentes.\nQu\u00e9 pasa entonces si omitimos la cultura relacionada a la oferta de turismo y nos interesa implementar un proyecto que respalda iniciativas de protecci\u00f3n ambiental. Aplicarse a defender una causa justa como lo es la protecci\u00f3n ambiental, sin haber tomado la opini\u00f3n de los sectores de la poblaci\u00f3n, con el discurso activista de generar indignaci\u00f3n entre una multitud, puede tener consecuencias negativas. Defender o pretender proteger, los espacios ambientales y al mismo tiempo destruir las ciudades, no es protecci\u00f3n ambiental (ser ambientalista extremo y vivir en la ciudad es una contradicci\u00f3n, una iron\u00eda si se pone en perspectiva). El fanatismo ambientalista se genera al ingresar en el componente de protecci\u00f3n ambiental, sin tener una base cultural bien desarrollada, para lo que implica pensar en el beneficio de la totalidad de la poblaci\u00f3n humana. En este contexto aplicado al momento actual, desde las iniciativas del gobierno se promueve las energ\u00edas renovables y una de sus implementaciones busca crear estufas eco eficientes para las regiones de escasos recursos. Se contribuye a desarrollar estas estufas que usan le\u00f1a, construidas art\u00edsticamente con ladrillo y cemento de manera que produzca un aspecto de horno. Hasta donde se puede apreciar es un buen detalle contemplativo. En la pr\u00e1ctica realmente no se establece una conexi\u00f3n directa con el cuidado del medio ambiente y la protecci\u00f3n al planeta como quieren sugerir las mentes de quienes impulsan estos proyectos. Ya que, al desarrollar la industria ladrillera y de cemento, no se puede afirmar que realmente estos aportes sean eco eficientes, aunque fueron en todo caso necesarios. Al usar estos componentes se debe poner extrema atenci\u00f3n y cuidado de no explotarlos de manera separada, ni de manera desarticulada.\nLa inclusi\u00f3n social trabajada de forma fragmentada, genera problemas de orden social. Se fanatiza a la poblaci\u00f3n y cada quien defiende los intereses de su propio colectivo minorista, es decir, divide la poblaci\u00f3n. Los ejemplos est\u00e1n en el orden del d\u00eda de cada marcha que termina en turbas, represi\u00f3n y violencia para restablecer el orden. Este es uno de los temas m\u00e1s delicados que requiere gran profundidad y que cala en el campo de las actividades pol\u00edticas, de manera que aqu\u00ed no vamos a exponer todas sus variables para no extendernos demasiado y podamos seguir adelante, cada estudiante debe mantener la relaci\u00f3n entre los componentes con el entorno pol\u00edtico, social y econ\u00f3mico en cada pa\u00eds o regi\u00f3n donde se encuentre.\nLa hermandad ancestral desvinculada de la inclusi\u00f3n, no se consigue. El resultado de tal separaci\u00f3n es la indignaci\u00f3n de los pueblos y las etnias, que generan reclamos violentos contra las autoridades estatales y los sectores comerciales o los empresarios.\nEn el campo de los emprendimientos sociales, estos tampoco ser\u00edan posibles, ni adelantar\u00edan alg\u00fan \u00e9xito verdadero, si toda labor o trabajo se encerrara en una l\u00ednea de beneficio personal o cuyo provecho estuviera determinado a un solo colectivo. Este tipo de acciones desvincula a todos los sectores de la poblaci\u00f3n. Los sectores agro industriales se afectan en la cadena de abastecimiento cuando la poblaci\u00f3n bloquea los accesos o corredores y limita la distribuci\u00f3n. Las decisiones de un colectivo causan perdidas en diferentes niveles de la econom\u00eda, los bloqueos han hecho perder cosechas completas y causa un aumento de productos que pasan r\u00e1pidamente de estar disponibles y en abundancia a estar completamente desabastecidos. El componente de los emprendimientos sociales se fortalece y funciona correctamente en la medida que las personas crean fuertes relaciones p\u00fablicas y se mantiene en acuerdos libres, legales y coherentes para mantener alianzas que gozan de amistad y transparencia.\nLa hoteler\u00eda y oferta gastron\u00f3mica aumenta precios, proporcionalmente a la subida de costos de insumos y para poder sostener los gastos de operaci\u00f3n, a veces golpea el bolsillo de los consumidores, de manera que las relaciones sociales que sostienen la cultura de convivencia se van cerrando a estatus adquisitivo. Este movimiento econ\u00f3mico entre todos los sectores productivos y de servicios, funciona como una cadena y est\u00e1 expuesto a los efectos bola de nieve. De nuevo, los componentes funcionando correctamente encuentran m\u00e1s r\u00e1pido las soluciones que se desea implementar, teniendo en cuenta a la totalidad y con el compromiso, trabajo y eficiencia de todos los sectores fortaleci\u00e9ndose entre s\u00ed.\nLa cultura y el turismo no logran grandes cosas, ni pueden contribuir de manera eficiente a los dem\u00e1s sectores, excepto cuando recorre el mapa de los componentes y mantiene fuerte la cadena de responsabilidad, que es la misi\u00f3n de aportar un legado a la humanidad, aplicando la gu\u00eda de estos componentes de la mejor manera en cada proyecto que realizamos, por el bien y el desarrollo de las capacidades de cada individuo.\nUsar los componentes en el orden natural determinado, sin salirse de la ruta de los objetivos, abrir\u00e1 las puertas de los beneficios para todos los sectores implicados en el desarrollo de las poblaciones, que siempre est\u00e1n ligadas al territorio. El mapa de los componentes es una herramienta que sirve a quien adquiere el compromiso de dar soluciones a los obst\u00e1culos o problem\u00e1ticas del colectivo humano y contribuyan a cerrar las brechas de distanciamiento entre los individuos y las clases econ\u00f3micas o financieras sociales, con el objetivo de promover y mantener un desarrollo sostenible leg\u00edtimo y \u00f3ptimo, que respete la familia, el n\u00facleo social, el trabajo y los esfuerzos de las personas por mejorar su calidad de vida.\nLa pedagog\u00eda de los componentes, que se dar\u00e1 en las lecciones posteriores a estas breves respuestas, ampl\u00eda el uso de cada eslab\u00f3n y fortalece la capacidad mental de las personas para la toma de decisiones que ser\u00e1 llevada a la pr\u00e1ctica de los proyectos sociales.\n\u2003\n*(7.) Venimos reiterando que todo beneficio debe responder y dar soluciones a las problem\u00e1ticas de la poblaci\u00f3n, en los territorios donde se implementa un proyecto o una unidad productiva. Nuestra responsabilidad es cuidarnos entre todos, enfoc\u00e1ndonos en mejorar nuestras t\u00e9cnicas productivas hacia el futuro y el porvenir de las futuras generaciones, garantizando un buen legado de herramientas que heredar\u00e1n. La misi\u00f3n como compromiso de todos, es sostener los eslabones de los componentes y afianzarlos al beneficio de la poblaci\u00f3n, como un escudo que proporciona defensa y protecci\u00f3n, respecto a cualquier hostilidad externa.\nObservando el mapa elemental de los componentes, vemos que la protecci\u00f3n ambiental se ubica al norte, como corresponde, aunque nuestro punto de partida sea la cultura y el turismo. Damos por sentado el hecho de que las personas est\u00e9n debidamente educadas y cultivadas en una cultura holista. Ubicar la protecci\u00f3n ambiental al norte resulta de dar por hecho que la cultura y la educaci\u00f3n est\u00e1n organizadas en base a una oferta tur\u00edstica. Quiz\u00e1 nos adelantamos demasiado al pensar que las personas est\u00e1n debidamente preparadas en este sentido, que la buena educaci\u00f3n mantiene una cultura altamente nivelada y que se fortalece en el intercambio de conocimientos. Incluido el pensamiento de que cada individuo est\u00e1 capacitado para ofrecer respuestas al nivel de un gu\u00eda tur\u00edstico en su propio territorio. Al dar por hecho todos estos atributos en la poblaci\u00f3n general, estudiantes y j\u00f3venes, puede acarrear problemas de descoordinaci\u00f3n. Algunos sitios no tienen organizado un programa completo sobre oferta tur\u00edstica y la mayor\u00eda de habitantes en la poblaci\u00f3n desconoce su propia riqueza cultural y patrimonial.\nAl trabajar con estos componentes que sirven de gu\u00eda en la toma de decisiones, lo que se pretende es que el usuario se ubique dentro de un plan coordinado de trabajo. Al planificar sus medidas de operaci\u00f3n reconocer\u00e1 sus carencias, el tema central que no ha tenido en cuenta, aumentar\u00e1 su atenci\u00f3n hacia los componentes donde la situaci\u00f3n actual es d\u00e9bil, de baja intensidad o contradictoria con la totalidad de los componentes.\nTomando como ejemplo a las empresas que vert\u00edan desechos contaminantes en r\u00edos, al enfrentar denuncias, protestas y sanciones, por fin resolvieron sus problemas legales y con la comunidad al tener consciencia y aplicar los principios de la protecci\u00f3n ambiental. Mejoraron sus procesos de producci\u00f3n utilizando cada vez menos contaminantes y dejaron de arrojar residuos a los r\u00edos.\nEmpresas que vinculan a su n\u00f3mina laboral, personas de diversas razas y g\u00e9nero, que tambi\u00e9n permiten la contrataci\u00f3n de personas con alg\u00fan tipo de discapacidad, mejoran las oportunidades por medio de la inclusi\u00f3n social.\nEstos ejemplos simples dan una idea de tratar la carencia, aplicando elementos que ofrecen potencial al desarrollo empresarial y ampl\u00eda las oportunidades laborales.\nLos ambientalistas, defensores ac\u00e9rrimos de la protecci\u00f3n ambiental, en el campo de las marchas funciona muy bien para crear consciencia y debate sobre el uso de los recursos y su impacto en la naturaleza, lo cual est\u00e1 muy bien, pero solo hasta que trabaja en conjunto con entes estatales y sectores empresarios, puede llevar a cabo sus operaciones de mejorar las condiciones ambientales.\nEl proceso de toma de decisiones no recae \u00fanicamente en los entes territoriales o corporativos, sino que es un proceso del cual todos estamos participando activamente, incluso cuando una conclusi\u00f3n sobre alg\u00fan tema en espec\u00edfico, ha tardado a\u00f1os en producirse.\nSi la cultura est\u00e1 ampliamente desarrollada y enfocada al turismo, mejora las condiciones del entorno y aporta oportunidades desde la educaci\u00f3n. Entonces se avanza al siguiente nivel de conciencia social que es la aplicaci\u00f3n de la protecci\u00f3n ambiental. Siguiendo la ruta de los componentes se cubre la totalidad del espectro ideol\u00f3gico, para cerrar las brechas sociales y fortalecer la unidad nacional, en cada sector y con la garant\u00eda del bienestar com\u00fan para la poblaci\u00f3n.\nLa inclusi\u00f3n social pretende tener una sana perspectiva sobre lo que sienten los individuos y contribuir en un mejoramiento de su calidad de vida, no solo por empat\u00eda, sino por la correlaci\u00f3n entre armon\u00eda social y la convivencia entre los individuos que componen la sociedad.\nSi los tres primeros componentes est\u00e1n s\u00f3lidamente desarrollados en la comprensi\u00f3n de los individuos y se est\u00e1n aplicando en la construcci\u00f3n de programas y proyectos, es m\u00e1s f\u00e1cil implementar los siguientes, pues las personas estar\u00e1n debidamente preparadas y responder\u00e1n de manera consciente a la capacitaci\u00f3n sobre los dem\u00e1s sectores de desarrollo. Tomar\u00e1n iniciativa para contribuir de manera libre y voluntariamente en la responsabilidad que busca mejorar la totalidad del entorno social y en cada sector productivo. Aun cuando un proyecto est\u00e9 dirigido o implementado dentro de un componente espec\u00edfico, como pudiera ser la hermandad ancestral o en el nivel de la agroindustria, se debe mantener el foco en el norte como prioridad o premisa para proteger el medio ambiente sin dejar de practicar siempre los aspectos de la cultura y la educaci\u00f3n alrededor del turismo, que deben fortalecerse y aumentar en la medida que se avanza en la comprensi\u00f3n y aplicaci\u00f3n de cada uno de los componentes.\nPensemos un momento en un hospital que presta servicio a una poblaci\u00f3n y en determinado espacio o territorio. La cultura del hospital est\u00e1 definida con servicios especializados para la poblaci\u00f3n. El nivel educativo de cada especialista est\u00e1 garantizado, de lo contrario no ser\u00edan especialistas sino estudiantes en pr\u00e1ctica, lo que reducir\u00eda de alguna manera la confianza de los usuarios. Presta cada servicio dentro de una normativa legal, tanto en los procedimientos como en el manejo de los residuos y desechos qu\u00edmicos. En estas funciones se fusionan aspectos de la cultura y la protecci\u00f3n ambiental. La inclusi\u00f3n social est\u00e1 funcionando plenamente desde la contrataci\u00f3n del personal hasta los usuarios, pues se contrata, tanto hombres como mujeres, sin importar raza ni distinciones, como se atiende a las personas sin importar su procedencia. La hermandad ancestral puede comprobarse por la contribuci\u00f3n entre universidades que tienen convenios y comparten informaci\u00f3n cient\u00edfica y los \u00faltimos avances del desarrollo tecnol\u00f3gico aplicado a las ciencias de la medicina. En el campo del emprendimiento social puede notarse la capacitaci\u00f3n constante del personal y los v\u00ednculos comerciales con farmacias, las cuales suministran los medicamentos requeridos. Se relaciona con el componente agro industrial por medio de las capacitaciones a los operarios de m\u00e1quinas donde busca la prevenci\u00f3n de accidentes laborales como tambi\u00e9n por medio de los seguros m\u00e9dicos. Al respecto de hostal gastronom\u00eda o los servicios tur\u00edsticos y hoteleros, claramente los usuarios est\u00e1n m\u00e1s propensos a encontrar un buen servidor que cuente con alg\u00fan tipo de aseguramiento y brinde confianza de que en caso de un accidente, tenga un centro de atenci\u00f3n m\u00e9dica cercano donde poder recibir atenci\u00f3n. Por \u00faltimo, todo est\u00e1 permanentemente relacionado con el territorio y tanto las infraestructuras, como la planeaci\u00f3n de proyectos dependen de los factores del espacio donde se va a realizar.\nPodemos ver que la finalidad de cada componente est\u00e1 organizada en torno a una oferta de turismo responsable, lo cual fortalece la articulaci\u00f3n de todos los elementos b\u00e1sicos dentro del programa de los componentes. Al verificar en la toma de decisiones, que cada componente se ha desarrollado plenamente, de manera consciente y que se ha aplicado a la ejecuci\u00f3n y operaci\u00f3n de los programas y proyectos, se puede seguir adelante en el trabajo de fortalecer las siguientes fases de los proyectos completando cada componente hasta que se convierta en econom\u00eda circular, a medida que se recorre y se repite.\n\u2003\n*(8.) Al desarrollar estos componentes, para poner es bases s\u00f3lidas los estamentos que garanticen el \u00e9xito en la implementaci\u00f3n de un proyecto, como el que se propone desde el coraz\u00f3n de este texto, se establece como salvavidas a las iniciativas que buscan generar oportunidades de articulaci\u00f3n regional, ya que en los textos de planes de desarrollo municipal, dentro del territorio en estudio, se evidencia la falta de iniciativas, acerca de la unidad nacional entre comunidades o poblaciones de un territorio, con los municipios aleda\u00f1os, lo cual impide cerrar brechas en todos los niveles poblacionales y entre sectores, afectando el intercambio cultural y cultural, que pudiera generar beneficios mutuos.\nEste compendio de ha proyectado desde las carencias, falencias u omisiones, al respecto del trabajo que han venido desarrollando las administraciones anteriores y actuales, las iniciativas y necesidades que se han ido aplazando y traspasando a la siguiente generaci\u00f3n, las cuales requieren atenci\u00f3n para contrarrestar la problem\u00e1tica social de los territorios.\nAl pensar en usar de manera eficiente los recursos dentro de una regi\u00f3n determinada, verifiquemos los aspectos socioculturales y ambientales, disminuyendo al m\u00e1ximo la influencia negativa de otras regiones o de las ciudades altamente conflictivas, resguardando los territorios del desorden social, por la insistencia en la cultura fundamentalmente afianzada en la poblaci\u00f3n.\nPara delimitar la regi\u00f3n considerando las caracter\u00edsticas compartidas de una tradici\u00f3n o legado cultural, que pueda ser epicentro de informaci\u00f3n, en representaci\u00f3n de la cultura que abarca, se realiza una triangulaci\u00f3n, ya que cada asentamiento regional puede ser una extensi\u00f3n lo suficientemente inmensa para poder dar cobertura en su totalidad con un proyecto de infraestructura. Para esta triangulaci\u00f3n que representa esta simulaci\u00f3n sobre el Territorio Panche, se han tomado cuatro municipios en relaci\u00f3n a una aparente l\u00ednea recta, como se puede ver desde en el mapa vista a\u00e9rea, dadas algunas caracter\u00edsticas importantes de la regi\u00f3n y como circunstancia hist\u00f3rica que cala perfectamente en el ejemplo de conciliaci\u00f3n, por la naturaleza y diversidad de aspectos hist\u00f3ricos que permiten vislumbrar el alcance del enfrentamiento entre civilizaciones y respectivo choque cultural durante la disputa por el control del territorio.\nPor una parte, tenemos las ra\u00edces ancestrales de los nativos que ocupaban el territorio y por otro tenemos las ra\u00edces de los colonos que trajeron los conocimientos de Europa y Oriente. Es doble o m\u00faltiple la ra\u00edz que complementa nuestra identidad ancestral y que converge en una l\u00ednea hist\u00f3rica. En este tramo ideal, hallamos un contraste perfecto que genera la panor\u00e1mica de la naturaleza en un clima c\u00e1lido que buscaban los ciudadanos de la capital como lugar de descanso y deleite paradis\u00edaco, paralelo a un lugar reclusorio donde leprosos fueron hacinados, aislados del resto del pa\u00eds. Este tramo ideal est\u00e1 compuesto por los municipios de Anapoima, Apulo, Tocaima y Agua De Dios, en el departamento de Cundinamarca en Colombia. Se centra en un circuito que permanece a distancia de ciudades como Bogot\u00e1 y Girardot, resguardando la regi\u00f3n de las problem\u00e1ticas internas de esas ciudades, al tiempo que abre las puertas a oportunidades y posibilidades de intercambio comercial y cultural, para el fortalecimiento de la regi\u00f3n y aportaci\u00f3n de riqueza a sus poblaciones.\u2003\n*(9.) La atenci\u00f3n y el trato al turista es tan importante como el cuidado y mantenimiento del entorno colectivo y el medio ambiente. Tal como se conoce o se pretende conocer los prospectos o perfiles de nuevos clientes en determinado sector, a fin de brindar un mejor servicio personalizado o una mejor experiencia, tambi\u00e9n convienen conocer a mayor profundidad, las culturas de todos los pa\u00edses cuyos visitantes vienen a nuestros territorios.\nNo es suficiente tener informaci\u00f3n adaptada a un relato hist\u00f3rico, tambi\u00e9n cuentan las relaciones interpersonales, para afianzar un intercambio cultural cuya riqueza emerge de manera natural, que pueda integrar el inter\u00e9s del visitante hacia los territorios.\nComo punto relevante, las problem\u00e1ticas internas no deben ocultarse a los ojos de los visitantes, ya que son los visitantes quienes pueden sugerir desde diferentes perspectivas, formas alternativas de lograr soluciones, m\u00e1xime cuando en sus pa\u00edses de origen han pasado o est\u00e1n pasando por situaciones semejantes. Un visitante estar\u00e1 satisfecho si puede contribuir en las soluciones de las problem\u00e1ticas de cualquier territorio visitado o si ayuda a mejorar las relaciones de la poblaci\u00f3n y la convivencia general. Aceptar perspectivas para mejorar las situaciones internas da confianza a los inversionistas, ya que perciben un buen futuro y estar\u00e1n interesados en contribuir al desarrollo regional.\nLa mejor forma de forjar relaciones bilaterales con otras naciones se da por la transparencia y honestidad en la presentaci\u00f3n los aspectos socioculturales y pol\u00edticos de nuestro territorio y de la poblaci\u00f3n.\nEs indispensable ocuparnos de nuestra identidad interna (el ser humano es un microcosmos a escala del universo infinito), trabajando en los aspectos que podemos corregir, dentro de la convivencia con nuestras ra\u00edces hist\u00f3ricas, pasando la p\u00e1gina del choque cultural que a d\u00eda de hoy sigue librando batallas ideol\u00f3gicas, para poder surgir actualmente como una civilizaci\u00f3n con la conciencia limpia.\nAs\u00ed podemos ofrecer un producto, servicio o experiencia, de cultura nacional, que trabaja en convivencia con su propia biodiversidad cultural. Dicha convivencia s\u00ed puede expresarse como posible cuna de la paz del mundo, al menos inicialmente como teor\u00eda. Quiz\u00e1 pueda tomarse a la ligera y suene pretensioso hablar de lograr la unidad nacional, consolidada en todos los sectores articulados para promover la paz y el libre intercambio de conocimientos. Fortalecer nuestros h\u00e1bitos y capacidades en un \u00e1mbito de relaci\u00f3n empresarial con la educaci\u00f3n en torno a una cultura holista, permite una reconstrucci\u00f3n social con el norte de los componentes que promueve la protecci\u00f3n ambiental.\nParece una tarea imposible dadas las consecuencias concentradas en las propuestas de los actuales objetivos de desarrollo sostenible o agenda 2030, la cual va mudando su aplicaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica, a\u00f1o tras a\u00f1o, ya que los intereses develados no cumplen un verdadero beneficio a la poblaci\u00f3n, sino que enmascara impunemente un ataque directo contra la integridad de la familia y la libertad del ser humano como individuo.\nB\u00e1sicamente se concluye en estas reflexiones, que debemos apropiarnos de las herramientas que ofrece el conocimiento colectivo y trabajar desde el interior de nosotros mismos. Aumentar nuestras capacidades de convivencia para promover de manera adecuada la consolidaci\u00f3n de paz en los territorios, adaptando a nuestras carencias, los programas de intercambio cultural, balanceados en el filtro de los componentes que se ofrecer\u00e1n en este texto, a fin de que sea realizable de manera trasparente el desarrollo social.\nVemos hasta el momento una propuesta de turismo que aporta de manera directa o indirecta, soluciones alternativas a las problem\u00e1ticas de los territorios, apelando al intercambio de conocimientos y al uso de herramientas globales de la civilizaci\u00f3n actual y tambi\u00e9n de las lecciones de la historia. El prop\u00f3sito inicial de esto, es crear una conciencia de transparencia, romper la fr\u00e1gil c\u00e1scara de falsa seguridad, que parte a veces del desconocimiento y a veces desde la ignorancia, pero sobre todo que parte desde el conformismo social y la fragmentaci\u00f3n partidista que se radicaliza en alg\u00fan polo ideol\u00f3gico, perdiendo de vista la totalidad, el antes y el despu\u00e9s, como perdiendo de vista nuestro lugar en el planeta, lo cual es visto como debilidad y con desagrado desde una perspectiva externa.\nEs cierto que unidos podemos lograr fortificar nuestras capacidades, con la gu\u00eda de estos componentes, usar las herramientas para abrir los candados que bloquean nuestro potencial espiritual humano, simb\u00f3licamente levantar la cadena de responsabilidad, para trabajar libremente, sin el peso de la ignorancia y el abandono. Con el norte en la mente que permanece concentrada y sin distracciones, en la misi\u00f3n.\n\u2003\n*(10.) La vinculaci\u00f3n de un medio electromec\u00e1nico de elevado coste con infraestructura, a un programa que tiene como objetivo impulsar a mayores niveles la responsabilidad social, responde a la continua divagaci\u00f3n sobre las alternativas para solucionar diferentes problem\u00e1ticas sociales que siguen perpetu\u00e1ndose en los territorios. \nEn un diagn\u00f3stico profundamente consciente podemos admitir que la mayor parte de los problemas actuales surgen por falta de responsabilidad por parte de los individuos y como consecuencia de esta inadmisi\u00f3n se da por sentado que es el estado o los entes administrativos y autoridades territoriales los que deben solucionar todos los problemas de la poblaci\u00f3n, con el pretexto de que quienes administran los impuestos deben encargarse de todos los males y carencias de la sociedad. Hasta cierto punto esto puede ser verdad, aunque en la pr\u00e1ctica, los pa\u00edses desarrollados alcanzan mayores niveles de desarrollo por la continua inmersi\u00f3n de las personas en la responsabilidad social, no desde un punto de vista ret\u00f3rico o de simple arenga ideol\u00f3gica populista (que cree en la fuerza metaf\u00edsica de los argumentos), sino desde la acci\u00f3n en los campos de los proyectos, con las manos en la labor y con los resultados del trabajo consciente, de involucrarse en las problem\u00e1ticas sociales, no con las quejas y reclamos de las v\u00edctimas, sino con el impulso espiritual del que crea las soluciones y las realiza. \nSi los problemas vigentes pudieran ser resueltos \u00fanicamente por los programas y proyectos que ofrece el estado, ninguna necesidad habr\u00eda en ponerse a pensar soluciones alternativas. La realidad confirma que los programas de estado al cerrar el avance de un problema en alg\u00fan sector, abre la puerta a otros problemas a nivel general, lo que significa trasladar las problem\u00e1ticas de un sector al siguiente, como en el caso de las pensiones, las futuras generaciones tendr\u00e1n que trabajar duro para pagar el gasto actual.\nLas observaciones de este texto, postulan la participaci\u00f3n de cada individuo, directamente en la creaci\u00f3n de sus propias oportunidades para el desarrollo de su potencial, que aporte beneficios al resto de la poblaci\u00f3n y para la posteridad, asegurando a las generaciones venideras un mejor porvenir del que prometen los organismos pol\u00edticos de todas las banderas. El contenido de estas reflexiones est\u00e1 dise\u00f1ado para que los entes territoriales administrativos y toda figura de autoridad, en todos los sectores, puedan mejorar sus relaciones con la poblaci\u00f3n y sean cada vez m\u00e1s transparentes en el uso de los recursos disponibles, as\u00ed como un mejoramiento y fortalecimiento en la planeaci\u00f3n y prestaci\u00f3n de servicios tur\u00edsticos.\nAvanzando en la respuesta, las v\u00edas dentro del territorio sufren continuas p\u00e9rdidas de banca a causa de torrenciales lluvias y deslizamientos, obstaculizando el acceso de suministros a trav\u00e9s del territorio. Aunque esto es recurrente, no debemos dejar de conservar las v\u00edas e invertir en su mantenimiento ya que son corredores vitales para el desplazamiento de los pobladores.\nA\u00fan sin abandonar el uso y mantenimiento de las v\u00edas, aprovechar las vistas panor\u00e1micas que ofrecen los relieves monta\u00f1osos en el valle que circunda los r\u00edos de territorio, resulta en la creaci\u00f3n de valor. Las carreteras son completamente necesarias, pero tambi\u00e9n complementarias a otros medios de movilidad.\nCabe se\u00f1alar que cada propietario y cada unidad administrativa territorial, se repliega hacia su propio trabajo y hacia los intereses de su propia percepci\u00f3n. Los accesos a miradores disponibles en el casco urbano, dentro del territorio se\u00f1alado para esta simulaci\u00f3n, son escasos. Es de extra\u00f1arse que las autoridades y la poblaci\u00f3n no se hayan puesto de acuerdo en el valor que ofrece la vista panor\u00e1mica, a la altura de un mirador, siendo un recurso de expansi\u00f3n espiritual. Esta condici\u00f3n de falta de inter\u00e9s hacia el entorno, ocurre en la mente de los individuos por un ritmo de vida que solo se preocupa por su trabajo en el d\u00eda a d\u00eda y que est\u00e1 atrapado en la rueda del h\u00e1mster.\nLas capacidades de obtener resultados, propias del cuerpo humano, requieren introspecci\u00f3n y extra inspecci\u00f3n (a falta de un t\u00e9rmino m\u00e1s adecuado que la simple contemplaci\u00f3n), con sus respectivas pausas y lagunas, como parang\u00f3n a la geograf\u00eda que contiene altibajos y todo tipo de contexturas y relieves.\nLa regi\u00f3n contemplada en este ejercicio, est\u00e1 muy lejos del mar y a distancias considerables de las grandes ciudades del pa\u00eds. Se entiende bien que la propuesta de oferta tur\u00edstica, est\u00e9 reflejada en las panor\u00e1micas que ofrecen las alturas inmensurables a simple vista, que sirven para resguardar un valle que permanece casi intacto. Es la primera riqueza verificable que descubre el visitante, una maravilla natural para el sentido de la vista.\nUn mecanismo de transporte por cable a\u00e9reo, fortifica la relaci\u00f3n con el paisaje, la contemplaci\u00f3n del territorio desde una perspectiva de altura, adem\u00e1s de un v\u00e9rtigo voluntario y responsable, ofrece identidad regional. Desde diferentes escenarios que han especulado los habitantes a prop\u00f3sito de un medio de transporte alternativo que pueda servir de mecanismo de articulaci\u00f3n de los municipios mencionados, se han presentado ideas que responden desde diversas perspectivas. Hay personas que sugieren volver al uso del tren, ya que en el siglo pasado funcion\u00f3 bastante bien en la regi\u00f3n y ponen de ejemplo actual algunas ciudades del mundo que poseen proyectos altamente eficientes, aunque esto es suficientemente atractivo en la propuesta, en el an\u00e1lisis de impacto no ofrece los resultados en cuanto a la articulaci\u00f3n regional y la expresi\u00f3n cultural, incluso va en contrav\u00eda de la protecci\u00f3n ambiental del territorio al instalar de nuevo las v\u00edas f\u00e9rreas que se convierten en una cicatriz permanente al ecosistema. Esta declaraci\u00f3n no se pronuncia en sentido general acerca de un proyecto que lleve la velocidad de un tren a un territorio m\u00e1s extenso, debidamente estudiado y planificado que pueda implementarse en un contexto nacional, es inadecuado para un territorio de menos de treinta kil\u00f3metros con una poblaci\u00f3n apenas en crecimiento y desde todas las ventanas de los componentes, ser\u00eda descalificado. \nEsta descalificaci\u00f3n se resuelve muy bien desde la perspectiva menos hostil, para un espacio corto, de intervenciones que requieren fundamentos base para las pilonas del transporte por cable a\u00e9reo. Este tipo de mecanismo, salvaguarda la condensaci\u00f3n de la cultura del territorio. Eleva la admiraci\u00f3n por la geograf\u00eda de su \u00e1rea y mantiene ligados los principios de cultura y turismo con la protecci\u00f3n ambiental. Tambi\u00e9n permanece a distancia estrat\u00e9gica de las influencias negativas de las ciudades m\u00e1s cercanas, Bogot\u00e1 y Girardot, manteniendo al territorio fuera de las problem\u00e1ticas y del desorden social que se presenta a gran escala en las grandes ciudades, protegiendo las costumbres de los habitantes de la regi\u00f3n. Como articulaci\u00f3n regional de los cuatro municipios dentro de su ubicaci\u00f3n espec\u00edfica, se encuentra justo antes y despu\u00e9s de los peajes relacionados a las v\u00edas de acceso por carretera.\nLo que se pretende desde los fundamentos de todo este compendio reflexivo como manual de convivencia, es relacionar la cultura al territorio como mecanismo de cohesi\u00f3n com\u00fan y como principio b\u00e1sico de organizaci\u00f3n de una oferta aut\u00e9ntica de turismo, para llevarlo a gran escala, lo cual no se consigue con una carretera, ni con aviones, ni con trenes de alta velocidad. Esta apropiaci\u00f3n cultural vinculada a los proyectos es lo que da un sentido de pertenencia, que abarca las ra\u00edces hist\u00f3ricas dentro de la regi\u00f3n determinada y que converge en los conocimientos desde la colonizaci\u00f3n, las consecuencias del intercambio cultural, la expresi\u00f3n art\u00edstica en las costumbres y tradiciones, que ofrecen un panorama actual de hermandad ancestral en un sentido global, lo que forja el esp\u00edritu de nuestra civilizaci\u00f3n actual y procura el establecimiento de valores comunes y naturales, los cuales arraigamos desde la infancia y desde la familia.\n\u2003\n\n\n\n\n\n", "presentacion": "LOS COMPONENTES\n\u2003\n\u2003\n\nLas l\u00edneas de los componentes est\u00e1n estructuradas en base a reflexiones sobre el tema que relacionan, viendo diferentes perspectivas y llenando vac\u00edos de situaciones que no se han visto claramente alrededor de las problem\u00e1ticas en los diferentes campos de desarrollo, apuntamos a que los estudiantes aprender\u00e1n y sabr\u00e1n leer entre l\u00edneas y sacar\u00e1n en sus conclusiones el verdadero potencial de los componentes, desde el fondo de su comprensi\u00f3n aprender\u00e1n a ver m\u00e1s all\u00e1 de lo que expresan los medios de comunicaci\u00f3n, los programas acad\u00e9micos, los discursos pol\u00edticos y religiosos, los activistas de partidos o programas globalistas que batallan dividiendo al ser humano. Llamamos a este texto, compendio de reflexiones y esto enfatiza que el trabajo del lector o estudiante se organiza en el campo de la toma de decisiones, en el ejercicio del pensamiento que pasa a la acci\u00f3n porque ha probado los resultados de lo que falla, aprendiendo de los errores, tanto personales como colectivos, tanto del presente como las lecciones de la historia. Este es un trabajo que tambi\u00e9n llamamos administraci\u00f3n human\u00edstica y que cala en el campo de la organizaci\u00f3n empresarial, fomentando el esp\u00edritu del emprendimiento y fortaleciendo el liderazgo personal y grupal. Personal en cuanto a descubrir las capacidades latentes y desarrollarlas para ofrecer su potencial en las soluciones que requieren diferentes problem\u00e1ticas en la vida real, fuera del campus acad\u00e9mico, de cada individuo. Grupal en cuanto a dominarlas y ayudar a despertarlas en los seres humanos de su entorno para trabajar conjuntamente.\nEl coraz\u00f3n de estas reflexiones mantiene un pulso constante que da vida a una fuerza de cohesi\u00f3n entre los individuos para protegerse de los ataques invisibles de las ideas que permanentemente se filtran en las poblaciones para dividirlas y que se reduzcan entre s\u00ed, debilitando a los seres humanos y haciendo m\u00e1s f\u00e1cil la tarea de los organismos de \u00e9lite oculta para subyugar y controlar la poblaci\u00f3n dormida, que se deja utilizar y que sigue las tendencias, por influencia desde una masa cr\u00edtica, no en beneficio para la totalidad sino para contribuir a su auto destrucci\u00f3n.\nCada componente yace oculto como una mina de oro en el coraz\u00f3n de estas reflexiones y ser\u00e1 encontrado por cada estudiante que se de a la tarea y en el reto de encontrarla. Si se sintiera perdido en su andar por las indagaciones, debe volver a centrarse desde la cultura en los territorios y como norte mantener la protecci\u00f3n ambiental, que no solamente se refiere al cuidado del planeta, sino a la naturaleza de nuestra propia mente y la de los individuos, como al esp\u00edritu de cada ser viviente y cada cosa puesta en el planeta como representaci\u00f3n del cosmos interno que est\u00e1 ligado al exterior.\nEstas reflexiones nacen desde el compromiso, con los pies bien puestos en la realidad, la proyecci\u00f3n visionaria de madurar y participar en las soluciones, sin esperar que los dem\u00e1s lo hagan o de que el gobierno se haga cargo, ya que compete a nuestra propia calidad de vida mejorar por nosotros mismos y encender esta actitud en cada persona de la poblaci\u00f3n.\nReducir las brechas de la pobreza comienza por nuestra actitud en recibir una verdadera educaci\u00f3n y superar las barreras del entorno social. En cuanto a la educaci\u00f3n, se requiere de un plan de estudio desarrollado y puesto en pr\u00e1ctica por el mismo individuo, movido por su propia voluntad y aprovechando las herramientas disponibles en la actualidad. En cuanto a la superaci\u00f3n, no puede culpar a su entorno por tener que someterse a una vida desagradable, que recaiga en niveles inferiores de calidad de vida del que hayan proporcionado en su infancia o en el c\u00edrculo familiar, ni tampoco por condiciones donde haya tenido una situaci\u00f3n vulnerable o de victimizaci\u00f3n. \nExisten actualmente suficientes ejemplos de personas que nacieron en entornos dif\u00edciles y hostiles, aun as\u00ed, lograron llegar a una posici\u00f3n de alto valor, los cuales contribuyen hoy a la generaci\u00f3n de empleos y disrupci\u00f3n en nuevos mercados que crearon la tecnolog\u00eda actual. Tambi\u00e9n personas que han sufrido en situaciones desagradables, como la guerra, han dejado su pasado atr\u00e1s y hoy en d\u00eda aportan alto valor a la sociedad. El tiempo de las excusas se ha ido y los individuos que siguen esperando que los partidos pol\u00edticos del mundo arreglen las cosas, est\u00e1n negando los principios del texto b\u00edblico que apunta \u201cdura cosa te es dar coces contra el aguij\u00f3n\u201d, pero lo m\u00e1s importante es que est\u00e1n perdiendo de vista su verdadero potencial. As\u00ed han adoctrinado generaciones completas de personas ciegas que se atacan a s\u00ed mismas (autosabotaje), esperando que alguien m\u00e1s se encargue de ellas. El verdadero motivo de la creaci\u00f3n de soluciones recae en el hecho de aceptar la responsabilidad como un reto, crear una vida de abundancia en medio de un entorno aparentemente hostil \u201co\u201d dejarse llevar a la depresi\u00f3n y vivir entre quejas y reclamos a cada gobierno de turno, perdiendo nuestra verdadera identidad universal de creadores y dejando un vac\u00edo para las generaciones que esperan un h\u00e9roe o hero\u00edna fuera de ellos mismos, es decir, pas\u00e1ndole la responsabilidad a otros.\nEl texto que viene a continuaci\u00f3n posee las claves llamadas componentes, se requiere algo m\u00e1s que aptitud de lectura cr\u00edtica, se requiere un esp\u00edritu iniciado que comprende los s\u00edmbolos y que sabe ordenarlos para leerlos bien. Tambi\u00e9n se requiere sentido com\u00fan, una mente abierta a veces cae en el error de irse demasiado lejos o de aceptar demasiadas cosas que pueden convertir algo simple en un caos. Una mente cerrada a veces liqu\u00edda cualquier comprensi\u00f3n sin estudiarla a fondo y se pierde de otros conocimientos. Es necesario establecer un balance que permanezca en la l\u00ednea del filo cr\u00edtico, intelectual y pragm\u00e1tico, no por medio de la duda, sino de la concentraci\u00f3n. Es natural entonces que despu\u00e9s de aceptar nuestras equivocaciones podamos observar como una obvia consecuencia, que quienes alguna vez quemaron las bibliotecas de Alejandr\u00eda sean ahora guardianes de todo tipo de conocimientos. Una vez la mente cerrada determina arrasar con lo que censura, m\u00e1s adelante va filtrando los conocimientos que le permite aceptar por sentido com\u00fan y luego se convierte en estudiante de principios que puede utilizar como herramientas de comprensi\u00f3n. En cuanto a lo descartable: si alguna vez acept\u00f3 algo err\u00f3neo como una conducta habitual pero despu\u00e9s confirm\u00f3 que esto es perjudicial, lo desecha inmediatamente y as\u00ed genera una conducta integral.\nLos estudiantes encontrar\u00e1n la forma de desechar los materiales t\u00f3xicos que son nocivos para su propia mente y alimentar\u00e1n mejor sus pensamientos de ahora en adelante\n\n\n"};
        const titulosIntroductorios = {"introduccion": "Introducci\u00f3n", "simulacion": "Simulaci\u00f3n de Proyecto", "presentacion": "Presentaci\u00f3n"};

        console.log('Contenido de temas:', contenidoTemas);
        console.log('Contenido introductorio:', contenidoIntroductorio);
        console.log('Títulos introductorios:', titulosIntroductorios);

        function formatearContenido(texto) {
            // Dividir el texto en párrafos
            const parrafos = texto.split('\n');
            
            return parrafos.map(parrafo => {
                // Detectar si es un párrafo vacío (línea en blanco)
                if (parrafo.trim() === '') {
                    return '<div class="contenido-parrafo"></div>';
                }
                
                // Detectar si hay doble espacio después del párrafo
                const tieneDobleEspacio = parrafo.endsWith('\n\n');
                const clase = tieneDobleEspacio ? 'contenido-parrafo doble-espacio' : 'contenido-parrafo';
                
                return `<div class="${clase}">${parrafo.trim()}</div>`;
            }).join('');
        }

        function mostrarSeccion(seccion) {
            console.log('Mostrando sección:', seccion);
            const contenidoDiv = document.getElementById('contenido');
            contenidoDiv.style.opacity = '0';
            setTimeout(() => {
                contenidoDiv.innerHTML = `<h2>${titulosIntroductorios[seccion]}</h2>`;
                contenidoDiv.innerHTML += formatearContenido(contenidoIntroductorio[seccion]);
                contenidoDiv.style.opacity = '1';
            }, 300);
        }

        function mostrarTema(tema) {
            console.log('Mostrando tema:', tema);
            const contenidoDiv = document.getElementById('contenido');
            contenidoDiv.style.opacity = '0';
            setTimeout(() => {
                let html = `<h2>${tema}</h2>`;
                if (contenidoTemas[tema]) {
                    for (const [apartado, info] of Object.entries(contenidoTemas[tema])) {
                        html += `<h3>${apartado} ${info.titulo}</h3>`;
                        html += formatearContenido(info.contenido);
                    }
                } else {
                    html += `<p>No hay contenido disponible para este tema.</p>`;
                }
                contenidoDiv.innerHTML = html;
                contenidoDiv.style.opacity = '1';
            }, 300);
        }

        // Añadir event listeners a los botones
        document.addEventListener('DOMContentLoaded', () => {
            console.log('DOM cargado');
            const botones = document.querySelectorAll('button');
            botones.forEach(boton => {
                boton.addEventListener('click', (e) => {
                    console.log('Botón clickeado:', e.target.textContent);
                    const seccion = Object.keys(titulosIntroductorios).find(key => titulosIntroductorios[key] === e.target.textContent);
                    if (seccion) {
                        mostrarSeccion(seccion);
                    } else {
                        mostrarTema(e.target.textContent);
                    }
                });
            });
        });
        
            </script>
        </body>
        </html>
        